{"T\u00edtulo": "Virada Sustent\u00e1vel 2022: maior evento de sustentabilidade do Pa\u00eds come\u00e7a em SP", "Texto": "A edi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 12 do maior evento de sustentabilidade, a Virada Sustent\u00e1vel, come\u00e7a nesta quinta-feira, 3, na cidade de S\u00e3o Paulo. A programa\u00e7\u00e3o totalmente gratuita, que se estende at\u00e9 23 de novembro, conta com oficinas em mais de 50 Centros Educacionais Unificados (CEUs), atividades em parques, exposi\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no Metr\u00f4 e no Minhoc\u00e3o, show da cantora Larissa Luz e da atriz e cantora Zez\u00e9 Motta. Pela primeira vez, o evento ocorre de forma simult\u00e2nea em outras duas capitais: Porto Alegre (5 e 6/11) e Manaus (11 a 27/11).\nA fim de trazer uma vis\u00e3o positiva e inspiradora sobre a sustentabilidade, atividades abordam temas como consumo consciente, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, meio ambiente e economia circular. \"\u00c9 preciso que todos n\u00f3s reflitamos sobre o futuro comum do nosso Pa\u00eds e do mundo, de forma coletiva, inspiradora e plural\", destaca o realizador da Virada, Andr\u00e9 Palhano.\nJ\u00e1 nesta quinta, 3, come\u00e7a a rodada de proje\u00e7\u00f5es em tr\u00eas empenas de pr\u00e9dios na regi\u00e3o da Avenida Paulista e em outros locais de grande visibilidade, de artes, produzidas em parceria com o Senac, que trazem mensagens de conscientiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m inicia a exposi\u00e7\u00e3o CONSCI\u00caNCIA, do ilustrador peruano Ivan Ciro Palomino, na esta\u00e7\u00e3o Trianon-Masp do Metr\u00f4, abordando educa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e liberdade de express\u00e3o.\nO evento conta com ampla programa\u00e7\u00e3o em 31 parques da capital. O Parque Augusta, no centro de S\u00e3o Paulo, recebe a apresenta\u00e7\u00e3o circense A Bolha, do grupo holand\u00eas Corpus Acrobatics, no domingo, 6. No Parque do Ibirapuera, na marquise do Museu Afro Brasil, haver\u00e1 a oficina Cores Ancestrais, no s\u00e1bado, 5.\nTamb\u00e9m no dia 5, o Minhoc\u00e3o ser\u00e1 palco de uma interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica de Chai Rodrigues. Ela desenhar\u00e1 146 ampulhetas ao longo de todo o comprimento da via elevada, que ajudar\u00e3o a contar o tempo de quem vai e/ou volta se exercitando por ali.\nAtra\u00e7\u00f5es musicais tamb\u00e9m far\u00e3o parte da Virada. No domingo, 6, o Teatro S\u00e9rgio Cardoso ter\u00e1 conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias e apresenta\u00e7\u00f5es musicais com artistas ind\u00edgenas das comunidades dos povos origin\u00e1rios do Estado de S\u00e3o Paulo, como o Coral Ind\u00edgena Guarani Mbya da Teko\u00e1 Yy Por\u00e3, da Terra Ind\u00edgena Tenond\u00e9 Por\u00e3.\nNo feriado nacional da Consci\u00eancia Negra, dia 20, tamb\u00e9m no Teatro S\u00e9rgio Cardoso, haver\u00e1 show da cantora Larissa Luz e apresenta\u00e7\u00e3o da atriz e cantora Zez\u00e9 Motta. A programa\u00e7\u00e3o completa pode ser encontrada no site.\nA Virada Sustent\u00e1vel de S\u00e3o Paulo \u00e9 apresentada pela empresa Gerdau. Entre as organiza\u00e7\u00f5es participantes desta edi\u00e7\u00e3o, est\u00e3o nomes como Unicef, PNUD, C40, Instituto Ethos, Akatu, WWF-Brasil, SOS Mata Atl\u00e2ntica, Greenpeace e Gerando Falc\u00f5es.\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O CENTRAL\n3/11 a 10/12: exposi\u00e7\u00e3o \"CONSCI\u00caNCIA\", de Ivan Ciro Palomino. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Esta\u00e7\u00e3o Trianon Masp\n03, 04, 05, 06/11, entre 19h \u00e0s 00h: proje\u00e7\u00f5es em empenas na Avenida Paulista. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Av. Paulista, 2584 - Consola\u00e7\u00e3o - SP\n05/11, entre 7h e 11h: interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica \"Contador no Minhoc\u00e3o\". Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Minhoc\u00e3o/Elevado Presidente Jo\u00e3o Goulart\n06/11, entre 11h e 11h30: conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, \"Aldeia Filhos desta Terra\", de Simone Pankararu. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Teatro S\u00e9rgio Cardoso - Sala Paschoal Carlos Magno (Rua Rui Barbosa, 153 - Bela Vista)", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "03/11/2022 10h48"}
{"T\u00edtulo": "BID: Am\u00e9rica Latina \u00e9 lugar ideal para come\u00e7ar revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade", "Texto": "Washington, 14 set (EFE).- As riquezas naturais e suas abundantes fontes de energia renov\u00e1vel fazem da Am\u00e9rica Latina o lugar ideal para promover uma necess\u00e1ria e \"verdadeira revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade\", promovida pelos setores p\u00fablico e privado, opinou nesta quarta-feira o presidente do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Maur\u00edcio Claver-Carone.\n\"Com riqueza natural incompar\u00e1vel e fontes de energia renov\u00e1veis ??abundantes, temos os alicerces para inaugurar uma onda de investimentos impulsionada por um setor privado global \u00e1vido por oportunidades\", destacou.\nO presidente do BID fez essas declara\u00e7\u00f5es na abertura do f\u00f3rum virtual \"Uma regi\u00e3o, um compromisso: Acelerando a revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na Am\u00e9rica Latina e no Caribe\", evento organizado pela divis\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas da institui\u00e7\u00e3o financeira.\nAo longo de v\u00e1rias palestras, personalidades do setor p\u00fablico, privado, acad\u00eamico e da sociedade civil falam durante este dia sobre diferentes elementos relacionados \u00e0 agenda clim\u00e1tica.\nNo evento, prel\u00fadio da COP 27, que acontecer\u00e1 em novembro deste ano no Egito, especialistas conversaram sobre temas como os desafios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e inclusivo na Amaz\u00f4nia, a perda da biodiversidade e a necess\u00e1ria transforma\u00e7\u00e3o para uma economia neutra em carbono.\nClaver-Carone lembrou que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica \"\u00e9 o maior desafio do nosso tempo\" e que nos \u00faltimos meses \"o caos clim\u00e1tico\" foi demonstrado na Am\u00e9rica Latina, com grandes secas no Chile, a \"alarmante\" perda de geleiras nos Andes e fen\u00f4menos clim\u00e1ticos extremos, que aumentaram 50% nos \u00faltimos 20 anos na regi\u00e3o.\nComo fez na COP 26 em Glasgow, Claver-Carone afirmou que o BID assumiu um papel de lideran\u00e7a para facilitar a necess\u00e1ria uni\u00e3o dos setores p\u00fablico e privado \"para tornar esta revolu\u00e7\u00e3o uma realidade\".\nEm 2021, segundo destacou, foi atingido um recorde de financiamento de projetos no valor de US$ 6 bilh\u00f5es para esse fim e o objetivo \u00e9 atingir 40% de financiamento clim\u00e1tico e verde at\u00e9 2025, o que significaria atingir US$ 24 bilh\u00f5es.\n\"O BID est\u00e1 introduzindo ferramentas de financiamento inovadoras e favor\u00e1veis ??ao mercado que est\u00e3o sendo cada vez mais alavancadas pelo setor privado\", observou.\n\"O desenvolvimento de pol\u00edticas s\u00f3lidas e o planejamento de uma transi\u00e7\u00e3o justa s\u00e3o t\u00e3o vitais quanto encontrar os fundos para realiz\u00e1-la\", completou Claver-Carone.\nSobre este tema tamb\u00e9m falou em um dos pain\u00e9is Agostina Pechi, do banco de investimentos Goldman Sachs, que tem um departamento encarregado de mobilizar capital do setor privado para financiar projetos de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\nSegundo Pechi, enquanto em 2019 come\u00e7aram com US$ 71 bilh\u00f5es mobilizados, em 2020 foram atingidos US$ 258 bilh\u00f5es e em 2021, US$ 411 bilh\u00f5es.\nPechi descreveu como \"crucial\" a colabora\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico, privado e organiza\u00e7\u00f5es multilaterais para incentivar o crescimento dos projetos clim\u00e1ticos.\nTamb\u00e9m participou deste f\u00f3rum o ministro do Meio Ambiente do Panam\u00e1, Milciades Concepci\u00f3n, que explicou os esfor\u00e7os do governo panamenho para fazer uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia mais voltada para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nEntre outros avan\u00e7os, citou a estrat\u00e9gia de biodiversidade para o ano 2050, apresentada em 2019, \"um roteiro nacional para a conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais do istmo panamenho, uma das regi\u00f5es com maior variedade de ecossistemas e habitats no mundo\".\nEm outra das palestras do dia sobre a prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, participaram membros da sociedade civil, como Wilma Mendoza, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Mulheres Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia, que enfatizou a necessidade de \"garantir os direitos territoriais que na Am\u00e9rica Latina ainda est\u00e3o em risco pelas pol\u00edticas p\u00fablicas\".\n\"Podemos ver que existem programas assistenciais que n\u00e3o s\u00e3o realmente programas de governo que s\u00e3o sustent\u00e1veis ??ao longo do tempo, por isso n\u00f3s, povos ind\u00edgenas, queremos fazer parte do planejamento conjunto justamente para poder construir essas pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas, que levem em conta os interesses de nossos povos de acordo com nossas pr\u00f3prias realidades\", destacou Mendoza. EFE", "Autor": "", "Data": "14/09/2022 20h57"}
{"T\u00edtulo": "Embaixada da It\u00e1lia firma acordo de sustentabilidade com Niter\u00f3i", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 22 MAI (ANSA) - O embaixador da It\u00e1lia no Brasil, Francesco Azzarello, e o prefeito da cidade de Niter\u00f3i, no Rio de Janeiro, Axel Grael, assinaram um acordo de colabora\u00e7\u00e3o nos setores de sustentabilidade, conserva\u00e7\u00e3o ambiental, portu\u00e1rio, tecnologia de seguran\u00e7a, turismo, hotelaria, arquitetura e restaura\u00e7\u00e3o, economia criativa e esporte nesta segunda-feira (22).   \n\n\nDurante o evento, estiveram presentes o c\u00f4nsul geral do Rio de Janeiro, Massimiliano Iacchini, a diretora do Instituto Italiano de Cultura (IIC-RJ), Livia Raponi, o presidente da Leonardo Brasil, Francesco Moliterni, e o l\u00edder do grupo editorial Comunit\u00e0 Italiana, Pietro Petraglia.   \n\n\nA cidade fluminense \u00e9 uma das que mais se beneficia dos royalties do petr\u00f3leo e tem um dos melhores \u00edndices de qualidade de vida do pa\u00eds de acordo com os dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).   \n\n\n\"A considera\u00e7\u00e3o que a ONU tem em rela\u00e7\u00e3o ao prefeito Grael e a cidade de Niter\u00f3i \u00e9 uma prova da import\u00e2ncia do trabalho que est\u00e1 sendo feito. As rela\u00e7\u00f5es com a Embaixada decolaram quando recebi a visita da Secret\u00e1ria de Planejamento de Niter\u00f3i, Ellen Benedetti, que estava interessada em conhecer a realidade operacional ambiental de nossa sede diplom\u00e1tica, bem conhecida no Brasil por seu papel pioneiro como primeira Embaixada 'Lixo Zero' do mundo\", destacou Azzarello.   \n\n\nO embaixador ainda ressaltou a \"presen\u00e7a de uma comunidade italiana forte e trabalhadora em Niter\u00f3i, que tamb\u00e9m conta com o importante Festival Esperienza Degust'Italia, realizado com excel\u00eancia pelo Grupo da Comunit\u00e0 Italiana em conjunto com a Prefeitura, sela outras oportunidades bilaterais\".   \n\n\nPor sua vez, Grael ressaltou que o objetivo do acordo \u00e9 o uso da tecnologia para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde a cidade n\u00e3o deve apenas ser inteligente, mas tamb\u00e9m inclusiva, permitindo que todos se beneficiem das inova\u00e7\u00f5es. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 14h33"}
{"T\u00edtulo": "Fonplata incentiva projetos sustent\u00e1veis em munic\u00edpios brasileiros", "Texto": "Bras\u00edlia, 15 mar (EFE).- O Fonplata-Banco de Desenvolvimento incentivou nesta quarta-feira os munic\u00edpios brasileiros interessados em financiamentos a apresentarem projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel com uma perspectiva de g\u00eanero, que ser\u00e3o priorizados pela institui\u00e7\u00e3o financeira formada por Brasil, Argentina, Bol\u00edvia, Paraguai e Uruguai.\nO convite foi feito durante o primeiro dia de reuni\u00f5es do F\u00f3rum de Prefeitos: Cidades Sustent\u00e1veis, organizado em Bras\u00edlia pelo Fonplata e pelo Instrumento de Investimentos na Am\u00e9rica Latina (LAIF), com o apoio do Banco Europeu de Investimento (BEI) e da Ag\u00eancia Francesa de Desenvolvimento.\n\"Os projetos priorit\u00e1rios ser\u00e3o aqueles relacionados a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, sustentabilidade, meio ambiente e, em geral, ao desenvolvimento urbano com uma abordagem sustent\u00e1vel e enfoque de g\u00eanero\", disse a presidente interina do Fonplata, a brasileira Luciana Botafogo.\nEla acrescentou que o Fonplata tamb\u00e9m quer dar prioridade aos munic\u00edpios que incentivam a lideran\u00e7a feminina no planejamento urbano.\nEm sua apresenta\u00e7\u00e3o aos prefeitos brasileiros, Botafogo explicou que o Fonplata financia pequenos projetos em munic\u00edpios dos cinco pa\u00edses em que atua, com cr\u00e9ditos entre US$ 50 milh\u00f5es e US$ 60 milh\u00f5es.\nA titular da institui\u00e7\u00e3o acrescentou que o Fonplata j\u00e1 tem em sua carteira no Brasil cerca de 12 munic\u00edpios, mas que h\u00e1 uma grande demanda por parte das cidades que ainda querem recursos do banco regional.\nO banco destacou o sucesso de projetos desenvolvidos no Brasil como \"Itaja\u00ed 2040 - Moderna e Sustent\u00e1vel\", que recebeu US$ 62 milh\u00f5es; o programa integrado de desenvolvimento, transporte e mobilidade urbana de Corumb\u00e1 (US$ 40 milh\u00f5es) e outro semelhante na cidade de Crici\u00fama (US$ 17 milh\u00f5es).\nAinda de acordo com Botafogo, o importante \u00e9 que os prefeitos planejem muito bem seus projetos de acordo com o retorno e com os pagamentos a serem realizados por um per\u00edodo de entre 10 e 15 anos, j\u00e1 que est\u00e3o atrelados a d\u00edvidas em d\u00f3lares.\nA brasileira tamb\u00e9m ressaltou que o Fonplata conta com equipes para ajudar os munic\u00edpios no planejamento de seus projetos e para acompanhar sua execu\u00e7\u00e3o.\n\"Acompanhamos os projetos desde o momento em que os munic\u00edpios os projetam e depois durante a implementa\u00e7\u00e3o, para garantir que o prazo de implementa\u00e7\u00e3o esteja correto, o que nos permite identificar problemas potenciais e apresentar solu\u00e7\u00f5es\", explicou.\nPara Botafogo, os munic\u00edpios deveriam, idealmente, aproveitar as linhas de cr\u00e9dito existentes para garantir um desembolso r\u00e1pido e, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do primeiro projeto, voltar a solicitar novos cr\u00e9ditos.\nEMPR\u00c9STIMOS SUBSIDIADOS PARA PROJETOS DE G\u00caNERO\n\"Em nossa \u00faltima reuni\u00e3o de diretores h\u00e1 15 dias, aprovamos uma linha de cr\u00e9dito espec\u00edfica para g\u00eanero e juventude, que permite que os projetos apresentados que promovem a empregabilidade de mulheres e de jovens tenham cr\u00e9ditos subsidiados, com taxas de juros mais baixas\", contou a executiva.\nA secret\u00e1ria para Assuntos Internacionais e Desenvolvimento do Minist\u00e9rio do Planejamento do Brasil, Renata Amaral, que tamb\u00e9m participou do f\u00f3rum nesta quarta-feira, afirmou que o governo do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva tamb\u00e9m decidiu dar prioridade a projetos municipais voltados a sustentabilidade, g\u00eanero, diversidade e inclus\u00e3o.\n\"O g\u00eanero \u00e9 agora uma diretriz priorit\u00e1ria para o nosso minist\u00e9rio\", disse Amaral, que tamb\u00e9m \u00e9 a governadora do Fonplata no Brasil.\nEla destacou que o governo brasileiro est\u00e1 trabalhando no desenvolvimento de uma plataforma \u00fanica onde os munic\u00edpios poder\u00e3o acessar informa\u00e7\u00f5es sobre oportunidades de financiamento externo para seus projetos, incluindo os recursos oferecidos pelo Fonplata.\n\"A agenda de sustentabilidade e g\u00eanero \u00e9 agora transversal em todas as pol\u00edticas p\u00fablicas\". Tudo o que tem a ver com assist\u00eancia t\u00e9cnica ou financiamento internacional inclui estes dois crit\u00e9rios\", frisou.\nPor sua vez, o embaixador da Uni\u00e3o Europeia (UE) no Brasil, Ignacio Yb\u00e1\u00f1ez, lembrou a import\u00e2ncia do apoio dos bancos europeus e das ag\u00eancias de desenvolvimento ao Fonplata.\n\"As quest\u00f5es clim\u00e1ticas e da mulher continuar\u00e3o a ser uma prioridade na agenda de coopera\u00e7\u00e3o da UE com o Brasil\", afirmou.\nYb\u00e1\u00f1ez tamb\u00e9m disse que o Banco Europeu de Investimento tem uma carteira de US$ 3 bilh\u00f5es para projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina, dando prioridade a \u00e1reas como fontes renov\u00e1veis de energia e transporte sustent\u00e1vel porque quer ser \"um parceiro no processo de transi\u00e7\u00e3o\". EFE", "Autor": "", "Data": "15/03/2023 18h50"}
{"T\u00edtulo": "El\u00e9trica 2W faz reformula\u00e7\u00e3o e passa a ofertar servi\u00e7os financeiros", "Texto": "S\u00c3O PAULO (Reuters) - A geradora e comercializadora de energia 2W anunciou nesta sexta-feira um reposicionamento de seus neg\u00f3cios, ampliando sua atua\u00e7\u00e3o com a oferta de servi\u00e7os financeiros e de sustentabilidade.\nA companhia, que passou a se chamar 2W Ecobank, investiu mais de 20 milh\u00f5es de reais nesse processo, visando se tornar uma \"facilitadora\" para pequenas, m\u00e9dias e grandes empresas, al\u00e9m de pessoas f\u00edsicas, em solu\u00e7\u00f5es financeiras, de energia e de sustentabilidade.\nUma das novidades \u00e9 o banco digital, criado em uma parceria com um grande player do setor banc\u00e1rio, cujo nome n\u00e3o foi revelado.\nA iniciativa segue o modelo de \"Banking as a Service\" (BAAS), na qual a 2W fica respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o da interface da plataforma (front-end), enquanto o parceiro se concentra no funcionamento do banco (back-end).\nNesse pilar de finan\u00e7as, a 2W Ecobank oferece um pacote de servi\u00e7os gratuitos, como conta digital para pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, e tamb\u00e9m produtos voltados a empresas \"sustent\u00e1veis\", que geralmente apresentam melhores condi\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o (taxas, prazos).\nA companhia, que \u00e9 uma das maiores comercializadoras de energia independentes do pa\u00eds, continuar\u00e1 oferecendo solu\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico, como migra\u00e7\u00e3o de consumidores para o mercado livre, e agrega ao portf\u00f3lio produtos de sustentabilidade, como cr\u00e9ditos de carbono e invent\u00e1rio de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.\nA 2W estreou no segmento de gera\u00e7\u00e3o de energia no fim do ano passado, com o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es de seu primeiro parque e\u00f3lico, e vinha estudando retomar planos de uma oferta inicial de a\u00e7\u00f5es (IPO) em 2023.\n(Por Let\u00edcia Fucuchima)", "Autor": "", "Data": "10/03/2023 11h54"}
{"T\u00edtulo": "'Rei ecologista', Charles III destacar\u00e1 amor pela natureza durante sua coroa\u00e7\u00e3o", "Texto": "Uma vez tachado de maluco por admitir que falava com plantas e defendia a agricultura org\u00e2nica, o rei Charles III incluir\u00e1 s\u00edmbolos da natureza e ecologia em sua cerim\u00f4nia de coroa\u00e7\u00e3o no s\u00e1bado (6).\nO novo rei brit\u00e2nico, de 74 anos, \u00e9 um defensor de longa data das quest\u00f5es ambientais, desde o combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas at\u00e9 a biodiversidade.\nPara sua coroa\u00e7\u00e3o, o monarca refletir\u00e1 seu interesse distribuindo sementes de flores silvestres para alunos, usando roupas cerimoniais recicladas e talvez at\u00e9 autorizando que tiaras de diamantes sejam substitu\u00eddas por tiaras de flor.\nNos \u00faltimos 80 anos, o Reino Unido perdeu 98% de seus habitats de flores silvestres. Por isso, as escolas prim\u00e1rias receber\u00e3o 200.000 pacotes de sementes para as crian\u00e7as plantarem em seus jardins.\nEntusiasta da biodiversidade, Charles III tem um campo de 1,6 hectare de flores silvestres em sua casa em Highgrove, no oeste da Inglaterra. Cuidado com afeto por 30 anos, agora \u00e9 o lar de 120 esp\u00e9cies e cantarola ao som de insetos e p\u00e1ssaros.\n- Reciclador -\nO monarca, ferrenho reciclador, tem um carro Aston Martin que funciona com biocombust\u00edvel de sobras de vinho branco ingl\u00eas e soro de queijo.\nEle tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por mandar consertar suas roupas quando elas mostram sinais de desgaste, em vez de jog\u00e1-las fora.\nTodas as vestes cerimoniais que usar no s\u00e1bado ter\u00e3o sido anteriormente usadas por outros monarcas, por decis\u00e3o \"pessoal\" do rei.\n\"A reutiliza\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as responde a uma ideia de sustentabilidade e efici\u00eancia\", explica Caroline de Guitaut, respons\u00e1vel pelas pr\u00f3prias obras de arte da realeza.\nDesta forma, Charles III vestir\u00e1 o Colobium Sindonis - uma  t\u00fanica branca simples usada imediatamente ap\u00f3s a un\u00e7\u00e3o, para simbolizar a pureza diante de Deus - de seu av\u00f4, George VI.\nOutra pe\u00e7a reutilizada ser\u00e1 a super t\u00fanica - uma t\u00fanica grande de mangas douradas, criada em 1911 para a coroa\u00e7\u00e3o de George V -, o cinto da espada e a luva branca da coroa\u00e7\u00e3o.\n- Abelhas e insetos -\nO vestido de coroa\u00e7\u00e3o que sua esposa, a rainha Camilla, usar\u00e1 ao deixar a Abadia de Westminster tamb\u00e9m incluir\u00e1 designs inspirados na natureza e no meio ambiente.\nAbelhas, um besouro e outros insetos ser\u00e3o bordados em ouro na cauda de veludo roxo da vestimenta.\nA cauda ter\u00e1 tamb\u00e9m v\u00e1rias plantas bordadas, como o l\u00edrio-do-vale, uma das flores preferidas da falecida rainha Elizabeth II, e o delf\u00ednio, uma das flores preferidas de Charles III.\nA \"tela da un\u00e7\u00e3o\", que vai esconder o rei durante o momento considerado o mais sagrado da cerim\u00f4nia, tamb\u00e9m foi bordada com pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. \nO desenho mostra uma \u00e1rvore com p\u00e1ssaros e 56 folhas - cada uma representando um pa\u00eds membro da Commonwealth, principalmente as ex-col\u00f4nias brit\u00e2nicas.\n- Poder da flor -\nA est\u00e9tica \"ecol\u00f3gica\" da cerim\u00f4nia j\u00e1 estava estampada no convite para as cerca de 2.000 pessoas esperadas na Abadia de Westminster.\nNela aparece o \"homem verde\", figura milenar do folclore brit\u00e2nico que simboliza a chegada da primavera e o renascimento.\nO desenho do artista her\u00e1ldico e iluminador de manuscritos, Andrew Jamieson, tamb\u00e9m apresenta uma coroa de folhas de carvalho, hera e espinheiro, flores silvestres e fauna brit\u00e2nica.\nA nora de Charles III, Catherine, cujo marido William \u00e9 o herdeiro do trono, estaria pensando em usar uma tiara de flores no lugar de diamantes, normalmente utilizados em grandes eventos reais.\nA bi\u00f3grafa real Sally Bedell Smith disse recentemente ao jornal The Times que esta substitui\u00e7\u00e3o da princesa de Gales \"estabeleceria um tom particular\" e destacaria a \"rever\u00eancia do rei pela natureza e sua paix\u00e3o pelas flores\".\nhar/acc/avl/ms\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "03/05/2023 10h45"}
{"T\u00edtulo": "Lula \u00e9 celebrado por novas pol\u00edticas para o clima ap\u00f3s elei\u00e7\u00f5es no Brasil", "Texto": "Por Jake Spring\nAmbientalistas, l\u00edderes mundiais e investidores sustent\u00e1veis comemoraram nesta segunda-feira a vit\u00f3ria do presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, que prometeu proteger a Floresta Amaz\u00f4nica e retomar a lideran\u00e7a do Brasil no combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \nEm seu discurso de vit\u00f3ria, Lula prometeu combater a extra\u00e7\u00e3o madeireira e o garimpo ilegais e a grilagem, que impulsionaram o desmatamento na Amaz\u00f4nia ao longo dos \u00faltimos quatro anos sob o presidente Jair Bolsonaro, que perdeu a elei\u00e7\u00e3o de domingo. \nA destrui\u00e7\u00e3o da floresta tropical atingiu um pico dos \u00faltimos 15 anos no governo Bolsonaro, que retrocedeu em prote\u00e7\u00f5es ambientais e impulsionou a minera\u00e7\u00e3o e a agropecu\u00e1ria na regi\u00e3o. \nO pal\u00e1cio do Planalto e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente n\u00e3o responderam a pedidos por coment\u00e1rios. \nLula prometeu uma revis\u00e3o ampla da pol\u00edtica ambiental, em alinhamento com a proposta do Novo Acordo Verde dos Estados Unidos, embora existam d\u00favidas se ele conseguir\u00e1 impor sua ambiciosa agenda em um Congresso repleto de aliados de Bolsonaro.\nEle pode ter um caminho mais tranquilo no restabelecimento do papel do Brasil nas iniciativas internacionais contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \nA aliada de Lula e sua ex-ministra do Meio Ambiente Marina Silva disse \u00e0 Reuters nesta segunda-feira que o presidente eleito sinalizaria a renova\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a global contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas enviando representantes \u00e0 c\u00fapula do clima da ONU, a COP27, na semana que vem. \nOs representantes, que ainda n\u00e3o foram escolhidos, formariam parte de uma delega\u00e7\u00e3o informal, j\u00e1 que Lula s\u00f3 assume a Presid\u00eancia no dia 1\u00ba de janeiro do ano que vem.\n\"Com certeza haver\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o oficial, mas j\u00e1 falamos. Mais para fazer a sinaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do novo tempo e do novo governo\", disse a ex ministra.\nMarina afirmou que o Brasil exigiria que pa\u00edses ricos providenciem financiamento a pa\u00edses pobres para responder \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas oferecendo compensa\u00e7\u00e3o por \"perdas e danos\" permanentes causados pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Mas o financiamento internacional n\u00e3o ser\u00e1 uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, como insinuava o governo de Bolsonaro. \n\"\u00c9 fundamental que tenham uma sinaliza\u00e7\u00e3o forte de que o Brasil vai retomar o seu protagonismo. E esse protagonismo n\u00e3o ser\u00e1 apenas em palavras, ser\u00e1 liderando pelo exemplo de que vamos parar de ficar culpando os pa\u00edses ricos de n\u00e3o financiar as a\u00e7\u00f5es para reduzir o desmatamento\", afirmou Marina. \no ministro do Clima e do Meio Ambiente da Noruega, Espen Barth Eide, em uma nota enviada por e-mail nesta segunda-feira disse que a Noruega est\u00e1 pronta para discutir a retomada de um fundo para a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia com cerca de 3 bilh\u00f5es de reais. O governo Bolsonaro havia paralisado o chamado Fundo Amaz\u00f4nia em 2019, citando irregularidades n\u00e3o especificadas. \n\"N\u00f3s saudamos o Brasil de volta como um parceiro global nas iniciativas para reduzir o desmatamento\", afirmou Eide\nCom Lula, o Brasil tamb\u00e9m deve discutir suas metas nacionais para o corte de emiss\u00f5es relacionadas ao clima, afirmou Marina, que foi ministra do Meio Ambiente entre 2003 e 2008. \nEm seu terceiro mandato Lula provavelmente deve anunciar metas para o corte de emiss\u00f5es de metano -- g\u00e1s causador do efeito estufa muito mais potente que o di\u00f3xido de carbono -- causadas pelos rebanhos de gado, usinas energ\u00e9ticas e outras fontes, disse a ex-ministra. \n\"Quando o presidente Lula sinaliza que vamos chegar ao desmatamento zero, isso n\u00e3o acontece da noite para o dia, mas \u00e9 uma clara sinaliza\u00e7\u00e3o de aumento de compromisso, de aumento de ambi\u00e7\u00e3o\", disse Marina.\nLula tamb\u00e9m quer realizar uma c\u00fapula de na\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas e pa\u00edses desenvolvidos no in\u00edcio de 2023 com interesse em preservar a floresta, afirmou um assessor \u00e0 Reuters no m\u00eas passado. Iniciativas semelhantes, incluindo o Pacto de Let\u00edcia, assinado em 2019 no governo Bolsonaro entre na\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas, n\u00e3o conseguiram ganhar tra\u00e7\u00e3o. \nInvestidores focados em meio ambiente, governan\u00e7a corporativa e global (ESGs) saudaram a vit\u00f3ria de Lula, por conta de suas promessas de maior prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. \nA Nordea Asset Management, parte do banco Nordea, anunciou que avalia suspender a proibi\u00e7\u00e3o de compra de t\u00edtulos do governo brasileiro institu\u00edda em 2019, quando imensos inc\u00eandios florestais na Amaz\u00f4nia provocaram um clamor global pela prote\u00e7\u00e3o da floresta.\nO diretor de investimentos respons\u00e1veis Eric Christian Pedersen disse \u00e0 Reuters estar \"otimista\" com a possibilidade de a quarentena sobre os t\u00edtulos brasileiros ser suspensa em breve. \nA firma, que tem cerca de 237 bilh\u00f5es de euros em ativos administrados, detinha apenas cerca de 100 milh\u00f5es de euros em t\u00edtulos soberanos brasileiros quando a proibi\u00e7\u00e3o entrou em vigor. \nA Robeco, que administra 200 bilh\u00f5es de euros em ativos, incluindo pelo menos 5 bilh\u00f5es de euros investidos em equities e t\u00edtulos de d\u00edvida brasileiros, tamb\u00e9m tem uma vis\u00e3o positiva do Brasil \"por enquanto\", de acordo com os coment\u00e1rios de Lula sobre sustentabilidade e outros assuntos, afirmou a gerente de portf\u00f3lio Daniela da Costa-Bulthuis \u00e0 Reuters. \nDefensores do Meio Ambiente tamb\u00e9m celebraram as propostas de Lula para a Amaz\u00f4nia, mas alertaram que sua agenda enfrentaria uma resist\u00eancia pol\u00edtica enorme. \nMarina Silva, que conquistou uma vaga no Congresso, disse que Lula quer criar uma nova autoridade clim\u00e1tica para supervisionar todos os minist\u00e9rios e ag\u00eancias para combater o aquecimento global. \n\"Do mesmo jeito que n\u00f3s temos as autoridades monet\u00e1rias que ficam preocupadas em como vai estabilizar a taxa de c\u00e2mbio, como vai controlar a infla\u00e7\u00e3o, n\u00f3s iremos ter algo semelhante de como cumprir com as metas, de como n\u00e3o ficar abaixo daquilo que \u00e9 planejado para que o Brasil cumpra com seus compromissos assumidos internacionalmente\", explicou a ex-ministra.\n\"\u00c9 uma autoridade nacional para risco clim\u00e1tico, envolve inclusive a contribui\u00e7\u00e3o de outros minist\u00e9rios. Se eu posso dizer Meio Ambiente, Ecologia ou Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, enfim, envolve outros minist\u00e9rios.\" \nA autoridade enfrentar\u00e1, no entanto, um Congresso onde os aliados de Bolsonaro formam uma quase em ambas as casas. \n\"O pesadelo est\u00e1 quase no fim\", disse Marcio Astrini, diretor do Observat\u00f3rio do Clima, apontando, no entanto, que Bolsonaro ainda tem dois meses nos quais pode sancionar novas pol\u00edticas.\n\"Vai ser uma longa jornada para reconstruir o que foi destru\u00eddo\". \n(Reportagem de Jake Spring; Reportagem adicional de Gwladys Fouche em Oslo)", "Autor": "", "Data": "31/10/2022 20h47"}
{"T\u00edtulo": "'Obrigar' voto \u00fatil em Lula n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico, diz ex-petista Eduardo Jorge", "Texto": "O apelo crescente pelo voto \u00fatil em Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) contra a amea\u00e7a que Jair Bolsonaro (PL) representa para a democracia brasileira n\u00e3o sensibiliza o ex-deputado Eduardo Jorge (PV), que foi filiado ao PT at\u00e9 2003. Nessa elei\u00e7\u00e3o, ele apoia a candidatura de Simone Tebet.\nPara o ex-petista, optar pelo mal menor ou pelo menos ruim entre os dois favoritos na primeira rodada de vota\u00e7\u00e3o \u00e9 contraproducente. \"N\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico voc\u00ea querer constranger as pessoas a j\u00e1 votar no menos ruim no primeiro turno\", disse Eduardo, em entrevista \u00e0 coluna.\nEle acha que Marina Silva tomou decis\u00e3o errada ao declarar apoio imediato ao petista e critica o pr\u00f3prio partido, o PV, por participar da federa\u00e7\u00e3o com o PT.\nAmbientalista, ele explica por quais motivos apoia a candidatura da emedebista Simone Tebet, que \u00e9 vista como pr\u00f3xima do agroneg\u00f3cio.\n\"A Simone tem condi\u00e7\u00f5es de fazer esse di\u00e1logo, esse casamento virtuoso entre agricultura moderna e sustent\u00e1vel e a potencialidade econ\u00f4mica do meio ambiente brasileiro\", acredita Eduardo Jorge.\nUOL - Por quais motivos o sr. decidiu apoiar a candidatura de Simone Tebet (MDB) \u00e0 Presid\u00eancia?\nEduardo Jorge - No Brasil, depois do desastre econ\u00f4mico do PT e do desastre em todos os campos do Bolsonaro, o pa\u00eds est\u00e1 fraturado, sangrando. A repeti\u00e7\u00e3o do segundo turno de 2018 nessa nova vers\u00e3o vai prorrogar essa fratura, esse imobilismo, por mais quatro anos.\nSimone tem mais condi\u00e7\u00f5es de pacificar, reunificar, fazer um governo de retomada democr\u00e1tica, de prioridade social bem clara. Desses quatro que est\u00e3o disputando as primeiras posi\u00e7\u00f5es \u00e9 a que tem melhores condi\u00e7\u00f5es para fazer a reunifica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, de dialogar inclusive com aqueles setores mais moderados que est\u00e3o optando por Lula e Bolsonaro.\nIncrivelmente, h\u00e1 os moderados que se movem apenas pelo antipetismo e pelo antibolsonarismo. Simone \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o para fazer a reunifica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e dialogar com todas as correntes.\nAlguns ex-petistas como o sr. declararam apoio a Lula. Por que n\u00e3o seguiu esse caminho?\nQualquer di\u00e1logo com Lula e o PT passa por uma reavalia\u00e7\u00e3o dele e do partido em rela\u00e7\u00e3o pelo menos a quatro pontos importantes. Quanto aos erros de sua pol\u00edtica econ\u00f4mica, que levou \u00e0 maior recess\u00e3o do pa\u00eds; uma revis\u00e3o profunda em rela\u00e7\u00e3o ao clima e ao meio ambiente nos seus governos; uma reavalia\u00e7\u00e3o sincera em rela\u00e7\u00e3o aos erros e desrespeito ao or\u00e7amento p\u00fablico, ao or\u00e7amento das estatais durante os seus quatro mandatos e, por fim, uma revis\u00e3o total de sua pol\u00edtica de alian\u00e7as internacionais, que privilegiou aliados antidemocr\u00e1ticos, que n\u00e3o respeitam os direitos humanos.\nEsses quatro pontos deveriam ter revis\u00e3o profunda por parte dele e do partido, mas ele n\u00e3o fez nada disso nessa campanha. Apenas promete uma volta ao passado. Mas voltar ao passado sem fazer essas revis\u00f5es n\u00e3o seria bom para o Brasil.\nQuando fala de desrespeito ao or\u00e7amento das estatais se refere a pr\u00e1ticas como as que foram expostas no caso do Petrol\u00e3o?\nFalo de postura n\u00e3o-republicana. Quanto a condenar ou n\u00e3o condenar, \u00e9 uma quest\u00e3o para o Judici\u00e1rio. N\u00e3o sou juiz, n\u00e3o sou pol\u00edcia, mas acho que eles precisam esclarecer tudo o que est\u00e1 pendente. N\u00e3o condeno ningu\u00e9m antes de ser julgado.\nO sr. \u00e9 conhecido pela atua\u00e7\u00e3o na defesa do meio ambiente. Acredita que Simone Tebet \u00e9 a pessoa certa para tratar dos problemas nessa \u00e1rea?\nO Brasil tem duas grandes potencialidades econ\u00f4micas diferenciais: a riqueza que Deus nos deu de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a riqueza ambiental. Isso \u00e9 um diferencial inclusive em rela\u00e7\u00e3o aos grandes l\u00edderes como China, India, Estados Unidos, R\u00fassia.\nSimone vem de um estado que tem essa riqueza e ela tem essa experi\u00eancia e capacidade de fazer di\u00e1logo entre a prote\u00e7\u00e3o e a potencialidade econ\u00f4mica ambiental e a evolu\u00e7\u00e3o da agricultura cada vez mais cient\u00edfica, t\u00e9cnica e sustent\u00e1vel. A grande voca\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 fazer esse casamento entre a nossa riqueza ambiental e uma agricultura modern\u00edssima, sustent\u00e1vel, que cada vez use menos agrot\u00f3xico, respeitando a quest\u00e3o ambiental, produzindo energia limpa e produzindo o ouro l\u00edquido do s\u00e9culo 21.\nTem gente na esquerda e na direita, inclusive o Lula, que acha que o ouro l\u00edquido ainda \u00e9 o petr\u00f3leo. Isso \u00e9 s\u00e9culo 20. O ouro l\u00edquido na verdade \u00e9 a \u00e1gua.\nMuitos apontam que Simone \u00e9 ligada ao agroneg\u00f3cio, o que seria incompat\u00edvel com a defesa do meio ambiente.\nOs cr\u00edticos de cada corrente cada um procura seus pontos para abordar. O agroneg\u00f3cio precisa evoluir para a sustentabilidade, assim como a ind\u00fastria, como a energia. A Simone tem condi\u00e7\u00f5es de fazer esse di\u00e1logo, esse casamento virtuoso entre agricultura moderna e sustent\u00e1vel e a potencialidade econ\u00f4mica do meio ambiente brasileiro.\nMas a posi\u00e7\u00e3o de Simone quanto ao Marco Temporal, por exemplo, colide com o interesse das lideran\u00e7as ind\u00edgenas.\nEla diz que quando houver presen\u00e7a de agricultores em terras ind\u00edgenas, sejam eles pequenos, m\u00e9dios e pequenos, e que est\u00e3o l\u00e1 de alguma forma legitimados e de boa f\u00e9, \u00e9 preciso que haja uma indeniza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea quer o qu\u00ea? Que a gente retorne a guerra com os ind\u00edgenas, deixando aqueles pequenos, m\u00e9dios e grandes agricultores sem indeniza\u00e7\u00e3o?\nEla quer uma solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, negociada, que garanta as terras ind\u00edgenas. Isso \u00e9 essencial: ela quer garantir as terras ind\u00edgenas, mas com uma solu\u00e7\u00e3o negociada. N\u00e3o uma negocia\u00e7\u00e3o de guerra. Essa guerra entre agricultores e ind\u00edgenas s\u00f3 serve para eleger deputados aqui e ali. N\u00e3o interessa os ind\u00edgenas.\nA argumenta\u00e7\u00e3o dos que pedem voto \u00fatil em Lula, por conta dos ataques de Bolsonaro \u00e0 democracia, n\u00e3o o sensibilizam?\nO primeiro turno \u00e9 feito para voc\u00ea fazer sua escolha com liberdade, por aquilo que voc\u00ea tem afinidade. O segundo turno \u00e9 feito para escolher entre os dois que o povo decidir. Nesse sentido, voc\u00ea votar no mal menor ou no menos ruim entre os dois favoritos no primeiro turno \u00e9 contraproducente.\nS\u00e3o duas discuss\u00f5es diferentes, a do primeiro turno e a do segundo turno.\nN\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico voc\u00ea querer constranger as pessoas a j\u00e1 votar no menos ruim no primeiro turno. N\u00e3o \u00e9 uma coisa adequada.\nO que achou da decis\u00e3o de Marina Silva, ex-petista e ambientalista como o sr., de anunciar voto em Lula no primeiro turno?\nTanto a Marina quanto a Rede fizeram op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas erradas, aliando-se ao PT de um lado e ao PSOL de outro. H\u00e1 uma subordina\u00e7\u00e3o. Nessas federa\u00e7\u00f5es, tanto o PV quanto a Rede ficaram subordinados ao PT e ao PSOL.\nIsso compromete a independ\u00eancia que os ambientalistas t\u00eam que ter em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 direita e \u00e0 esquerda. N\u00f3s somos de outra voca\u00e7\u00e3o. N\u00f3s dialogamos tanto com os conservadores, com os liberais, com os socialistas, no sentido do ambientalismo.\nSe acontece como o PV em rela\u00e7\u00e3o ao PT e como a Rede com rela\u00e7\u00e3o ao PSOL, o partido se subordina a uma determinada corrente ideol\u00f3gica e diminui nossa capacidade de ajudar o conjunto da sociedade a evoluir em dire\u00e7\u00e3o ao ambientalismo. Acho que tanto PV quanto a Rede fizeram op\u00e7\u00f5es equivocadas nessa elei\u00e7\u00e3o.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "20/09/2022 04h00"}
{"T\u00edtulo": "'Pai do ESG' revolucionou futuro das empresas, mas acha pouco: 'Esc\u00e1rnio'", "Texto": "A sigla ESG (environmental, social & governance, em ingl\u00eas) se espalhou pelas conversas do mundo corporativo como um v\u00edrus, influenciando estrat\u00e9gias de neg\u00f3cio, campanhas de marca e a cria\u00e7\u00e3o de departamentos voltados para sustentabilidade. Mas John Elkington, considerado o \"pai\" da sigla, esperava um avan\u00e7o mais r\u00e1pido da agenda social, ambiental e de governan\u00e7a no mundo dos neg\u00f3cios.\nNa d\u00e9cada de 1990, o consultor brit\u00e2nico criou o Triple Bottom Line (TBL), tamb\u00e9m conhecido como trip\u00e9 da sustentabilidade, que prop\u00f5e o foco em \"pessoas, planeta e lucro\" para guiar os neg\u00f3cios. Nascia ali o embri\u00e3o da sigla ESG.\nRelacionadas\nA miss\u00e3o do xam\u00e3: amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o, saberes peruanos chegam ao Brasil\n'Vivemos epidemia de c\u00e2ncer': No RS, iniciativa popular 'vigia' agrot\u00f3xicos\nAr puro que pode valer R$ 3 milh\u00f5es: entenda o mercado de carbono ind\u00edgena\nDesde o livro \"Cannibals with Forks: The Triple Bottom Line of 21st Century Business\" (algo como \"Canibais com garfos: o trip\u00e9 de resultados para os neg\u00f3cios do s\u00e9culo 21\", em tradu\u00e7\u00e3o livre para o portugu\u00eas), lan\u00e7ado em 1997, John tem abordado o TBL em diferentes obras e, agora, trabalha para lan\u00e7ar um novo livro, com suas expectativas para o mundo da sustentabilidade na pr\u00f3xima d\u00e9cada, \u00e0 luz de uma retrospectiva dos seus 50 anos de trabalho na \u00e1rea.\nEm entrevista a Ecoa, o fundador da ag\u00eancia de consultoria e estrat\u00e9gia Volans, baseada em Londres, reconhece o potencial do Brasil diante de solu\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dos pr\u00f3ximos anos.\nMas para exercermos esse protagonismo, diz ele, nossos ecossistemas devem ser preservados. John tamb\u00e9m critica a pr\u00e1tica econ\u00f4mica que desconsidera o meio ambiente e as mudan\u00e7as do clima e v\u00ea a educa\u00e7\u00e3o acess\u00edvel como pe\u00e7a-chave para as mudan\u00e7as. Confira:\nEcoa - No Brasil, j\u00e1 percebemos o avan\u00e7o da crise clim\u00e1tica com eventos extremos, o que nos leva a pensar na adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Como aplicar o ESG nessas estruturas de adapta\u00e7\u00e3o?\nJohn Elkington - Se as solu\u00e7\u00f5es forem inclusivas e os resultados forem genuinamente sustent\u00e1veis, elas nos levar\u00e3o al\u00e9m da maior parte do pensamento ESG atual.\nQuando penso no Brasil, penso em alguns dos experimentos mais intrigantes do mundo, incluindo o trabalho de agricultura regenerativa de pessoas como o [hub de agrofloresta] PretaTerra.\nQuais potenciais clim\u00e1ticos voc\u00ea v\u00ea no Brasil? Sejam eles nocivos ou positivos, pensando que temos altas taxas de desmatamento, mas tamb\u00e9m diversas fontes de energia renov\u00e1vel, por exemplo.\nQuando estive no Brasil h\u00e1 alguns anos, trabalhando para o Sebrae, conheci uma delega\u00e7\u00e3o local da C\u00e2mara Internacional do Com\u00e9rcio. Eles argumentavam que uma das maiores vantagens competitivas do Brasil s\u00e3o seus recursos naturais extraordin\u00e1rios, em lugares como a Amaz\u00f4nia e o Pantanal.\nTudo \u00e9 verdade, mas se eles v\u00e3o servir ao futuro do Brasil \u2014 e do resto do mundo \u2014 eles devem sobreviver. O ataque dos [pol\u00edticos] populistas \u00e0 natureza em tantos pa\u00edses ser\u00e1 visto com esc\u00e1rnio pelas gera\u00e7\u00f5es futuras.\nMuitos dos pa\u00edses mais afetados pela crise clim\u00e1tica n\u00e3o s\u00e3o os maiores emissores de gases de efeito estufa. Como distribuir de forma justa essa responsabilidade clim\u00e1tica, considerando o papel do setor empresarial?\nEsta \u00e9 uma quest\u00e3o muito dif\u00edcil. O mundo tornou-se mais igualit\u00e1rio em alguns aspectos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \u00e0 medida que as diferen\u00e7as de pobreza diminu\u00edram, mas tamb\u00e9m se tornou nitidamente mais desigual. Mas acho que o foco crescente em \"perdas e danos\" nas negocia\u00e7\u00f5es da ONU \u00e9 esperan\u00e7oso.\nVemos consumidores mais conscientes e um mercado de com\u00e9rcio justo, mas tamb\u00e9m o avan\u00e7o do fast fashion, por exemplo. Como engajar a sociedade e os cidad\u00e3os com a defesa do meio ambiente?\nEstou terminando um novo livro, meu vig\u00e9simo primeiro, no qual fa\u00e7o uma retrospectiva dos 50 anos em que trabalhei nas \u00e1reas de meio ambiente e sustentabilidade at\u00e9 hoje, e depois 10 a 15 anos \u00e0 frente. Minha conclus\u00e3o \u00e9 que nos pr\u00f3ximos 10 a 15 anos vir\u00e3o mais mudan\u00e7as, para o bem e para o mal, do que os \u00faltimos 50 anos juntos.\nOs consumidores ir\u00e3o desempenhar pap\u00e9is importantes em tudo isso, mas, na melhor das hip\u00f3teses, s\u00e3o \"tropas de choque\" \u2014 que podem ser mobilizadas por curtos per\u00edodos para exercer press\u00e3o sobre produtos, empresas ou setores problem\u00e1ticos.\nO verdadeiro desafio \u00e9 garantir que o conhecimento relevante chegue \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de massa, em todos os n\u00edveis \u2014 incluindo escolas de neg\u00f3cios. Algumas pessoas acham que \u00e9 tarde demais para a educa\u00e7\u00e3o, mas para mim \u00e9 o maior investimento individual que uma sociedade pode fazer em seu futuro.\nO consultor brit\u00e2nico John Elkington, considerado o \"pai\" da sigla ESG\nImagem: John Elkington/Arquivo pessoal\nSeu conceito TBL \u00e9 considerado por muitos como o embri\u00e3o do ESG. Nos anos 1980, voc\u00ea previu esse boom?\nAchei que viria antes. Para come\u00e7ar, o impacto foi confinado a empresas individuais como Shell ou Novo Nordisk, que publicaram a primeira gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios TBL.\nEnt\u00e3o, o TBL entrou no c\u00f3digo gen\u00e9tico de relat\u00f3rios n\u00e3o financeiros, adentrando gradualmente os relat\u00f3rios financeiros [...] ag\u00eancias de classifica\u00e7\u00e3o como o \u00cdndice Dow Jones de Sustentabilidade foram focados em TBL desde o in\u00edcio.\nJ\u00e1 o pr\u00f3ximo grande passo veio com as corpora\u00e7\u00f5es B (empresas que equilibram prop\u00f3sito e lucro). Ent\u00e3o veio o ESG \u2014 e, de repente, todos queriam um peda\u00e7o disso.\nAo mesmo tempo que o ESG cresce no discurso corporativo, as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa n\u00e3o diminu\u00edram e os \u00faltimos pain\u00e9is do IPCC (Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas) n\u00e3o s\u00e3o animadores. Como explicar essa contradi\u00e7\u00e3o?\nO problema \u00e9 que o ESG ainda se concentra em compensa\u00e7\u00f5es, em vez de solu\u00e7\u00f5es integradas. A economia e os economistas ainda medem a cria\u00e7\u00e3o de valor em termos de um \u00fanico resultado final. E as externalidades, como um clima desestabilizado, s\u00e3o muitas vezes ignoradas.\nA economia tem sido descrita como uma doen\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o ruim assim, \u00e9 claro, mas os economistas ainda t\u00eam um longo caminho a percorrer antes de merecerem um lugar \u00e0 mesa.\nSiga Ecoa nas redes sociais e conhe\u00e7a mais hist\u00f3rias que inspiram e transformam o mundo\nhttps://www.instagram.com/ecoa_uol/\nhttps://twitter.com/ecoa_uol", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para Ecoa, em Florian\u00f3polis (SC)", "Data": "B\u00e1rbara Poerner"}
{"T\u00edtulo": "Ind\u00fastria da carne controla debate ambiental e lan\u00e7a metas vagas", "Texto": "Como o bife do seu almo\u00e7o contribui para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas? Essa n\u00e3o \u00e9 uma pergunta f\u00e1cil de se responder. Para uma pessoa que come carne, encontrar informa\u00e7\u00f5es diretas e confi\u00e1veis sobre o impacto ambiental dos alimentos que consome \u00e9 bem complicado. Isso porque a ind\u00fastria da carne faz um esfor\u00e7o enorme para se isentar da sua responsabilidade ambiental.\n\nEm uma busca r\u00e1pida pelo site beefresearch.org, iniciativa que se define como um programa de pesquisa sobre a seguran\u00e7a, qualidade, nutri\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da carne bovina, o consumidor pode ter a impress\u00e3o de que a ind\u00fastria da carne \u00e9 um exemplo de respeito ao meio ambiente.\nSegundo um artigo publicado no site, o gado n\u00e3o tem contribu\u00eddo para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos EUA. Outro artigo afirma que reduzir o consumo de carne bovina n\u00e3o resultaria em menos emiss\u00f5es de gases do efeito estufa e que, para diminuir o impacto ambiental da produ\u00e7\u00e3o de carne, bastaria que os consumidores evitassem o desperd\u00edcio.\n\nOs autores, todos acad\u00eamicos de universidades americanas, emprestam um ar de credibilidade cient\u00edfica aos artigos. Mas um exame mais atento do site revela o motivo de as conclus\u00f5es serem t\u00e3o benevolentes ao setor carne: o programa todo \u00e9 financiado por uma associa\u00e7\u00e3o de produtores de gado dos EUA.\n\nEssa \u00e9 s\u00f3 uma das estrat\u00e9gias que essa ind\u00fastria utiliza para moldar a opini\u00e3o p\u00fablica a seu favor, em detrimento das evid\u00eancias que apontam o setor da carne como um dos maiores emissores de gases de efeito estufa no mundo.\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO), a pecu\u00e1ria \u00e9 respons\u00e1vel por 14,5% de todas as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa relacionados a atividades humanas no mundo --o setor de energia, maior emissor, produz 25%, e a ind\u00fastria, 21%.\n\nNo Brasil, a contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda maior. A agropecu\u00e1ria como um todo \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 30% das emiss\u00f5es l\u00edquidas de gases de efeito estufa no pa\u00eds, das quais 69% s\u00e3o resultantes da cria\u00e7\u00e3o de gado bovino.\nO setor fica atr\u00e1s somente das emiss\u00f5es por mudan\u00e7as de uso da terra (que incluem desmatamento e queimadas), que, por sua vez, tamb\u00e9m est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0 pr\u00f3pria agropecu\u00e1ria. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do Sistema de Estimativas de Emiss\u00f5es e Remo\u00e7\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (SEEG), iniciativa do Observat\u00f3rio do Clima coordenada pela ONG brasileira Imaflora.\nGado em fazenda da JBS\nImagem: Rodolfo Oliveira/Ag\u00eancia Par\u00e1/FotosP\u00fablicas\nSe contabilizadas as emiss\u00f5es de todos os setores relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, como o desmatamento, o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis nos processos produtivos e no tratamento de res\u00edduos da agroind\u00fastria, o setor chega a ser respons\u00e1vel por quase 70% das emiss\u00f5es brasileiras, segundo dados do SEEG.\n\nEspecialmente no Brasil, calcular o impacto da carne nas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa \u00e9 uma tarefa complexa, segundo Ciniro Costa Junior, um dos autores dos relat\u00f3rios do SEEG e atualmente cientista do programa de pesquisa CGIAR sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Agricultura e Seguran\u00e7a Alimentar.\n\nEle explica que, via de regra, quanto mais eficiente \u00e9 o sistema de produ\u00e7\u00e3o de carne, menor \u00e9 a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. No Brasil, sistemas de pecu\u00e1ria em \u00e1reas intensivas, com pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis e tecnol\u00f3gicas produzem at\u00e9 dez vezes mais do que \u00e1reas degradadas. \"Voc\u00ea imagina a loucura que \u00e9 chegar \u00e0 m\u00e9dia nacional de emiss\u00f5es porque o espectro aqui dentro \u00e9 muito amplo\", diz Costa Junior.\n\nAl\u00e9m disso, diferentes institui\u00e7\u00f5es utilizam diferentes m\u00e9todos para calcular as emiss\u00f5es, o que pode levar a diverg\u00eancias nos dados. \"Isso \u00e9 utilizado amplamente, e \u00e9 at\u00e9 previs\u00edvel que o setor se utilize dessa maleabilidade para apresentar o \u00e2ngulo que fique mais bonito na foto\", afirma Mairon Bastos Lima, pesquisador do Instituto Ambiental de Estocolmo.\n\nIsso \u00e9 negacionismo disfar\u00e7ado de pesquisa. Voc\u00ea pode at\u00e9 discutir se o impacto da pecu\u00e1ria no clima \u00e9 maior ou menor, o exato percentual pode ser objeto de debate, mas dizer que n\u00e3o h\u00e1 impacto \u00e9 um negacionismo at\u00e9 grosseiro.\"\nMairon Bastos Lima, pesquisador do Instituto Ambiental de Estocolmo\nO poder estrutural do setor no Brasil\nMyanna Lahsen, pesquisadora da \u00e1rea ambiental na Link\u00f6ping University, na Su\u00e9cia, diz que a ind\u00fastria da carne tem um poder estrutural t\u00e3o grande no Brasil, devido \u00e0 sua proximidade com o governo e com a m\u00eddia, que ela \u00e9 capaz de dominar a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sufocando qualquer discuss\u00e3o sobre o impacto ambiental do setor.\n\"Em geral, at\u00e9 na ci\u00eancia as pessoas t\u00eam receio de abordar esse assunto de forma cr\u00edtica, e os jornalistas tamb\u00e9m. A\u00ed a ind\u00fastria nem precisa se mobilizar tanto porque o assunto j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 muito na pauta\", afirma ela, que realiza pesquisas no Brasil desde 2007.\n\nLahsen observa que existe uma percep\u00e7\u00e3o de que cientistas de entidades p\u00fablicas brasileiras como a Embrapa devem servir ao que seria considerado \"o interesse nacional\".\n\"Existe pouco espa\u00e7o para cientistas se contraporem e desafiarem esse discurso quanto \u00e0 carne.\" Por tudo isso, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o comum que essas empresas financiem pesquisadores, como ocorre nos EUA, afirma ela.\nProcessamento de carnes em unidade da JBS em Lapa (PR)\nImagem: Ueslei Marcelino\nPor email, o pesquisador Rodrigo da Costa Gomes, da Embrapa Gado de Corte, afirmou que a empresa p\u00fablica possui um portf\u00f3lio de pesquisa espec\u00edfico focado em mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nSegundo ele, o objetivo \u00e9 \"oferecer alternativas para a adapta\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade da agricultura brasileira frente aos desafios impostos pela mudan\u00e7a do clima, contribuindo para a seguran\u00e7a alimentar global e para o controle das emiss\u00f5es nacionais de gases de efeito estufa\".\n\"Posso afirmar que h\u00e1 um esfor\u00e7o significativo do meio cient\u00edfico brasileiro em busca de solu\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o l\u00edquida de carbono na agropecu\u00e1ria\", afirmou. Ele cita que a Embrapa tem uma parceria com a produtora de carne Marfrig para o desenvolvimento do conceito da \"Carne Carbono Neutro\".\nMarketing ou compromisso real?\nApesar dos esfor\u00e7os de silenciamento por parte da ind\u00fastria, para Costa Junior, tornou-se insustent\u00e1vel negar o impacto da produ\u00e7\u00e3o da carne no meio ambiente. \"Eu acho que a gente chegou num ponto a n\u00edvel global e de consci\u00eancia da sociedade que n\u00e3o tem como encobrir esses aspectos. H\u00e1 uma consci\u00eancia bem elevada do problema. O que ainda falta um pouco \u00e9 consci\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o\", diz.\n\nPara ele, um dos maiores sinais de que o em problema se tornou ineg\u00e1vel \u00e9 o fato de uma empresa como a brasileira JBS, maior processadora de carne do mundo, ter anunciado em mar\u00e7o o compromisso de zerar o balan\u00e7o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa at\u00e9 2040, o chamado net zero.\n\"N\u00e3o discutindo cumprimento ou a viabilidade desse compromisso. Mas isso \u00e9 um sinal de que essa consci\u00eancia do problema j\u00e1 penetrou nos sistemas.\"\n\nEspecialistas afirmam que \u00e9 dif\u00edcil avaliar o qu\u00e3o fact\u00edvel \u00e9 o compromisso da JBS, j\u00e1 que a empresa n\u00e3o detalhou exatamente o que quer dizer com net zero e como pretende cumprir a meta ambiciosa.\n\nA primeira quest\u00e3o \u00e9 o que a empresa considera como suas emiss\u00f5es. \"S\u00e3o s\u00f3 as que ocorrem no abatedouro? S\u00e3o as que ocorrem nas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado? S\u00e3o as que ocorrem nos fornecedores indiretos? S\u00e3o as que ocorreram com a remo\u00e7\u00e3o da mata que existia antes de virar pasto?\", questiona Lima.\n\nA segunda quest\u00e3o \u00e9: caso a JBS esteja considerando todos os seus fornecedores, diretos e indiretos, como ela conseguir\u00e1 alterar as pr\u00e1ticas do campo de todas essas fazendas, de onde vem a maior parte das emiss\u00f5es.\n\nPara entender melhor a cadeia de produ\u00e7\u00e3o da carne: os fornecedores indiretos s\u00e3o aqueles que produzem os bezerros, que por sua vez s\u00e3o vendidos para as fazendas de recria e engorda, que s\u00e3o os fornecedores diretos. Para cada fornecedor direto, existem outros dez indiretos.\n\n\"Esses frigor\u00edficos t\u00eam literalmente dezenas de milhares de fornecedores. Quando a gente olha do ponto de vista de produ\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de gases de efeito estufa, o frigor\u00edfico n\u00e3o det\u00e9m o controle sobre essas fazendas\", afirma Costa Junior.\nO fato de os grandes frigor\u00edficos terem milhares de fornecedores dificulta o c\u00e1lculo do impacto do produto final no meio ambiente, j\u00e1 que cada fazenda pode adotar pr\u00e1ticas variadas que resultam em diferentes n\u00edveis de emiss\u00f5es. Garantir que todos esses fornecedores adotem pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis em curto ou m\u00e9dio prazo \u00e9 um desafio enorme, diante do qual os especialistas se mostram c\u00e9ticos.\nAl\u00e9m disso, essa multiplicidade de fornecedores pode tornar mais dif\u00edcil para o consumidor descobrir se a carne \u00e9 realmente livre de desmatamento ilegal. A falta de monitoramento de fornecedores indiretos \u00e9 considerado um dos principais obst\u00e1culos para combater o desmatamento na pecu\u00e1ria amaz\u00f4nica, segundo uma investiga\u00e7\u00e3o conjunta da Rep\u00f3rter Brasil, do The Bureau of Investigative Journalism e do jornal brit\u00e2nico The Guardian.\nA investiga\u00e7\u00e3o descreve a pr\u00e1tica conhecida como \"triangula\u00e7\u00e3o do gado\", que consiste em transferir os animais de uma fazenda com hist\u00f3rico de desmatamento ilegal para outra \"ficha-limpa\", respons\u00e1vel por revender para grandes empresas.\nO que diz a JBS\nEm nota, a JBS afirmou que o compromisso net zero contempla as emiss\u00f5es de escopo 1, ou seja, emiss\u00f5es diretas provenientes de frotas pr\u00f3prias, de combust\u00edveis usados na gera\u00e7\u00e3o de energia ou calor na opera\u00e7\u00e3o, das lagoas de tratamento de efluentes e da fermenta\u00e7\u00e3o ent\u00e9rica [processo digestivo] dos animais em confinamentos ou granjas da empresa, entre outros.\nTamb\u00e9m inclui as de escopo 2, isto \u00e9, emiss\u00f5es indiretas relacionadas a energia, e 3, outros tipos de emiss\u00f5es indiretas, como as provenientes de transporte terceirizado, viagens a\u00e9reas comerciais, decomposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em propriedades de terceiros, entre outros. A descri\u00e7\u00e3o do escopo 3 nos relat\u00f3rios de sustentabilidade da JBS n\u00e3o deixa claro se ela inclui a fermenta\u00e7\u00e3o ent\u00e9rica dos animais em propriedades de terceiros. Essa \u00e9 uma das grandes fontes de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa relacionadas \u00e0 pecu\u00e1ria. A empresa acrescentou que, para executar esse compromisso, est\u00e1 desenvolvendo um plano com metas baseadas na ci\u00eancia.\nEnquanto o plano n\u00e3o fica pronto, a companhia afirma que j\u00e1 est\u00e1 desenvolvendo algumas estrat\u00e9gias, como investir US$ 1 bilh\u00e3o nos pr\u00f3ximos dez anos em projetos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e alocar US$ 100 milh\u00f5es at\u00e9 2030 em pesquisa e desenvolvimento, para implementar solu\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es.\nTamb\u00e9m promete converter para fontes renov\u00e1veis 100% da eletricidade que consome em sua opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 2040 e atrelar a remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel de altos executivos \u00e0s metas clim\u00e1ticas.\n* O Bocado \u00e9 uma rede latino-americana de jornalismo sobre sistemas alimentares. Foi idealizado e \u00e9 um projeto d'O Joio e O Trigo, com parceiros na regi\u00e3o.", "Autor": "Especial para Bocado*", "Data": "Mariana Lenharo"}
{"T\u00edtulo": "Braskem abre espa\u00e7o para startups que unem sustentabilidade e inova\u00e7\u00e3o", "Texto": "Mentoria, capacita\u00e7\u00e3o e uma ampla carteira de poss\u00edveis clientes. A Braskem deu in\u00edcio, na semana passada, \u00e0 s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o do \"Braskem Labs\", projeto que tem como principal objetivo apoiar startups que atuem em \"neg\u00f3cios sustent\u00e1veis criados a partir da qu\u00edmica e do pl\u00e1stico\".\nEste ano, foram selecionadas 20 startups que atuam em \u00e1reas como agroneg\u00f3cio, biotecnologia, economia circular, embalagem, infraestrutura e constru\u00e7\u00e3o civil, qu\u00edmica sustent\u00e1vel e sa\u00fade. A jornada de atua\u00e7\u00e3o em parceria dura cerca de um ano. Esta edi\u00e7\u00e3o do programa teve a inscri\u00e7\u00e3o de cerca de 300 startups.\nComo Piracicaba (SP) virou o \"Vale do Sil\u00edcio caipira\" do agroneg\u00f3cio\nCEO do BlackRocks Startups: Diversidade \u00e9 quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia\nEm busca de \"reinven\u00e7\u00e3o cultural\", Bayer investe em inova\u00e7\u00e3o aberta\n\"O prop\u00f3sito \u00e9 olhar da porta para fora da empresa, com benef\u00edcios e melhoras para assuntos socioambientais\", diz Karla Censi, gerente de solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis da Braskem e respons\u00e1vel pelo programa.\nSegundo a empresa, o programa j\u00e1 acelerou mais de 90 startups: 34% delas receberam investimento externo e 32% das startups estabeleceram parcerias com a Braskem ou com patrocinadores externos da iniciativa. N\u00e3o h\u00e1 aporte financeiro da Braskem nas empresas selecionadas.\nPelo terceiro ano consecutivo, o programa tem do Quintessa, uma aceleradora dedicada a neg\u00f3cios de impacto social e ambiental positivo. Al\u00e9m disso, este ano, tem copatroc\u00ednio de Grendene, Sherwin-Williams, Oxiteno e da \u00e1rea de consumo da Johnson & Johnson.\nO programa nasceu em 2015. Na \u00e9poca, premiava iniciativas positivas de impacto socioambiental. No ano seguinte, foi criado o vi\u00e9s de acelera\u00e7\u00e3o.\nA partir de 2019, foi dividido entre duas categorias: o \"Ignition\", para startups em fase de valida\u00e7\u00e3o do modelo de neg\u00f3cio e o \"Scale\", para startups em fase de tra\u00e7\u00e3o e escala.\n\"Desta forma, alcan\u00e7amos startups que podem n\u00e3o ter clientes, que est\u00e3o em momento de testes, e startups mais maduras, que j\u00e1 possuem modelo de neg\u00f3cio e est\u00e3o em busca de um maior portf\u00f3lio de clientes\", afirma Karla.\nA lista das selecionadas para o programa deste ano tem startups com foco em descarte de eletr\u00f4nicos, a Circular Brain, plataformas de ecommerce, como a FitStock ou sistemas de coletas e projetos de log\u00edstica reversa, como a Trashin, entre outras solu\u00e7\u00f5es.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Renato Pezzotti"}
{"T\u00edtulo": "Governo Lula: como o petr\u00f3leo pode ser 'calcanhar de Aquiles' da pol\u00edtica ambiental", "Texto": "Na pr\u00f3xima semana, o presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) dever\u00e1 desembarcar no balne\u00e1rio eg\u00edpcio de Sharm El-Sheik para participar, como convidado, da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Clima (COP27). O evento re\u00fane chefes de Estado de dezenas de pa\u00edses para discutir os rumos do combate \u00e0 emerg\u00eancia clim\u00e1tica que afeta o planeta.\nParte da comunidade internacional aguarda a chegada de Lula ao evento com a expectativa de que ele possa anunciar quem ir\u00e1 ocupar o minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Uma das principais cotadas \u00e9 a ex-ministra da pasta e deputada federal eleita Marina Silva (Rede-SP), que dever\u00e1 ir ao Egito com Lula. Tamb\u00e9m h\u00e1 a expectativa de que o presidente eleito anuncie quais ser\u00e3o as linhas mestras de sua pol\u00edtica ambiental para os pr\u00f3ximos quatro anos.\nPT abre di\u00e1logo com Uni\u00e3o Brasil, e Gleisi diz negociar apoio com Bivar\nN\u00e3o devemos ter vergonha de vestir camisa verde e amarela na Copa, diz Lula\nMas apesar de sua vit\u00f3ria ter sido comemorada por ambientalistas e l\u00edderes preocupados com o futuro da Amaz\u00f4nia, especialistas e pol\u00edticos ouvidos pela BBC News Brasil apontam que as diretrizes apontadas pelo PT durante a corrida eleitoral cont\u00e9m uma contradi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser ignorada.\nDe um lado, o partido do presidente se compromete com o combate ao desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia. Por outro, por\u00e9m, continua apostando pesado na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera como fonte de gera\u00e7\u00e3o de riqueza e como motor do desenvolvimento nacional.\n\"Neste momento, podemos dizer, sim, que esta \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o\", disse o deputado federal Nilto Tatto (PT-SP), coordenador da campanha presidencial para temas ambientais.\nContraste de discursos\nA comemora\u00e7\u00e3o de ambientalistas pela vit\u00f3ria de Lula nas elei\u00e7\u00f5es sobre o presidente Jair Bolsonaro (PL) se deveu, em parte, pela condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental do atual mandat\u00e1rio.\nDurante a gest\u00e3o de Bolsonaro, o desmatamento na Amaz\u00f4nia aumentou de 10,1 mil quil\u00f4metros quadrados em 2019 para 13 mil quil\u00f4metros quadrados em 2021, segundo dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe).\nEm meio ao aumento no n\u00famero de queimadas na Amaz\u00f4nia, Bolsonaro chegou a responsabilizar \u00edndios e ribeirinhos pelos inc\u00eandios ? que chamaram aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional.\nAl\u00e9m disso, o governo Bolsonaro defendeu a regulamenta\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em terras ind\u00edgenas e prometeu acabar com a chamada \"ind\u00fastria da multa\", termo usado pelo presidente para designar a atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais contra infratores.\nNa contram\u00e3o, Lula \u00e9 conhecido internacionalmente por ter conseguido reduzir em 72,3% a taxa anual de desmatamento. Em 2003, ano em que assumiu, o desmatamento na Amaz\u00f4nia foi de 25,3 mil quil\u00f4metros quadrados. Em 2010, ano em que deixou o governo, a taxa foi de 7 mil quil\u00f4metros quadrados.\nAinda durante seu governo, Lula criou o Fundo Amaz\u00f4nia, que recebeu doa\u00e7\u00f5es de pa\u00edses como Alemanha e Noruega para financiar a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica.\nDurante a campanha eleitoral deste ano, Lula prometeu retomar a pol\u00edtica ambiental pela qual ficou conhecido entre 2003 e 2010, o que animou parte da comunidade internacional e de ambientalistas. Seu principal foco foi a promessa de que ir\u00e1 combater o desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia e a atividade dos garimpos ilegais.\nA anima\u00e7\u00e3o foi tamanha que logo ap\u00f3s a sua vit\u00f3ria, o governo da Noruega anunciou que retomaria sua participa\u00e7\u00e3o no Fundo Amaz\u00f4nia, paralisada desde o in\u00edcio da gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro e do ex-ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles.\nLogo em seguida, o presidente do Egito, Abdul Fatah Khalil Al-Sisi, convidou Lula para participar da COP 27. Lula deve chegar ao evento na pr\u00f3xima quarta-feira (16/10).\nContradi\u00e7\u00e3o: Amaz\u00f4nia e petr\u00f3leo\nO entusiasmo em rela\u00e7\u00e3o ao retorno de Lula ao poder, por\u00e9m, n\u00e3o esconde a preocupa\u00e7\u00e3o de um grupo significativo de ambientalistas com a contradi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental desenhada pelo PT e divulgada durante a campanha eleitoral.\nNo documento \"Diretrizes para o programa de reconstru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do Brasil\" registrado pelo PT junto ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o partido elenca algumas das suas prioridades para os pr\u00f3ximos quatro anos.\nNele, a chapa se compromete a promover um modelo de desenvolvimento ambiental e economicamente sustent\u00e1vel e a enfrentar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\"Temos compromisso com a sustentabilidade social, ambiental, econ\u00f4mica e com o enfrentamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Isso requer cuidar de nossas riquezas naturais, produzir e consumir de forma sustent\u00e1vel e mudar o padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia no pa\u00eds, participando do esfor\u00e7o mundial para combater a crise clim\u00e1tica\", diz um trecho do documento.\nEm outro trecho, o partido promete combater de forma \"implac\u00e1vel\" o desmatamento ilegal.\n\"Combateremos o crime ambiental promovido por mil\u00edcias, grileiros, madeireiros e qualquer organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que aja ao arrepio da lei. Nosso compromisso \u00e9 com o combate implac\u00e1vel ao desmatamento ilegal e promo\u00e7\u00e3o do desmatamento l\u00edquido zero, ou seja, com recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e reflorestamento dos biomas\", diz outro trecho do documento.\nO documento tamb\u00e9m menciona a necessidade de conduzir o Brasil para uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e ecol\u00f3gica e fala em diversificar a matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds com fontes renov\u00e1veis, mas tamb\u00e9m fala em aumentar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo no Brasil.\n\"\u00c9 necess\u00e1rio expandir a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de derivados no Brasil, aproveitando-se da grande riqueza do pr\u00e9-sal, com pre\u00e7os que levem em conta os custos de produ\u00e7\u00e3o no Brasil\", diz um trecho das diretrizes.\nPara o secret\u00e1rio-executivo da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental Observat\u00f3rio do Clima, M\u00e1rcio Astrini, o foco na Amaz\u00f4nia e a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a principal contradi\u00e7\u00e3o das diretrizes do que dever\u00e1 ser a pol\u00edtica ambiental do novo governo.\nEle avalia que esse paradoxo n\u00e3o est\u00e1 em evid\u00eancia por conta do legado deixado pela pol\u00edtica ambiental do atual governo, especialmente na Amaz\u00f4nia.\n\"Essa contradi\u00e7\u00e3o existe e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o debatida porque a gente vem de um cen\u00e1rio de desmatamento e falta de governan\u00e7a na Amaz\u00f4nia que \u00e9 um esc\u00e2ndalo e que dominou o notici\u00e1rio. Mas essa aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 um problema que o novo governo Lula vai ter que resolver\", afirmou Astrini.\nAstrini diz que o tema \u00e9 sens\u00edvel dentro do grupo pol\u00edtico que apoiou a candidatura de Lula por conta da liga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre o presidente eleito e setores como os trabalhadores da ind\u00fastria do petr\u00f3leo.\n\"Os petroleiros fazem parte da base social de apoio a Lula. \u00c9 uma base leg\u00edtima e isso torna o debate em torno do assunto bastante sens\u00edvel\", explicou.\nA assessora pol\u00edtica do Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos (Inesc), Livi Gerbase, tamb\u00e9m avalia que a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis feita pelo novo governo \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o quando comparada com a postura prometida em torno da Amaz\u00f4nia.\n\"\u00c9 muito dif\u00edcil que o Brasil se posicione, de fato, como l\u00edder na \u00e1rea clim\u00e1tica, se mantiver a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis. Hoje, o Brasil \u00e9 o nono maior produtor de petr\u00f3leo do mundo e as estimativas s\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o aumente e o Brasil chegue ao quarto lugar nesse ranking\", disse a especialista.\nLivi Gerbase afirma que o governo precisa apresentar propostas concretas para avan\u00e7ar na transi\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de energia uma vez que, nos \u00faltimos anos, a matriz el\u00e9trica do pa\u00eds ficou mais \"suja\", com aumento da participa\u00e7\u00e3o de fontes derivadas de combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nDados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) apontam que, em 2010, 11,7% da energia el\u00e9trica produzida no Brasil vinha de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, g\u00e1s natural e petr\u00f3leo ou derivados). Em 2021, esse percentual saltou para 19,7%.\nFoco no combate ao desmatamento\nApesar de reconhecer a contradi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental proposta pelo novo governo, Nilto Tatto diz que, neste momento, a prioridade do governo est\u00e1 focada em atacar as principais fontes de emiss\u00f5es dos gases do efeito estufa do pa\u00eds.\nSegundo o relat\u00f3rio do Observat\u00f3rio do Clima divulgado em 2021, 73% das emiss\u00f5es brasileiras s\u00e3o derivadas da agropecu\u00e1ria e da mudan\u00e7a no uso da terra e floresta, item que compreende o desmatamento.\nTatto disse que o foco na Amaz\u00f4nia se deve, em parte, ao fato de que o Brasil n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de abdicar do petr\u00f3leo.\n\"Precisamos levar em considera\u00e7\u00e3o que a maior parte da contribui\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0s emiss\u00f5es est\u00e1 relacionada ao uso da terra, desmatamento e agropecu\u00e1ria [...] Por isso o desmatamento \u00e9 o foco. O Brasil n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de abdicar do uso ou da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\", disse o parlamentar, que participa da COP 27.\nPara o parlamentar Airton Faleiro (PT-PA), que tamb\u00e9m colaborou com o partido durante a campanha presidencial, a manuten\u00e7\u00e3o da aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis pelo governo se d\u00e1 pela conjuga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fatores: diverg\u00eancias internas, falta de compreens\u00e3o sobre a emerg\u00eancia da crise clim\u00e1tica e restri\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o.\n\"O governo Lula \u00e9 um governo em disputa. Ele \u00e9 formado por uma grande coaliz\u00e3o com diferentes entendimentos sobre o tema. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existe um convencimento na coaliz\u00e3o sobre evoluirmos em novas fontes. E finalmente, temos a legisla\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para investir em novas fontes\", disse o parlamentar.\nDever de casa\nNilto Tatto reconhece que a aposta em petr\u00f3leo \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica ambiental que est\u00e1 sendo desenhada pela equipe do novo governo. Ele afirma, no entanto, que o principal vil\u00e3o clim\u00e1tico do Brasil s\u00e3o as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa derivadas do uso do solo, especialmente o desmatamento.\n\"Podemos dizer que, neste momento, h\u00e1, sim, uma contradi\u00e7\u00e3o. Mas precisamos levar em considera\u00e7\u00e3o que a maior parte da contribui\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0s emiss\u00f5es (de gases do efeito estufa) est\u00e1 relacionada ao uso da terra, ao desmatamento e agropecu\u00e1ria\", afirmou o deputado.\nRelat\u00f3rio divulgado pelo Observat\u00f3rio do Clima em 2021 estima que, em 2020, 73% das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa no Brasil eram derivadas da mudan\u00e7a no uso da terra (46%) e da agropecu\u00e1ria (27%).\nNo item \"mudan\u00e7as no uso da terra\", 90% do total foi causado pelo desmatamento. O setor de energia, segundo o relat\u00f3rio, \u00e9 respons\u00e1vel por 18% das emiss\u00f5es.\nO deputado Airton Faleiro disse acreditar, por\u00e9m, que o novo governo Lula ser\u00e1 cobrado, inicialmente, pela redu\u00e7\u00e3o do desmatamento na Amaz\u00f4nia.\n\"Acho que o Brasil vai ser mais cobrado pela redu\u00e7\u00e3o das queimadas e do desmatamento na Amaz\u00f4nia do que pela nossa gera\u00e7\u00e3o de energia f\u00f3ssil\", avaliou o parlamentar.\nFaleiro avalia, no entanto, que se o Brasil n\u00e3o caminhar rapidamente rumo a uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, o pa\u00eds poder\u00e1 se prejudicar.\n\"Se o Brasil cuidar bem das queimadas, do desmatamento e impedir os ataques \u00e0s terras ind\u00edgenas, a imagem do pa\u00eds ficar\u00e1 boa interna e externamente. Mas se o Brasil n\u00e3o acelerar esse processo de transi\u00e7\u00e3o rumo a novas fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia, a\u00ed poderemos ser condenados por n\u00e3o termos evolu\u00eddo em nossas ambi\u00e7\u00f5es\", disse o parlamentar.\nPetrobras na mira\nNo papel, as diretrizes para o plano de governo de Lula mencionam a necessidade de transformar a Petrobras em uma empresa de energia, o que englobaria a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de diversas fontes e n\u00e3o apenas a partir da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ao mesmo tempo, o documento menciona a necessidade de expandir a capacidade de refino do \u00f3leo cru extra\u00eddo pela companhia.\nOs planos delineados pelo partido de ampliar o portf\u00f3lio energ\u00e9tico da Petrobras, por\u00e9m, contrastam com a realidade da companhia neste momento.\nDe acordo com o planejamento quinquenal divulgado pela empresa em novembro de 2021 e referente ao per\u00edodo de 2022 a 2026, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de investimentos da companhia em fontes de energia como e\u00f3lica ou solar, cujas participa\u00e7\u00f5es na matriz energ\u00e9tica brasileira v\u00eam crescendo ano ap\u00f3s ano.\nDos R$ 68 bilh\u00f5es previstos em investimentos at\u00e9 2026, 84% (R$ 57,3 bilh\u00f5es) ser\u00e3o destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ainda de acordo com o relat\u00f3rio, somente 4,1% ser\u00e3o destinados a projetos para reduzir as emiss\u00f5es de carbono da empresa, como a produ\u00e7\u00e3o de diesel renov\u00e1vel.\n\u00c0 BBC News Brasil, o diretor de relacionamento institucional e sustentabilidade da Petrobras, Rafael Chaves Santos, admite que a Petrobras n\u00e3o tem um plano estabelecido de energia renov\u00e1vel.\n\"A gente n\u00e3o tem plano de investimento em energia renov\u00e1vel. Hoje a Petrobras n\u00e3o tem (planos de investimento em energia) solar, e\u00f3lica. Isso a\u00ed est\u00e1 claro desde a divulga\u00e7\u00e3o do plano (2022-2026). Hoje, a gente n\u00e3o investe em energia solar e e\u00f3lica. Hoje a gente investe em petr\u00f3leo, descarboniza\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00f5es com base na natureza e floresta\", disse o diretor.\nSantos disse que nos cen\u00e1rios com os quais a Petrobras trabalha, o petr\u00f3leo continuar\u00e1 a ser uma commodity importante at\u00e9 2050. Por isso, ele diz, a companhia deve acelerar a extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal e gerar riqueza.\n\"Se voc\u00ea pegar o cen\u00e1rio mais agressivo de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, voc\u00ea vai ter milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo sendo consumidos. Isso n\u00e3o \u00e9 uma depend\u00eancia, \u00e9 uma oportunidade que a gente tem de transformar os recursos brasileiros em riqueza. Por isso que a gente fala muito da pressa no pr\u00e9-sal. A gente tem que tirar o barril de petr\u00f3leo e vender [...] porque se a gente n\u00e3o tirar e n\u00e3o vender, ele n\u00e3o gera emprego, renda e imposto\", disse Santos.\nLivi Gerbase, do Inesc, diz que o problema da postura adotada pela companhia nos \u00faltimos anos \"suja\" n\u00e3o apenas a matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, como a de outros pa\u00edses, na medida em que parte do petr\u00f3leo produzido pela estatal \u00e9 exportado.\nSegundo ela, o momento n\u00e3o seria de adotar uma pol\u00edtica de interrup\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou mesmo de n\u00e3o abrir novos po\u00e7os, mas de ter uma estrat\u00e9gia definida para o futuro baseado em energias renov\u00e1veis.\n\"N\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de abandonar o petr\u00f3leo ou de (ter) nenhum po\u00e7o a mais. \u00c9 mais uma quest\u00e3o de entender que, podemos, sim, produzir petr\u00f3leo, mas que devemos depender cada vez menos das rendas petrol\u00edferas e mais das rendas oriundas de fontes renov\u00e1veis\", disse.", "Autor": "", "Data": "Leandro Prazeres - @PrazeresLeandro - Da BBC News Brasil em Bras\u00edlia"}
{"T\u00edtulo": "Sa\u00fade ind\u00edgena e IA s\u00e3o temas da Reuni\u00e3o Magna da academia de ci\u00eancias", "Texto": "A Academia Brasileira de Ci\u00eancias (ABC) realiza, a partir de amanh\u00e3 (9), a Reuni\u00e3o Magna 2023, com o objetivo de discutir a import\u00e2ncia e a contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para a sustentabilidade, do ponto de vista ambiental e social.\nEm entrevista exclusiva \u00e0 Ag\u00eancia Brasil, a presidente da ABC, Helena Nader, contou que o tema sustentabilidade ser\u00e1 discutido sob diversos prismas como o ambiental, o social, o cultural, de seguran\u00e7a alimentar e tamb\u00e9m educacional.\nSegundo ela, dentre os assuntos a serem abordados na Reuni\u00e3o Magna, esta a participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios para a ci\u00eancia. Na pauta, a contamina\u00e7\u00e3o dos rios por merc\u00fario, a luta do movimento ind\u00edgena pelo direito \u00e0 vida e os rumos da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas. A pesquisadora ind\u00edgena Samara Patax\u00f3, assessora-chefe do N\u00facleo de Inclus\u00e3o e Diversidade do Tribunal Superior Eleitoral participa do evento.\n\"N\u00f3s temos que ouvir os povos origin\u00e1rios e j\u00e1 tem gente com muita forma\u00e7\u00e3o e estudo para contribuir. Al\u00e9m disso, essas pessoas trazem dados que quem n\u00e3o vive a ra\u00e7a n\u00e3o sabe\", disse Helena.\nA presidente da academia lembrou que 2023 \u00e9 o Ano Internacional das Ci\u00eancias B\u00e1sicas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, decretado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\nO evento vai at\u00e9 quinta-feira (11), no Museu do Amanh\u00e3, na regi\u00e3o portu\u00e1ria do Rio de Janeiro. Interessados devem se inscrever pela internet. A programa\u00e7\u00e3o completa do evento pode ser acessada aqui.\nIntelig\u00eancia artificial\nAs novas tecnologias, como a intelig\u00eancia artificial (IA) tamb\u00e9m ser\u00e3o objeto de discuss\u00e3o da Reuni\u00e3o Magna. Segundo Helena, a tecnologia pode contribuir, por exemplo, no diagn\u00f3stico de imagem para a medicina, sem substituir os profissionais: \"isso n\u00e3o quer dizer que o m\u00e9dico vai ser substitu\u00eddo por um programa. Vai ter sempre a rela\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo, da conversa\".\nHelena cita ainda outra aplica\u00e7\u00e3o da IA na sa\u00fade ao analisas dados de preval\u00eancia de mol\u00e9stias relacionadas \u00e0 quest\u00e3o gen\u00e9tica.\n\"[O povo brasileiro] tem uma gen\u00e9tica que \u00e9 muito diferente da do americano do norte, do europeu. Os dados de preval\u00eancia de algumas mol\u00e9stias podem trazer informa\u00e7\u00f5es extremamente revelantes para o cuidado [dessas doen\u00e7as]. E para isso precisa da IA. Eu vejo a IA como uma parceira. Mas \u00e9 um parceiro que voc\u00ea tem que conhecer e saber controlar\".\nSegundo Helena, apesar de o Brasil ter bons pesquisadores estudando a intelig\u00eancia artificial ainda falta investimento na \u00e1rea: \"precisar\u00edamos estar fazendo isso [investindo] com muito maior presen\u00e7a, porque o mundo est\u00e1 caminhando para isso\".\nOutros temas\nPandemias, novas vacinas, inseguran\u00e7a alimentar, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tamb\u00e9m ser\u00e3o tema de debate pelos membros da Academia Brasileira de Ci\u00eancia durante a Reuni\u00e3o Magna. Cinco cientistas e pensadores de renome internacional participar\u00e3o das discuss\u00f5es.\nUm dos principais conferencistas estrangeiros \u00e9 o ge\u00f3logo Colin Waters, da Universidade de Leicester, na Inglaterra. Waters coordena um grupo de trabalho internacional que prop\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o de uma nova era geol\u00f3gica, iniciada nos anos 1950: o Antropoceno - era dos humanos -, que sucederia o Holocentro, iniciado h\u00e1 quase 12 mil anos.\nA engenheira qu\u00edmica e biol\u00f3gica Kristi Anseth, da Universidade do Colorado, faz pesquisa de ponta com biomateriais e vai explicar de que maneira essa tecnologia pode barrar os efeitos debilitantes do envelhecimento e promover a regenera\u00e7\u00e3o de tecidos do corpo humano.\nNo campo da filosofia, Michela Massimi, da Universidade de Edimburgo, tratar\u00e1 do direito \u00e0 ci\u00eancia. A fil\u00f3sofa defende uma abordagem do conhecimento cient\u00edfico que seja multicultural.\nErnesto Fernandez Polcuch, diretor de Ci\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco) para Am\u00e9rica Latina e Caribe, abordar\u00e1 como a ci\u00eancia pode ser usada para alcan\u00e7ar os 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU.\nPor fim, Jorge Larrosa, fil\u00f3sofo da Universidade de Barcelona, vai abordar a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa a partir das condi\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas, \u00e9ticas, pol\u00edticas e existenciais plurais em todo o mundo.", "Autor": "", "Data": "09/05/2023 06h28"}
{"T\u00edtulo": "Como a Tetra Pak quer deixar de ser a 'caixinha do leite'?", "Texto": "Esta \u00e9 a vers\u00e3o online para a edi\u00e7\u00e3o desta sexta-feira da newsletter M\u00eddia e Marketing. Quer se inscrever neste e outros boletins e receb\u00ea-los no seu email? Cadastre-se aqui. Quem assina o UOL ainda recebe 10 newsletters exclusivas.\nA Tetra Pak tem ampliado seus investimentos em marketing, inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade para ir \"al\u00e9m da caixinha do leite\". Com 65 anos de Brasil, a multinacional comemorou no m\u00eas passado os cinco anos de seu Centro de Inova\u00e7\u00e3o ao Cliente, no interior de S\u00e3o Paulo.\nO UOL M\u00eddia e Marketing conversou com Danilo Zorzan, diretor de Marketing da Tetra Pak no Brasil. Confira:\nConsumidores t\u00eam pensado cada vez mais em embalagens sustent\u00e1veis. Como voc\u00eas t\u00eam trabalhado isso internamente? Como a Tetra Pak olha para o alum\u00ednio, por exemplo?\nN\u00f3s temos a meta de ser o maior provedor de embalagens ass\u00e9pticas que sejam totalmente renov\u00e1veis e recicl\u00e1veis. Com isso, o que procuramos fazer \u00e9 realmente trabalhar nessa jornada de sustentabilidade.\nQuando falamos de embalagem sustent\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a capacidade de ser recicl\u00e1vel p\u00f3s-consumo. \u00c9 entender todo o ciclo de vida do produto e como ela pode contribuir tamb\u00e9m para a economia circular de baixo carbono.\nTemos tr\u00eas ingredientes na embalagem: papel (75% da composi\u00e7\u00e3o), pl\u00e1stico (25%) e alum\u00ednio (5%). O pl\u00e1stico j\u00e1 vinha nesta toada de substitui\u00e7\u00e3o, com a introdu\u00e7\u00e3o do pol\u00edmero verde da cana-de-a\u00e7\u00facar.\nFalta, agora, o \u00faltimo elo dessa cadeia, que \u00e9 justamente o alum\u00ednio \u2014o componente essencial da embalagem. A ideia \u00e9 que o alum\u00ednio seja substitu\u00eddo por alternativas, como uma camada \u00e0 base de fibra. Isso \u00e9 um marco na jornada de sustentabilidade da companhia rumo a uma embalagem ass\u00e9ptica totalmente renov\u00e1vel, recicl\u00e1vel e neutra em carbono.\nComo a embalagem longa vida fomenta a reciclagem? Em quais projetos voc\u00eas est\u00e3o focados hoje em dia?\nDanilo Zorzan, diretor de marketing da Tetra Pak no Brasil\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nH\u00e1 mais de 25 anos n\u00f3s fomentamos essa cadeia de reciclagem. J\u00e1 contamos com mais de 30 recicladoras que utilizam nossa embalagem. No ano passado, a gente reciclou cerca de 100 mil toneladas de embalagens.\nNosso grande calcanhar de Aquiles hoje \u00e9 o consumidor. Trazemos tecnologia nos materiais recicl\u00e1veis, e os recicladores est\u00e3o prontos.\nSe a caixinha sai da m\u00e3o do consumidor e n\u00e3o for para o lixo certo, n\u00e3o adianta.\n\u00c9 um ato simples, mas se ele n\u00e3o se interessar por isso, acaba toda essa magia. A cadeia se desfaz. \u00c9 realmente um trabalho de formiguinha.\n\u00c9 bom ou ruim ser sin\u00f4nimo da caixinha? Como extrapolar isso para o consumidor?\nA gente tem uma rela\u00e7\u00e3o muito forte com o consumidor brasileiro. Temos uma responsabilidade muito grande com a popula\u00e7\u00e3o, com as marcas, com os clientes e com o varejo como um todo.\nTraz uma carga de responsabilidade muito grande para n\u00f3s. Por sermos sin\u00f4nimos da ind\u00fastria, temos que estar sempre um passo \u00e0 frente. \u00c9 esperado isso de um l\u00edder.\nAl\u00e9m de tudo, a caixinha \u00e9 um \u00f3timo ve\u00edculo de m\u00eddia.\n\u00c9 a \"customiza\u00e7\u00e3o em massa\", como costumo brincar. A caixinha est\u00e1 presente na mesa, no bolso e em outros momentos de consumo do brasileiro. \u00c9 realmente um ve\u00edculo muito importante.\nO QR Code explodiu na pandemia. Quando a gente costuma trazer essa intera\u00e7\u00e3o da caixinha com o consumidor, pretendemos maximizar essa experi\u00eancia, que ela traga alguma relev\u00e2ncia para o consumidor. O QR Code, hoje, \u00e9 um portal para um outro mundo.\nVoc\u00eas t\u00eam trabalhado com outras empresas para cria\u00e7\u00e3o de novos produtos, novas bebidas que usem as embalagens. Como isso funciona?\nFomos, por muito tempo, sin\u00f4nimo de leite e suco. A gente v\u00ea que os anseios do consumidor mudam. Por que n\u00e3o expandirmos al\u00e9m desses horizontes? Em outros mercados, a Tetra Pak vai al\u00e9m disso. Por que n\u00e3o encaixar nosso produto em outras categorias, que t\u00eam alguma similaridade?\nHoje, temos dois alicerces: acelerar projetos via startups, de identificar empresas que estejam trabalhando essas novas demandas do consumidor e que possam ser embaladas em nosso produto. O outro \u00e9 desenvolver nosso Centro de Inova\u00e7\u00e3o ao Cliente (CIC), que j\u00e1 tem cinco anos.\nHoje, essas novas categorias j\u00e1 representam cerca de 17% das vendas. O que era uma base muito pequena vem crescendo ano a ano. Isso \u00e9 o futuro.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Renato Pezzotti"}
{"T\u00edtulo": "Curitiba \u00e9 metr\u00f3pole com vida mais sustent\u00e1vel do Brasil; veja ranking", "Texto": "Prover acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, saneamento b\u00e1sico e eletricidade \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o que garante \u00e0 Curitiba a lideran\u00e7a em um ranking de sustentabilidade das regi\u00f5es metropolitanas brasileiras. De acordo com um estudo publicado na revista Pnas, o fornecimento dessas estruturas urbanas permite avaliar o qu\u00e3o pr\u00f3ximo as cidades est\u00e3o dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es Unidas) - que aliam justi\u00e7a social \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nO grupo respons\u00e1vel pelo estudo, que re\u00fane pesquisadores do Santa F\u00e9 Institute e da Universidade do Arizona, nos EUA, criou um \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel que congrega indicadores de acesso a servi\u00e7os e infraestrutura urbana.\nCom ele, analisou as 38 regi\u00f5es metropolitanas brasileiras, al\u00e9m de 207 munic\u00edpios da \u00c1frica do Sul.\n\"Quanto mais pr\u00f3ximo de 1, mais perto a regi\u00e3o est\u00e1 da realiza\u00e7\u00e3o plena dos objetivos no n\u00edvel metropolitano\", explica Luis Bettencourt, pesquisador de sistemas complexos que liderou o estudo. \nNo ranking brasileiro, a regi\u00e3o metropolitana de Curitiba aparece com o \u00edndice desenvolvimento sustent\u00e1vel de 0,9597. Atr\u00e1s de Curitiba, mas com \u00edndices bem pr\u00f3ximos, aparecem a regi\u00e3o metropolitana da Foz do Rio Itaja\u00ed, em Santa Catarina (0,9591), de Campinas (0,9507), S\u00e3o Paulo (0,9498) e Belo Horizonte (0,9474), todas localizadas na regi\u00e3o Sudeste.\nSalvador (0,9415), a sexta colocada, \u00e9 a melhor posicionada da regi\u00e3o Nordeste.\nJ\u00e1 as seis regi\u00f5es metropolitanas que aparecem na lanterna do ranking s\u00e3o todas das regi\u00f5es Norte e Nordeste do pa\u00eds. Possui o pior \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel a regi\u00e3o metropolitana do Agreste, em Alagoas, com a marca de 0,4810. Antes dela, aparecem as regi\u00f5es metropolitanas de Macap\u00e1, no Amap\u00e1 (0,5208), Macei\u00f3, tamb\u00e9m em Alagoas (0,6293), do Sudoeste Maranhense (0,6775), de Bel\u00e9m, no Par\u00e1 (0,6838), e do Cariri, no Cear\u00e1 (0,7118).\nVista a\u00e9rea de Arapiraca (AL), principal cidade da Regi\u00e3o Metropolitana do Agreste, a \u00faltima colocada em ranking de desenvolvimento sustent\u00e1vel\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nO que isso significa?\nO \u00edndice mede a fra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com acesso a \u00e1gua tratada, saneamento b\u00e1sico, eletricidade e moradia. Esses indicadores est\u00e3o entre os dados que comp\u00f5em os 17 objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel adotados por 193 pa\u00edses e que devem ser alcan\u00e7ados at\u00e9 2030.\nO estudo utilizou dados do Censo de 2010, do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica) para criar o \u00edndice. Por ser composto por diferentes indicadores e por se caracterizar como uma medida comparativa, o \u00edndice assemelha-se a outros existentes para mensurar graus de desenvolvimento, como o IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano). No caso do IDH, a estat\u00edstica \u00e9 composta por dados de expectativa de vida ao nascer, educa\u00e7\u00e3o e renda per capita.\n\u00cdndice das cidades mascara desigualdades internas\nNo estudo, os pesquisadores associam a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e0 melhoria dos indicadores de desenvolvimento sustent\u00e1vel, como acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os b\u00e1sicos. Contudo, a expans\u00e3o das cidades ocorre gerando grandes desigualdades internas, principalmente em cidades com baixos n\u00edveis de renda, como s\u00e3o as cidades brasileiras.\nO ponto do artigo \u00e9 tamb\u00e9m mostrar que embora muitas dessas grandes cidades realmente se saiam muito bem nas quatro dimens\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel que medimos (acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, saneamento, eletricidade), h\u00e1 grandes varia\u00e7\u00f5es entre bairros dentro delas\"\nDivisa entre pr\u00e9dio de luxo e a favela de Parais\u00f3polis, em S\u00e3o Paulo; cidades possuem desigualdades internas de desenvolvimento sustent\u00e1vel\nImagem: Tuca Vieira/Folhapress\nPor esse motivo, o \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel desenvolvido pelos pesquisadores possibilita quantificar o n\u00edvel de desenvolvimento sustent\u00e1vel em diferentes escalas espaciais. \nPor esse motivo, em uma cidade bem posicionada, como S\u00e3o Paulo (4\u00aa posi\u00e7\u00e3o), o \u00edndice mascara a exist\u00eancia de regi\u00f5es no interior da cidade com baix\u00edssimos graus de desenvolvimento sustent\u00e1vel - como \u00e1reas da periferia com pouco acesso a servi\u00e7os e favelas sem infraestrutura urbana.\nPara os autores, \u00e9 necess\u00e1rio compreender os processos que conduzem a tais desigualdades para que o desenvolvimento sustent\u00e1vel possa ser alcan\u00e7ado de forma mais equitativa.\n\"Al\u00e9m disso, h\u00e1 outras dimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel que precisam ser medidas no futuro para uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa. O artigo mostra como isso pode ser feito sistematicamente em qualquer cidade e em diferentes escalas\", diz o pesquisador.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Fernando Cymbaluk"}
{"T\u00edtulo": "Produtos com valor agregado s\u00e3o tend\u00eancia para a exporta\u00e7\u00e3o brasileira na Europa", "Texto": "Com mais de 100 empres\u00e1rios presentes no Sal\u00e3o Internacional de Alimenta\u00e7\u00e3o - SIAL Paris 2022, a miss\u00e3o brasileira no evento - formada principalmente por micro e pequenas empresas - veio com a preocupa\u00e7\u00e3o clara de mostrar que sustentabilidade, rastreabilidade e produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica se incorporaram definitivamente aos seus neg\u00f3cios e que elas est\u00e3o prontas para entrar ou aumentar a sua participa\u00e7\u00e3o no mercado europeu.\nCom mais de 100 empres\u00e1rios presentes no Sal\u00e3o Internacional de Alimenta\u00e7\u00e3o - SIAL Paris 2022, a miss\u00e3o brasileira no evento - formada principalmente por micro e pequenas empresas - veio com a preocupa\u00e7\u00e3o clara de mostrar que sustentabilidade, rastreabilidade e produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica se incorporaram definitivamente aos seus neg\u00f3cios e que elas est\u00e3o prontas para entrar ou aumentar a sua participa\u00e7\u00e3o no mercado europeu.\nPor Paloma Var\u00f3n, da RFI \nPara o consumidor final europeu, o valor agregado \u00e9 muito importante, como atesta Thais dos Santos, CEO da empresa Du Br\u00e9sil au Monde. \n\"O que a gente tem buscado \u00e9 trazer produtos do Brasil com valor agregado, fugir um pouco das commodities e poder contribuir com uma outra economia: mostrar que \u00e9 poss\u00edvel ter uma economia circular, trabalhar de outra forma, olhando para a nossa s\u00f3cio-biodiversidade e agregando valor. Pensando em ajudar a economia local a melhorar\", afirma a CEO da empresa, que h\u00e1 quatro anos trabalha com a exporta\u00e7\u00e3o de produtos brasileiros para a Europa. \nDos Santos destaca a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros. \"A nossa maior luta e nossa maior contribui\u00e7\u00e3o hoje \u00e9 devolver a autoestima para o produtor, e mostrar que em todos os nossos biomas, aquela \u00e1rvore vale mais se ela estiver em p\u00e9, do que o dinheiro que eles ganham eventualmente de maneira mais f\u00e1cil cortando-a apara fazer planta\u00e7\u00e3o de soja, por exemplo.\"\n\"Queremos mostrar para o produtor local, para os ribeirinhos, para as comunidades locais, que eles s\u00e3o diretamente respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o e o valor que a preserva\u00e7\u00e3o desse bioma pode trazer para a gente: tanto pelo meio ambiente como tamb\u00e9m para ele, financeiramente\", explica Thais. \nCom\u00e9rcio justo e sustentabilidade\n\"O meio ambiente \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o global. A gente n\u00e3o tem mais como escapar. Apesar de estarem sofrendo com a infla\u00e7\u00e3o, em pa\u00edses como a Fran\u00e7a, os europeus s\u00e3o muito conscientes e preocupados em receber produtos que tenham o valor agregado da rastreabilidade, do com\u00e9rcio justo e do respeito ao meio ambiente\", sublinha a CEO da empresa Du Br\u00e9sil au Monde. \nA gerente de internacionaliza\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), que organizou a miss\u00e3o brasileira, Sarah Saldanha confirma a tend\u00eancia. \n\"N\u00f3s mapeamos tr\u00eas compradores franceses para estar com as empresas brasileiras, principalmente, a partir das nossas observa\u00e7\u00f5es. Aquelas interessadas em produtos org\u00e2nicos, produtos naturais ou produtos que falem da biodiversidade da alimenta\u00e7\u00e3o brasileira. E, aproveitando essa caracter\u00edstica da delega\u00e7\u00e3o brasileira mobilizada pela CNI, no estande n\u00f3s contamos um pouco sobre as indica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do Brasil. Vinho, espumantes, queijos, caf\u00e9, cacha\u00e7a... s\u00e3o produtos que t\u00eam essa linha de sustentabilidade que \u00e9 bastante valorizada no mercado europeu\", afirma. \nConsumo de org\u00e2nicos\nDe acordo com os empres\u00e1rios do setor, a busca por produtos que contribuem para melhorar a sa\u00fade \u00e9 uma tend\u00eancia cada vez mais forte, favorecendo e impulsionando as vendas de produtos org\u00e2nicos. Os empres\u00e1rios brasileiros j\u00e1 perceberam e est\u00e3o investindo maci\u00e7amente setor. Segundo a plataforma Statista, o consumo de org\u00e2nicos no mundo foi de US$ 120 bilh\u00f5es em 2020.\nEm 2021, o mercado de org\u00e2nicos brasileiro teve crescimento de 12%, com vendas de R$ 6,5 bilh\u00f5es. No ano anterior, em 2020, o setor apresentou expans\u00e3o de receita de 30% em rela\u00e7\u00e3o a 2019, com faturamento de R$ 5,8 bilh\u00f5es. Em 2020, as exporta\u00e7\u00f5es corresponderam a R$ 1,1 bilh\u00e3o, ou 18,9% da receita total.\nEm Paris, 20% das empresas brasileiras presentes na feira trouxeram na bagagem seus produtos org\u00e2nicos e/ou sustent\u00e1veis para exibi\u00e7\u00e3o e rodada de neg\u00f3cios. \u00c9 a maior participa\u00e7\u00e3o de empresas deste g\u00eanero desde que o SIAL come\u00e7ou em 1964. O empres\u00e1rio Maur\u00edcio Matos, CEO da B.You Super Foods, \u00e9 um deles.\n\"Apresentamos produtos 100% naturais, org\u00e2nicos, veganos, kasher, com todas as certifica\u00e7\u00f5es e os selos que os consumidores mundo afora est\u00e3o demandando hoje\", conta. \nCom centro de distribui\u00e7\u00e3o em Roterd\u00e3, na Holanda, a B.You Super Foods tem grande penetra\u00e7\u00e3o nos mercado europeu e do Oriente M\u00e9dio, e apresenta como principal produto o a\u00e7a\u00ed org\u00e2nico do Par\u00e1.\n\"A gente s\u00f3 trabalha com produtos brasileiros naturais e org\u00e2nicos, vindos de \u00e1reas certificadas. At\u00e9 porque a maioria do a\u00e7a\u00ed vem do extrativismo, ent\u00e3o ele j\u00e1 \u00e9 naturalmente org\u00e2nico. Mas, hoje em dia, para voc\u00ea poder falar que \u00e9, voc\u00ea tem que fazer todo um processo de certifica\u00e7\u00e3o e auditoria\", completa Matos. \nO embaixador do Brasil em Paris, Lu\u00eds Fernando Serra, tamb\u00e9m acredita que o Brasil precisa agregar valor aos produtos exportados para se posicionar melhor no mercado franc\u00eas e europeu. \"Precisamos diversificar a nossa oferta de produtos e agregar valor a todos eles, porque a pauta ainda \u00e9 dominada pelas commodities, como soja, min\u00e9rios e petr\u00f3leo\". \nPara Serra, o mercado europeu \u00e9 protecionista, mas \u00e9 poss\u00edvel contornar isso. \"O melhor ant\u00eddoto \u00e9 ter uma rastreabilidade absoluta, segura, completa para justamente identificar produtos de regi\u00f5es que n\u00e3o foram desmatadas. E eu acho que se poderia pensar tamb\u00e9m em levar os europeus para verem o nosso sistema de rastreabilidade, para que eles possam confiar neste sistema\", aponta. \nSegundo o presidente da CNI, Robson Braga de Andrade, a Miss\u00e3o do Brasil no SIAL pode render mais de R$ 200 milh\u00f5es em exporta\u00e7\u00f5es nos 12 meses seguintes \u00e0 feira.", "Autor": "", "Data": "19/10/2022 09h09"}
{"T\u00edtulo": "O impacto ambiental de 8 bilh\u00f5es de pessoas", "Texto": "O planeta chegou a 8 bilh\u00f5es de habitantes neste ano, calcula a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Reflexo do avan\u00e7o da medicina e da ci\u00eancia nas \u00faltimas d\u00e9cadas, esse marco tamb\u00e9m aumenta os desafios no combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O crescimento populacional, mais veloz em pa\u00edses pobres, eleva a demanda global por alimentos, energia e a press\u00e3o sobre recursos naturais, como florestas e cursos d'\u00e1gua.\n\"\u00c9 uma ocasi\u00e3o para celebrarmos a diversidade e os avan\u00e7os, enquanto consideramos a responsabilidade compartilhada da humanidade com o planeta\", disse Ant\u00f3nio Guterres, secret\u00e1rio-geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\nRepresentante do fundo de popula\u00e7\u00e3o da ONU (UNFPA) no Brasil, a antrop\u00f3loga e soci\u00f3loga Astrid Bant explica ao Estad\u00e3o que esse aumento populacional \u00e9 consequ\u00eancia do avan\u00e7o em tecnologia e acesso \u00e0 sa\u00fade e deve ser celebrado. \"O mundo, de alguma maneira, est\u00e1 cuidando melhor da sua popula\u00e7\u00e3o. Isso d\u00e1 esperan\u00e7a tamb\u00e9m para o meio ambiente\", afirma.\n\"Problemas graves de meio ambiente s\u00e3o complexos e podemos t\u00ea-los ou n\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o da UNFPA e da ONU \u00e9 a de nos assegurarmos que esses 8 bilh\u00f5es tenham boa qualidade de vida\", aponta. \"Uma tend\u00eancia demogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 boa ou m\u00e1, tudo depende dos nossos esfor\u00e7os.\"\nA marca dos 8 bilh\u00f5es foi atingida em meio \u00e0s discuss\u00f5es da C\u00fapula do Clima (COP-27), realizada at\u00e9 a semana passada no Egito, onde o principal debate foi sobre criar um fundo monet\u00e1rio financiado por pa\u00edses mais ricos (e com maior emiss\u00e3o de gases do efeito estufa) para ajudar na\u00e7\u00f5es de renda baixa ou em desenvolvimento a enfrentarem os efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como maremotos, furac\u00f5es, tempestades e outros desastres naturais que se agravaram nos \u00faltimos anos.\nColabora\u00e7\u00e3o\nTodos concordam que uma coopera\u00e7\u00e3o internacional firme e efetiva \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda, mas as a\u00e7\u00f5es para chegar at\u00e9 l\u00e1 ainda est\u00e3o aqu\u00e9m do esperado. \"Ainda \u00e9 uma coopera\u00e7\u00e3o muito fr\u00e1gil\", avalia o climatologista Carlos Nobre, uma das maiores refer\u00eancias no mundo em aquecimento global. \"Realmente, para vencermos os maiores desafios da humanidade e chegarmos \u00e0 meta do Acordo de Paris estamos indo em uma dire\u00e7\u00e3o de forma lenta e \u00e9 importante a colabora\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses.\"\nEm 2015, o Acordo de Paris estabeleceu como meta cortar as emiss\u00f5es de gases poluentes e impedir que a temperatura m\u00e9dia do planeta aumentasse mais de 2\u00baC - e, idealmente, ficasse em at\u00e9 1,5\u00baC. Mas cientistas j\u00e1 avisaram que ser\u00e1 dif\u00edcil cumprir o prometido.\n\"A primeira quest\u00e3o \u00e9 fazer com que os pa\u00edses ricos, maiores respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, paguem pelo dano que j\u00e1 est\u00e3o trazendo aos pa\u00edses mais vulner\u00e1veis. A conversa tem de come\u00e7ar por a\u00ed, para que eles assumam a responsabilidade hist\u00f3rica que t\u00eam, e trabalhem na redu\u00e7\u00e3o dos impactos dessas mudan\u00e7as\", defende Paulo Artaxo, professor do Instituto de F\u00edsica da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e membro do IPCC, o painel de cientistas das Na\u00e7\u00f5es Unidas para discutir a crise clim\u00e1tica.\nPara ele, o tamanho da popula\u00e7\u00e3o nem \u00e9 o maior problema. \"A quest\u00e3o principal n\u00e3o \u00e9 ter 8 bilh\u00f5es, mas o n\u00edvel de desigualdade social e econ\u00f4mica e de consumo dos recursos naturais pelas pessoas mais ricas do planeta. O problema \u00e9 muito mais de desigualdade do que do n\u00famero absoluto de pessoas\", diz.\nConsumo e alimenta\u00e7\u00e3o\n\u00c9 unanimidade que o meio ambiente n\u00e3o consegue sustentar as demandas da humanidade, se ela continuar crescendo exponencialmente e se comportando da mesma forma, sem medidas en\u00e9rgicas para frear as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. A previs\u00e3o da ONU \u00e9 de que a popula\u00e7\u00e3o mundial ultrapasse a casa dos 10 bilh\u00f5es nos pr\u00f3ximos 50 anos, aumento que ser\u00e1 impulsionado principalmente por pa\u00edses de baixa ou m\u00e9dia renda na \u00c1sia e na \u00c1frica.\nNa pr\u00e1tica, esse crescimento populacional significa mais demanda de recursos, energia, alimento, territ\u00f3rio, mais polui\u00e7\u00e3o no ar, na \u00e1gua e uma s\u00e9rie de problemas que afetam desde a biodiversidade da Amaz\u00f4nia \u00e0 qualidade do ar na \u00cdndia. \"\u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o grande, porque 2 bilh\u00f5es de habitantes a mais significa um aumento ainda maior do consumo\", destaca Nobre.\n\"O risco desse crescimento populacional \u00e9 muito grande\", continua ele. \"A n\u00e3o ser que haja uma mudan\u00e7a radical no consumo, que pode ser muito mais sustent\u00e1vel. Voc\u00ea pode migrar rapidamente para energias renov\u00e1veis, por exemplo, e consumir muito menos. N\u00e3o podemos caminhar para uma sociedade consumista, como tem sido a tend\u00eancia global h\u00e1 mais de 100 anos\", alerta o pesquisador.\nSegundo a ONU, uma das formas de garantir que o crescimento populacional aconte\u00e7a de forma sustent\u00e1vel \u00e9 mudar como nos alimentamos. \"Os sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o precisam incorporar pr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis, enquanto garantem acesso a comida segura, suficiente, acess\u00edvel e nutritiva, al\u00e9m do aproveitamento de uma dieta diversificada, balanceada e saud\u00e1vel para todos\", diz a organiza\u00e7\u00e3o em um relat\u00f3rio oficial sobre a marca dos 8 bilh\u00f5es.\nCoordenador do programa de Consumo Sustent\u00e1vel do Instituto Brasileiro de Defesa do Consumidor (Idec), Rafael Rioja Arantes tem tentado mudar a forma como as pessoas lidam com h\u00e1bitos de alimenta\u00e7\u00e3o, transporte, habita\u00e7\u00e3o e outros j\u00e1 enraizados na nossa cultura.\n\"Ainda h\u00e1 um distanciamento sobre a compreens\u00e3o desses impactos (de aumento populacional) no meio ambiente e no dia a dia. Mas os consumidores brasileiros est\u00e3o cada vez mais sens\u00edveis e atentos a essas quest\u00f5es\", avalia. \"Pesquisas apontam que os consumidores brasileiros t\u00eam interesse em sustentabilidade e percebem essa necessidade, mas tamb\u00e9m precisam que os caminhos sustent\u00e1veis sejam mais f\u00e1ceis, acess\u00edveis e baratos\", aponta Arantes, que esteve este m\u00eas na COP-27 discutindo o tema.\nEle observa, por\u00e9m, que al\u00e9m de os cidad\u00e3os mudarem h\u00e1bitos de vestu\u00e1rio, alimenta\u00e7\u00e3o e transporte, \u00e9 preciso, principalmente, ter mudan\u00e7as legislativas e estruturais que incentivem produ\u00e7\u00f5es e consumos sustent\u00e1veis. \"Precisamos direcionar pol\u00edticas p\u00fablicas e leis para um conjunto de incentivos fiscais que propiciem a produ\u00e7\u00e3o de alimentos saud\u00e1veis, como frutas, hortali\u00e7as e outros substitutos para a carne, e para energias mais limpas\", aponta.\n\"A estrutura das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo precisa ser alterada de forma urgente, significativa e imediata. \u00c9 o que todos os estudos apontam\", afirma ele.\nProtagonismo brasileiro\nDurante a COP-27, o presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) anunciou a inten\u00e7\u00e3o de trazer a 30.\u00aa edi\u00e7\u00e3o da C\u00fapula do Clima para o Brasil, preferencialmente em um Estado amaz\u00f4nico. Mas, al\u00e9m de sede do evento, especialistas apontam que o Pa\u00eds tem o potencial de se tornar uma refer\u00eancia internacional em sociobiodiversidade - desde que tome os passos necess\u00e1rios para isso.\n\"O Brasil tem grandes chances de se tornar um protagonista mundial na ado\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas, produtos e tecnologias sustent\u00e1veis. N\u00e3o s\u00f3 na alimenta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de energia, biodiversidade e conhecimento\", aponta Carlos Nobre.\nO primeiro passo para isso \u00e9 zerar o desmatamento dos nossos biomas, que tem crescido nos \u00faltimos anos e isolado o Brasil nos debates ambientais internacionais. \"Um grande protagonismo que o Brasil pode ter \u00e9 tamb\u00e9m um enorme desafio: podemos nos tornar a primeira pot\u00eancia ambiental da sociobiodiversidade, baseada na prote\u00e7\u00e3o do ambiente, dos biomas, das florestas, das popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias e na nossa riqueza imensa. Temos a maior biodiversidade do planeta\", diz Nobre.\nSe um caminho aponta para o combate ao desmatamento, o investimento em uma agricultura cada vez mais sustent\u00e1vel e a acelera\u00e7\u00e3o em energias renov\u00e1veis como a e\u00f3lica e a solar s\u00e3o outras oportunidades para o protagonismo.\n\"O Brasil \u00e9 um pa\u00eds de pessoas inventivas e tem muitos grupos com conhecimentos diferentes, como os povos tradicionais, que podem produzir conhecimento em muitas \u00e1reas diferentes. Tudo isso pode ser melhor desenvolvido\", defende Astrid Bant. \"Isso sem falar na m\u00e3o de obra e no c\u00e9rebro das mulheres, um capital que n\u00e3o est\u00e1 sendo usado ao m\u00e1ximo, enquanto muitas delas fazem trabalhos simples que n\u00e3o pagam bem.\"\nProfessor de Macroeconomia e Finan\u00e7as do Instituto de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o (Coppead) da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), Claudio de Moraes defende mais esfor\u00e7os regulat\u00f3rios do poder p\u00fablico para garantir a sa\u00fade do meio ambiente e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. \"A n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o gera um problema. Se voc\u00ea deixar as coisas correrem, a sociedade vai resolver a moradia, por exemplo, com a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano ou rural de forma a atender o interesse individual e n\u00e3o o geral\", explica. \"Isso gera o desalinhamento entre o privado e o p\u00fablico.\"\nEle usa dois exemplos, entretanto, que contrastam entre o excesso e aus\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica do meio ambiente. De um lado, segundo ele, o arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, protegido com tamanho rigor que chega a prejudicar a produ\u00e7\u00e3o dos pescadores locais. Do outro, o abandono de d\u00e9cadas sobre a Ba\u00eda de Guanabara, no Rio de Janeiro, que recai sobre a responsabilidade do Estado. \"Quando voc\u00ea n\u00e3o alinha o interesse do meio ambiente e da sociedade, gera um problema econ\u00f4mico\", observa.\nEquil\u00edbrio\nS\u00e3o muitas as possibilidades de colapso do meio ambiente nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas e, sim, o aumento populacional pode contribuir para isso, mesmo que a ONU ainda mantenha a proje\u00e7\u00e3o de que ele deve desacelerar no pr\u00f3ximo s\u00e9culo. Ainda assim, as chances de consertarmos esse problema antes que ele saia de controle tamb\u00e9m s\u00e3o amplas.\n\"No geral, acho que todo o mundo est\u00e1 em busca de encontrar o equil\u00edbrio da popula\u00e7\u00e3o e do meio ambiente\", afirma Astrid. \"Por meio da inventividade e da ci\u00eancia, n\u00f3s vamos encontrar solu\u00e7\u00f5es.\"\nAs informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "28/11/2022 05h30"}
{"T\u00edtulo": "Internada com covid-19 em SP, Marina Silva \u00e9 alvo de deboche de m\u00e9dicos no Acre", "Texto": "Mensagens vazadas de um grupo de WhatsApp de profissionais da sa\u00fade do Estado do Acre mostram tr\u00eas m\u00e9dicos debochando do quadro cl\u00ednico da ministra do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva, internada no s\u00e1bado, 6, no Instituto do Cora\u00e7\u00e3o do Hospital das Cl\u00ednicas (InCor), em S\u00e3o Paulo, ap\u00f3s testar positivo para covid-19.\nNo grupo de mensagens, nomeado \"M\u00e9dicos Unidos\", um dos participantes compartilhou a not\u00edcia sobre a ministra questionando: \"U\u00e9, n\u00e3o era vacinada?\". Outra profissional comenta: \"coisas da vida. \u00c9 da vacina\u00e7\u00e3o!\". Por fim, um terceiro m\u00e9dico ri da situa\u00e7\u00e3o e diz: \"Tomara que os v\u00edrus da covid estejam bem\". A imagem foi divulgada pelo portal local ContilNet.\nA vacina contra o coronav\u00edrus n\u00e3o impede a infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus, sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar o agravamento da doen\u00e7a. No caso da ministra, que j\u00e1 enfrentou diversos problemas de sa\u00fade, isso \u00e9 especialmente relevante. Nascida em um seringal no Acre, Marina teve hepatite, mal\u00e1ria, contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario e leishmaniose. Segundo a assessoria do minist\u00e9rio, ela se vacinou com as quatro doses dispon\u00edveis contra a covid e, de acordo com o \u00faltimo boletim m\u00e9dico, divulgado domingo, 7, e se \"mant\u00e9m est\u00e1vel e com boa evolu\u00e7\u00e3o\".\nA partir do vazamento das mensagens, a diretoria do Sindicato dos M\u00e9dicos do Estado do Acre (Sindmed-AC) publicou uma nota afirmando que o grupo \"M\u00e9dicos Unidos\" n\u00e3o \u00e9 administrado pela entidade: \"O \u00fanico grupo oficial \u00e9 chamado de 'Filiados', existindo regras claras que pro\u00edbem a manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, permitindo apenas assuntos m\u00e9dicos, debates trabalhistas, sindicais e a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do sindicato. Os membros deste sindicato tamb\u00e9m prestam solidariedade \u00e0 ministra do Meio Ambiente Marina Silva e desejam boa recupera\u00e7\u00e3o\".\nMarina Silva foi internada no s\u00e1bado ap\u00f3s receber a confirma\u00e7\u00e3o do teste. Orientada pelos m\u00e9dicos, a ministra se manteve no hospital para realizar um conjunto de exames. Ela apresentou sintomas gripais com um quadro de tosse, coriza e mal-estar.\nInforma\u00e7\u00f5es divulgadas pelo Sistema Eletr\u00f4nico de Agendas do Poder Executivo Federal mostram que Marina n\u00e3o tem compromissos nesta semana. Ela era aguardada na pr\u00f3xima quarta-feira, 10, na C\u00e2mara dos Deputados, na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para apresentar seu plano de trabalho na \u00e1rea da sustentabilidade.\nPronunciamento\nNo fim de semana, a ministra da Sa\u00fade, N\u00edsia Trindade, fez um pronunciamento oficial para refor\u00e7ar a import\u00e2ncia de o Pa\u00eds continuar a imuniza\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus, mesmo depois de a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) ter declarado na \u00faltima sexta-feira, 5, o fim da emerg\u00eancia internacional de sa\u00fade pela doen\u00e7a.\n\"Infec\u00e7\u00f5es pelo v\u00edrus Sars-Cov-2 v\u00e3o continuar e devemos manter cuidados. Portanto, sistemas de vigil\u00e2ncia, diagn\u00f3stico, redes de assist\u00eancia e vacina\u00e7\u00e3o precisam ser fortalecidos\", disse a ministra. \"Neste cen\u00e1rio, entende-se que o momento indica uma transi\u00e7\u00e3o do modo de emerg\u00eancia para um enfrentamento continuado, como parte da preven\u00e7\u00e3o e controle de doen\u00e7as infecciosas.\"", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "08/05/2023 10h37"}
{"T\u00edtulo": "Brasil volta ao 6\u00ba lugar em investimentos no mundo, mas retomada \u00e9 parcial", "Texto": "Puxado pelo boom nas commodities, o Brasil terminou o ano de 2021 como o sexto maior destino de investimentos externos, recuperando a posi\u00e7\u00e3o que j\u00e1 detinha em 2019. Mas a economia nacional ainda n\u00e3o conseguiu retomar a atra\u00e7\u00e3o de recursos que existia antes da pandemia nem a posi\u00e7\u00e3o que ocupava h\u00e1 uma d\u00e9cada no ranking. Dados divulgados nesta quinta-feira pela Confer\u00eancia da ONU para o Com\u00e9rcio e Desenvolvimento indicam que o Brasil recebeu US$ 50 bilh\u00f5es em fluxo no ano passado, contra US$ 28 bilh\u00f5es um ano antes.\nO volume colocou a economia nacional acima de todos os pa\u00edses europeus e elevou a economia do 9\u00ba lugar entre os destinos preferidos de investimentos em 2020 para a 6\u00aa posi\u00e7\u00e3o.\nPara 2022, o alerta da ONU \u00e9 de que haver\u00e1 uma contra\u00e7\u00e3o nos investimentos no mundo e a crise global deve atingir de forma mais dura as economias emergentes. Nos tr\u00eas primeiros meses do ano, o freio j\u00e1 foi sentido, com uma queda de 21%.\nMas, no caso brasileiro, a previs\u00e3o \u00e9 de que a manuten\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os elevados de commodities incentive multinacionais a ampliar seus investimentos no pa\u00eds em 2022.\nSegundo James Zhan, diretor do Departamento de Investimentos da Unctad, o Brasil tem sido j\u00e1 um tradicional destino de fluxo de investimentos estrangeiros por anos. Mas, depois de um forte tombo em 2020, a recupera\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi completa.\n\"Houve uma recupera\u00e7\u00e3o forte, mas ainda n\u00e3o ocorreu aos n\u00edveis que existiam antes da pandemia ou mesmo antes, no momento de pico\", disse Zhan. Segundo ele, esse fluxo em 2021 foi puxado por multinacionais que acumularam lucros e reinvestiram. \"\u00c9 uma recupera\u00e7\u00e3o parcial\", afirmou.\nSe o aumento de 78% no Brasil \u00e9 considerado como positivo, os n\u00fameros revelam que o pa\u00eds ainda n\u00e3o conseguiu retomar o padr\u00e3o que existia entre 2016 e 2019. Naquele \u00faltimo ano antes da pandemia, os investimentos foram de US$ 65 bilh\u00f5es.\nO estoque de investimentos no Brasil tamb\u00e9m caiu. Em 2010, ele era de US$ 640 bilh\u00f5es. Agora, o volume \u00e9 de US$ 592 bilh\u00f5es.\nPara 2022, a aposta \u00e9 de que o fluxo possa finalmente recuperar os n\u00edveis de 2019. \"Os pre\u00e7os de commodities podem incentivar multinacionais a ampliar suas opera\u00e7\u00f5es, na ind\u00fastria extrativista ou na agricultura\", afirmou o representante. Segundo ele, o Brasil \"poderia ver uma continuidade do aumento de investimentos para uma recupera\u00e7\u00e3o completa\".\nEm governos anteriores, o Brasil chegou a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o mais elevada no ranking de investimentos. Em 2012, a economia nacional chegou a ser colocado pela Unctad (Confer\u00eancia da ONU para o Com\u00e9rcio e o Desenvolvimento) como o terceiro pa\u00eds mais citado por multinacionais como destino preferido de investimentos. A partir de 2010, a economia nacional variou entre a quarta e quinta maior receptora de investimentos do mundo, situa\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou a mudar em 2019 e se aprofundou num colapso ainda maior em 2020.\nPara 2021, pa\u00edses como Canad\u00e1 e Singapura ainda superam o Brasil, com investimentos de US$ 60 bilh\u00f5es e US$ 99 bilh\u00f5es, respectivamente.\nO ranking \u00e9 liderado pelos EUA, que receberam US$ 367 bilh\u00f5es em 2021, seguido por US$ 191 bilh\u00f5es para a China. A lista dos dez maiores destinos ainda \u00e9 completada por \u00cdndia, \u00c1frica do Sul, R\u00fassia e M\u00e9xico.\nDe acordo com a ag\u00eancia da ONU, os investimentos externos na Am\u00e9rica do Sul aumentaram em 74%, chegando a US$ 88 bilh\u00f5es. O motivo principal \u00e9 o interesse de multinacionais pelo setor de commodities e min\u00e9rios.\n\"Todos os principais destinat\u00e1rios, que incluem Brasil, Chile e Col\u00f4mbia, viram seus fluxos de investimentos aumentar, impulsionados pela retomada dos fluxos para minera\u00e7\u00e3o e hidrocarbonetos\", diz o documento. \"No Brasil, os investimentos em agroneg\u00f3cios, ind\u00fastria automotiva e eletr\u00f4nica, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os financeiros levaram a um aumento do total em 78%, para US$ 50 bilh\u00f5es\", explicou.\nSegundo a ONU, o valor de novos projetos anunciados e o n\u00famero de neg\u00f3cios internacionais de financiamento de projetos no pa\u00eds aumentou em 35% e 32%, respectivamente.\nUm dos maiores projetos foi o da Bravo Motor (Estados Unidos) de um projeto de 4,4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para produzir ve\u00edculos el\u00e9tricos, assim como baterias e componentes no Brasil. Entre os acordos internacionais de financiamento de projetos, o maior foi a constru\u00e7\u00e3o de um parque e\u00f3lico offshore de 2 GW por US$ 5,9 bilh\u00f5es, patrocinado pela Ocean Winds (Espanha).\nO Brasil tamb\u00e9m subiu no ranking de pa\u00edses que investem no exterior. Em 2021, empresas nacionais levaram para fora US$ 23 bilh\u00f5es, colocando o pa\u00eds na 16\u00aa posi\u00e7\u00e3o. Em 2020, houve uma retra\u00e7\u00e3o de US$ 13 bilh\u00f5es de recursos que estavam no exterior, jogando o Brasil para a 163\u00aa posi\u00e7\u00e3o.\nApesar da melhor coloca\u00e7\u00e3o do Brasil, o pa\u00eds est\u00e1 distante dos primeiros colocados. Os americanos somam US$ 403 bilh\u00f5es investidos no mundo em 2021, contra US$ 152 bilh\u00f5es pela Alemanha.\nFluxo mundial retoma n\u00edveis pr\u00e9-covid, mas 2022 v\u00ea freio profundo\nNo mundo, a ag\u00eancia da ONU aponta que o investimento estrangeiro direto se recuperou a n\u00edveis pr\u00e9-pand\u00eamicos em 2021 atingindo quase US$ 1,6 trilh\u00e3o, mas \u00e9 improv\u00e1vel que este curso seja sustentado em 2022.\nTamb\u00e9m foi constatado que os produtos de investimento tem\u00e1ticos de sustentabilidade nos mercados financeiros globais aumentaram 63% a partir de 2020 e os governos de todo o mundo procuram desenvolver marcos regulat\u00f3rios para finan\u00e7as sustent\u00e1veis. O informe tamb\u00e9m defende que, para lidar com um ambiente de incerteza e avers\u00e3o ao risco, os pa\u00edses em desenvolvimento devem obter ajuda significativa da comunidade internacional.\nRebeca Grynspan, secret\u00e1ria-geral da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento, explicou que os fluxos globais de investimentos aumentaram 64% para US$ 1,58 trilh\u00e3o no ano passado, com o impulso da crescente atividade de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es e o r\u00e1pido crescimento no financiamento de projetos internacionais devido \u00e0 falta de financiamento e aos grandes pacotes de est\u00edmulo \u00e0 infraestrutura.\nEmbora a recupera\u00e7\u00e3o tenha beneficiado todas as regi\u00f5es, tr\u00eas quartos do crescimento se concentraram nas economias desenvolvidas \u00e0 medida que os fluxos aumentaram 134% e as empresas multinacionais registraram lucros recordes.\nJ\u00e1 os fluxos para as economias em desenvolvimento aumentaram 30% para US$ 837 bilh\u00f5es - o n\u00edvel mais alto j\u00e1 registrado - em grande parte devido \u00e0 for\u00e7a na \u00c1sia, a uma recupera\u00e7\u00e3o parcial na Am\u00e9rica Latina e no Caribe e a uma recupera\u00e7\u00e3o na \u00c1frica. A participa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em desenvolvimento nos fluxos globais permaneceu um pouco acima de 50%.\nA \u00c1sia em desenvolvimento, que recebe 40% do investimento global, viu os fluxos subirem em 2021 pelo terceiro ano consecutivo para um recorde hist\u00f3rico de US$ 619 bilh\u00f5es. O fluxo na China cresceu 21% e no Sudeste Asi\u00e1tico em 44%.\nPara o ano de 2022, por\u00e9m, o clima de neg\u00f3cios e investimentos mudou drasticamente \u00e0 medida que a guerra na Ucr\u00e2nia resulta em uma crise tripla de pre\u00e7os elevados de alimentos e combust\u00edveis e financiamento mais apertado.\nTamb\u00e9m pesam fatores como a pandemia, aumento das taxas de juros nas principais economias, sentimentos negativos nos mercados financeiros e uma recess\u00e3o potencial.\n\"Apesar dos altos lucros, os investimentos de empresas multinacionais em novos projetos no exterior ainda estavam um quinto abaixo dos n\u00edveis pr\u00e9-pand\u00eamicos do ano passado\", disse a entidade.\nDe fato, os sinais de fraqueza j\u00e1 est\u00e3o surgindo este ano. Dados preliminares para o primeiro trimestre mostram que os an\u00fancios de novos projetos ca\u00edram 21% globalmente, as atividades de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as ca\u00edram 13% e os neg\u00f3cios internacionais de financiamento de projetos ca\u00edram 4%.\n\"A UNCTAD prev\u00ea que o impulso de crescimento de 2021 n\u00e3o pode ser sustentado e que os fluxos globais em 2022 provavelmente seguir\u00e3o uma trajet\u00f3ria descendente, na melhor das hip\u00f3teses permanecendo est\u00e1veis\", diz o relat\u00f3rio. \"Entretanto, mesmo que os fluxos devam permanecer relativamente est\u00e1veis em termos de valor, \u00e9 prov\u00e1vel que a atividade de novos projetos sofra mais com a incerteza dos investidores\".\nUma vez mais, quem sofrer\u00e1 ser\u00e3o os emergentes. \"Em 2022, espera-se que os fluxos para as economias em desenvolvimento sejam fortemente afetados pela guerra na Ucr\u00e2nia e suas ramifica\u00e7\u00f5es mais amplas, e por fatores macroecon\u00f4micos, incluindo o aumento das taxas de juros\", disse o relat\u00f3rio.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "09/06/2022 09h00 Atualizada em 09/06/2022 14h35"}
{"T\u00edtulo": "Meio ambiente: Rodrigo Agostinho presidir\u00e1 Ibama", "Texto": "O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima confirmou que o deputado federal Rodrigo Agostinho (PSB-SP) assumir\u00e1 a presid\u00eancia do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), conforme antecipou a reportagem. Em nota divulgada neste s\u00e1bado, 14, a pasta informa que o parlamentar foi escolhido pela \"s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e destacada atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental\".\nAgostinho, cujo mandato se encerra em janeiro, \u00e9 bi\u00f3logo, ambientalista e advogado. Ele foi membro titular do Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama) por mais de 10 anos e \u00e9 membro da Comiss\u00e3o Mundial de Direito Ambiental da Uni\u00e3o Internacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN). Foi gerente executivo do Instituto Arapya\u00fa (2016-2018) e \u00e9 ex-prefeito de Bauru (SP). Como deputado coordenou a Frente Parlamentar Ambientalista do Congresso Nacional por tr\u00eas anos consecutivos.\nSuspeita de omiss\u00e3o levou Anderson Torres \u00e0 pris\u00e3o; entenda\nJusti\u00e7a faz mais de 400 audi\u00eancias de cust\u00f3dia com presos por ato golpista\nAnderson Torres passa por audi\u00eancia de cust\u00f3dia e segue preso no DF\nAgostinho disse que ser\u00e1 preciso reconstruir o \u00f3rg\u00e3o. \"Ap\u00f3s tantas persegui\u00e7\u00f5es, ass\u00e9dios e erros estrat\u00e9gicos, vamos exercer a racionalidade. Nosso trabalho ter\u00e1 como foco priorit\u00e1rio o combate ao desmatamento; o fortalecimento da gest\u00e3o p\u00fablica socioambiental; a moderniza\u00e7\u00e3o das nossas estruturas e a defesa intransigente do meio ambiente equilibrado\", afirmou na nota. \u00c0 reportagem, o deputado informou que est\u00e1 \"ajudando\" informalmente na reestrutura\u00e7\u00e3o do instituto, atuando na elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico e planejamento do \u00f3rg\u00e3o. \"O ato formal de posse ser\u00e1 apenas no fim do m\u00eas com o encerramento do meu mandato\", antecipou. Interinamente, o servidor e analista ambiental Jair Schmitt comanda o Ibama.\nO MMA anunciou tamb\u00e9m que Edel Moraes ser\u00e1 a secret\u00e1ria de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel da pasta. De acordo com o minist\u00e9rio, Moraes \u00e9 pertencente a comunidades extrativistas do Par\u00e1 e foi a primeira mulher a ser vice-presidente do Conselho Nacional das Popula\u00e7\u00f5es Extrativista (CNS). Ela \u00e9 vice-presidente do Memorial Chico Mendes e doutoranda no Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, al\u00e9m de ser especialista em Educa\u00e7\u00e3o do Campo, Desenvolvimento e Sustentabilidade.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "14/01/2023 17h54"}
{"T\u00edtulo": "Coca-Cola investir\u00e1 R$ 10 milh\u00f5es em conserva\u00e7\u00e3o ambiental na Am\u00e9rica do Sul", "Texto": "S\u00e3o Paulo, 20 dez (EFE).- A Coca-Cola anunciou que em 2022 vai superar a marca de R$ 10 milh\u00f5es investidos em projetos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, reflorestamento, tratamento e acesso a \u00e1gua em Brasil, Argentina, Chile, Bol\u00edvia, Paraguai e Uruguai.\nEm entrevista \u00e0 Ag\u00eancia Efe, o gerente de Sustentabilidade da Coca-Cola para o Cone Sul, Rodrigo Brito, destacou que a empresa realiza iniciativas de reabastecimento de \u00e1gua em todo o mundo desde 2007, compensando os recursos utilizados de forma \"crescente\" e \"consistente\".\n\"Entre 2021 e 2022, iniciaremos e ampliaremos 14 projetos de conserva\u00e7\u00e3o, reflorestamento e acesso \u00e0 \u00e1gua nos seis pa\u00edses do Cone Sul. Juntas, estas iniciativas v\u00e3o proteger mais de 20 mil hectares, levar \u00e1gua segura a mais 27 mil pessoas e ainda promover a integra\u00e7\u00e3o, troca de conhecimentos e colabora\u00e7\u00e3o entre 20 organiza\u00e7\u00f5es sociais com atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o\", disse Brito.\nAl\u00e9m disso, j\u00e1 est\u00e3o em andamento nesses pa\u00edses 14 outros projetos que beneficiam diretamente mais de 230 mil pessoas, al\u00e9m de contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o de 134.678 hectares.\nAtrav\u00e9s deste modelo, a empresa, que produz mais de 45 bilh\u00f5es de litros de bebidas por ano na Am\u00e9rica Latina, consegue devolver quase 53 bilh\u00f5es de litros \u00e0 natureza e \u00e0s comunidades locais, com uma taxa de reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de 115%.\n\"A \u00e1gua \u00e9 diferente de carbono, que quanto mais a gente emite, mais quente fica o planeta (...) ela n\u00e3o tem esse mesmo balan\u00e7o, porque a gente tem hoje no planeta a mesma quantidade de \u00e1gua que havia na \u00e9poca dos dinossauros, que ser\u00e1 a mesma daqui a milh\u00f5es de anos. O problema \u00e9 onde essa \u00e1gua est\u00e1. Ent\u00e3o a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 conservar a \u00e1gua doce onde ela \u00e9 necess\u00e1ria\", explicou.\nPara Brito, os programas realizados pela Coca-Cola s\u00e3o de \u00e1gua, mas trazem benef\u00edcios sociais, ambientais e clim\u00e1ticos. Por isso, a inten\u00e7\u00e3o da multinacional americana \u00e9 fazer com que mais empresas passem a utilizar o conceito de reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para poder ampliar o alcance deste tipo de projeto.\n\"\u00c9 um processo caro, e nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 atrair novos atores para estabelecer parcerias e realizar mais projetos\", acrescentou.\nPPPs S\u00c2O CHAVE PARA DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL.\nPara Brito, estabelecer parcerias \u00e9 um dos maiores desafios para a expans\u00e3o de projetos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o, mas uma ferramenta fundamental para o sucesso a longo prazo de programas autossustent\u00e1veis e gerenciados pela comunidade.\nAs empresas, por sua vez, devem \"ouvir os atores locais para entender a melhor maneira de colaborar\", uma vantagem que o investimento privado tem na compara\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, j\u00e1 que muitos governos locais, embora sejam parte fundamental da alian\u00e7a, dependem de processos burocr\u00e1ticos e contam com or\u00e7amentos baixos e falta de estrutura.\nNeste sentido, as parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs) s\u00e3o, segundo Brito, uma modalidade chave para o desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o, com uma capacidade de expans\u00e3o e impacto impulsionada pela populariza\u00e7\u00e3o das ESG (sigla em ingl\u00eas para fatores ambientais, sociais e de governan\u00e7a).\n\"O objetivo n\u00e3o \u00e9 assumir o papel do Estado ou da sociedade civil. Pelo contr\u00e1rio. Queremos cooperar para fortalec\u00ea-los\", frisou.\nUm exemplo disso \u00e9 o projeto desenvolvido em Jundia\u00ed (SP) no qual a Coca-Cola est\u00e1 colaborando com a prefeitura, com a Funda\u00e7\u00e3o Serra do Japi e a associa\u00e7\u00e3o de moradores local para cercar a floresta nativa. O projeto tamb\u00e9m j\u00e1 instalou 500 c\u00e2meras de vigil\u00e2ncia, al\u00e9m de ter criado um roteiro tur\u00edstico e um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a popula\u00e7\u00e3o.\nO chefe de sustentabilidade da empresa para o Cone Sul tamb\u00e9m destacou, no Brasil, o programa \u00c1gua+ Acesso, criado em 2017 e que tem abastecido mais de 155 mil pessoas em 390 comunidades rurais e de baixa renda em 10 estados.\nEle tamb\u00e9m destacou a import\u00e2ncia do Fundo Inova \u00c1gua, no Chile, destinado a investimentos no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas sustent\u00e1veis, e a parceria com a ONG Fundaci\u00f3n Natura na Bol\u00edvia, respons\u00e1vel pela recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de mais de 14.650 hectares em Santa Cruz e La Paz, entre outros.\nINTEGRAR PROJETOS PARA UNIR FOR\u00c7AS.\nInspirada nessas experi\u00eancias locais, a Coca-Cola lan\u00e7ar\u00e1 em 2022 uma rede de colabora\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es latino-americanas para fomentar o compartilhamento de conhecimentos e a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as internacionais atrav\u00e9s de reuni\u00f5es presenciais e virtuais.\nPara levar a um aumento \"exponencial\" do aprendizado, a Coca-Cola Am\u00e9rica Latina est\u00e1 se inspirando na RAIN - Replenish Africa Initiative, uma iniciativa da The Coca-Cola Foundation em parceria com a ONG GETF (Global Environment & Technology Fund), que desde 2009 beneficia 6 milh\u00f5es de pessoas com 118 projetos em 41 dos 55 pa\u00edses do continente africano.\n\"Quando voc\u00ea se sente parte de um esfor\u00e7o coletivo, isso te fortalece enquanto organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de lhe dar mais voz e um reconhecimento maior pelo seu trabalho\", concluiu Brito. EFE", "Autor": "", "Data": "20/12/2021 19h30"}
{"T\u00edtulo": "Biden anuncia US$ 500 milh\u00f5es para Fundo Amaz\u00f4nia", "Texto": "Biden anuncia US$ 500 milh\u00f5es para Fundo Amaz\u00f4nia - Valor \u00e9 dez vezes maior que o prometido anteriormente, mas libera\u00e7\u00e3o ainda depende do aval do Congresso americano. Presidente dos EUA ?? diz que quer ajudar o Brasil ??a acabar com desmatamento at\u00e9 2030.O presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, anunciou nesta quinta-feira (20/04) a inten\u00e7\u00e3o de liberar US$ 500 bilh\u00f5es (R$ 2,5 bilh\u00f5es) para o Fundo Amaz\u00f4nia, a serem usados nos pr\u00f3ximos cinco anos. Segundo a Casa Branca, ele pedir\u00e1 a aprova\u00e7\u00e3o do recurso ao Congresso americano.\n\nO valor \u00e9 dez vezes maior do que o inicialmente previsto. Originalmente, o governo americano prometeu em fevereiro o repasse de 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares, valor bem inferior aos cerca de R$ 3 bilh\u00f5es j\u00e1 aportados pela Noruega e tamb\u00e9m aos 200 milh\u00f5es de euros oferecidos recentemente pela Alemanha, no \u00e2mbito da visita do chanceler federal Olaf Scholz ao Brasil.\n\nO an\u00fancio faz parte do F\u00f3rum das Grandes Economias sobre Energia e Clima, uma c\u00fapula online que tem participa\u00e7\u00e3o do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT). O f\u00f3rum \u00e9 uma iniciativa do ex-presidente Barack Obama retomada por Biden e composto pelas 26 maiores economias do mundo, incluindo China e R\u00fassia.\n\nOs pa\u00edses que participam do f\u00f3rum representam cerca de 80% das emiss\u00f5es mundiais de gases de efeito estufa, segundo a Casa Branca.\n\n\n\n\n\n\n\nNo encontro, Biden tamb\u00e9m convocou outras lideran\u00e7as a apoiarem o Fundo Amaz\u00f4nia, programa que busca doa\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o, monitoramento e combate ao desmatamento, assim como conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da Floresta Amaz\u00f4nica.\n\n\"Eu vou pedir verbas para contribuir com US$ 500 milh\u00f5es para o Fundo Amaz\u00f4nia e todas as outras atividades relacionadas ao clima nos pr\u00f3ximos cinco anos para ajudar o Brasil a renovar seus esfor\u00e7os para acabar com o desmatamento at\u00e9 2030\", declarou Biden.\n\nFundo foi travado no governo Bolsonaro\n\nEstabelecido em 2008, durante o segundo governo Lula, com doa\u00e7\u00f5es principalmente de Noruega e Alemanha, o Fundo Amaz\u00f4nia financiou 102 projetos de combate ao desmatamento e gera\u00e7\u00e3o de renda no Brasil at\u00e9 2018.\n\nAo longo daquela d\u00e9cada, os doadores destinaram R$ 3,4 bilh\u00f5es ao pa\u00eds, com base em uma \u00fanica contrapartida do governo brasileiro: diminuir a destrui\u00e7\u00e3o da maior floresta tropical do mundo e, dessa maneira, cortar as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.\n\nEm 2019, a Alemanha e a Noruega suspenderam os repasses para novos projetos ap\u00f3s o governo brasileiro, na gest\u00e3o Jair Bolsonaro, pedir mudan\u00e7as nas regras na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e extinguir colegiados de gest\u00e3o do dinheiro. O mecanismo foi reativado recentemente.\n\nDesde que Lula foi proclamado vencedor das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, a Noruega anunciou o desbloqueio de US$ 1 bilh\u00e3o para o fundo, seguido por 200 milh\u00f5es de euros da Alemanha. Reino Unido, Fran\u00e7a e Espanha sinalizaram a inten\u00e7\u00e3o de participar. Outro esfor\u00e7o \u00e9 obter apoio da filantropia, com expectativa de doa\u00e7\u00f5es na casa dos 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\n\"N\u00e3o h\u00e1 sustentabilidade num mundo em guerra\"\n\nDurante o F\u00f3rum das Grandes Economias sobre Energia e Clima, Lula afirmou que \"n\u00e3o h\u00e1 sustentabilidade num mundo em guerra\".\n\n\"Al\u00e9m da paz, \u00e9 urgente buscarmos uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre os pa\u00edses. No entanto, desde a Conven\u00e7\u00e3o do Clima, em 1992, no Rio de Janeiro, a confian\u00e7a entre os atores envolvidos tem declinado\", ressaltou o presidente brasileiro no evento online.\n\nA fala ocorre ap\u00f3s a repercuss\u00e3o negativa das declara\u00e7\u00f5es do brasileiro sobre o conflito na Ucr\u00e2nia. No \u00faltimo s\u00e1bado, ao final de sua visita \u00e0 China, Lula afirmou que os Estados Unidos deveriam parar de \"incentivar a guerra\" na Ucr\u00e2nia e que a UE, por sua vez, deveria \"come\u00e7ar a falar de paz\". Neste domingo, em visita aos Emirados \u00c1rabes, Lula voltou a acusar os EUA e a Europa de prolongarem a guerra em solo ucraniano.\n\n\"A paz est\u00e1 muito dif\u00edcil. O presidente [da R\u00fassia Vladimir] Putin n\u00e3o toma iniciativa de paz, o [presidente da Ucr\u00e2nia, Volodimir] Zelenski n\u00e3o toma iniciativa de paz. A Europa e os Estados Unidos terminam dando a contribui\u00e7\u00e3o para a continuidade desta guerra\", afirmou o petista.\n\nO presidente tamb\u00e9m voltou a acusar a Ucr\u00e2nia de ter participa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do conflito. \"A constru\u00e7\u00e3o da guerra foi mais f\u00e1cil do que ser\u00e1 a sa\u00edda da guerra, porque a decis\u00e3o da guerra foi tomada por dois pa\u00edses\", disse Lula, durante coletiva de imprensa.\n\nNo fim de semana, em visita aos Emirados \u00c1rabes Unidos, Lula havia acusado os EUA e a Europa de prolongarem o conflito no Leste Europeu. A declara\u00e7\u00e3o gerou rea\u00e7\u00e3o internacional, com a Comiss\u00e3o Europeia e a Casa Branca rebatendo as cr\u00edticas feitas pelo l\u00edder brasileiro.\n\nJ\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira, ao receber o presidente da Rom\u00eania, Klaus Werner Iohannis, em Bras\u00edlia, Lula amenizou o tom e disse que seu governo condena a viola\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ao mesmo tempo que defende \"uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica negociada para o conflito\".\n\nmd (ots, Reuters)", "Autor": "", "Data": "20/04/2023 12h53"}
{"T\u00edtulo": "Presidente da Comiss\u00e3o do Meio Ambiente da C\u00e2mara j\u00e1 defendeu garimpeiros", "Texto": "Eleito hoje presidente da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara, o deputado federal Jos\u00e9 Priante (MDB-PA) j\u00e1 defendeu garimpeiros e criticou a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal que destruiu equipamentos usados para minera\u00e7\u00e3o ilegal.\nO que aconteceu?\nPriante foi eleito com 13 votos a favor --tamb\u00e9m houve duas absten\u00e7\u00f5es. \"Procurarei ser um mediador do debate\", disse. \"Sei da responsabilidade de discutir sustentabilidade, \u00e9 momento de pensar o pa\u00eds para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.\"\nNo ano passado, ele disse que a a\u00e7\u00e3o da PF que destruiu m\u00e1quinas que garimpavam na terra ind\u00edgena Munduruku era \"hollywoodiana\" e \"de pouca intelig\u00eancia\". Para ele, os fiscais faziam \"algo espetaculoso\".\nN\u00e3o estou defendo o garimpo ilegal, a irregularidade, mas afirmo que garimpeiro n\u00e3o \u00e9 bandido. \u00c9 desinteligente destruir o equipamento. N\u00e3o tem ambientalista que me justifique isso. \u00c9 um desperd\u00edcio destruir ativos. Eu sou a favor de que seja coibida a atividade irregular. Est\u00e1 se criando um clima de guerrilha.\"\nJos\u00e9 Priante, em fevereiro de 2022\nEmpresa anuncia evento com Bolsonaro nos EUA para discutir sustentabilidade\nDesmatamento no cerrado em fevereiro dobra em rela\u00e7\u00e3o a 2022, diz Ipam\nBia Kicis presidir\u00e1 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle da C\u00e2mara\nA destrui\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o prevista em lei. A queima de equipamentos n\u00e3o apenas inviabiliza financeiramente o crime, como, em muitas ocasi\u00f5es, \u00e9 uma medida para garantir a seguran\u00e7a dos pr\u00f3prios agentes, dado que a remo\u00e7\u00e3o pode ser complexa e arriscada, com riscos de emboscada.\n(Com Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia C\u00e2mara)", "Autor": "Do UOL*, em S\u00e3o Paulo", "Data": "15/03/2023 14h44 Atualizada em 15/03/2023 15h18"}
{"T\u00edtulo": "F\u00f3rum gastron\u00f4mico na Col\u00f4mbia abordar\u00e1 import\u00e2ncia da Amaz\u00f4nia", "Texto": "BOGOT\u00c1, 5 MAI (ANSA) - In\u00fameros chefs, sommeliers e especialistas da Am\u00e9rica Latina e da Europa, incluindo da It\u00e1lia, participar\u00e3o nos dias 30 e 31 de maio em Bogot\u00e1, na Col\u00f4mbia, da 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Gastron\u00f4mico Internacional Alimentarte.   \n\nO evento abordar\u00e1 os principais temas da atualidade nacional e internacional relacionados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da gastronomia e em particular \u00e0s suas experi\u00eancias de sustentabilidade.   \n\nCom a contribui\u00e7\u00e3o de representantes da Espanha, Col\u00f4mbia, It\u00e1lia, M\u00e9xico, Brasil, Peru, Bol\u00edvia, Chile e Argentina, os participantes abordar\u00e3o na edi\u00e7\u00e3o 2023, entre outros temas, a Amaz\u00f4nia, como eixo territorial e de integra\u00e7\u00e3o para a gastronomia regional latino-americana.   \n\nOs organizadores do F\u00f3rum defendem ainda que, no n\u00edvel local, a Amaz\u00f4nia \"pode ser considerada, por seus recursos alimentares e import\u00e2ncia ambiental, um pilar fundamental para a gera\u00e7\u00e3o de meios de vida sustent\u00e1veis para as comunidades que a habitam e conservam sua floresta\".   \n\nA iniciativa, segundo o jornal El Espectador, acontecer\u00e1 mais uma vez em colabora\u00e7\u00e3o com o Basque Culinary Center, o mais importante centro acad\u00eamico e de forma\u00e7\u00e3o sobre gastronomia do mundo. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n", "Autor": "", "Data": "05/05/2023 16h21"}
{"T\u00edtulo": "Leia a \u00edntegra do discurso de Jair Bolsonaro na Assembleia-Geral da ONU", "Texto": "O presidente Jair Bolsonaro (PL) discursou nesta ter\u00e7a-feira (20) na abertura da Assembleia-Geral da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) em Nova York. Ele foi o primeiro chefe de estado a discursar, falando por 22 minutos.\nCandidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, ele transformou a tribuna da ONU em palanque eleitoral e atacou o advers\u00e1rio Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT). Leia a seguir a \u00edntegra do discurso.\n\"Senhor Ch\u00e1ba Cor\u00f3zi, presidente da 77\u00aa Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, senhor Ant\u00f3nio Guterres, secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, senhoras e senhores chefes de Estado, de governo e de delega\u00e7\u00f5es.\nBolsonaro transforma tribuna da ONU em palanque e ataca Lula\nPT critica Bolsonaro por a\u00e7\u00e3o que derrubou site ligado a Lula: 'Desespero'\nSenhoras e senhores, come\u00e7o por cumpriment\u00e1-lo, embaixador Ch\u00e1ba Cor\u00f3zi, pela elei\u00e7\u00e3o para presidir esta Assembleia Geral. Esteja certo de contar com o apoio do Brasil. O tema escolhido para este debate geral gira em torno de um conceito que se aplica perfeitamente ao momento que vivemos: um divisor de \u00e1guas.\nSenhor presidente, nossa responsabilidade coletiva, nesta Assembleia-Geral, \u00e9 compreender o alcance dos desafios que comp\u00f5em esse divisor de \u00e1guas. E, a partir da\u00ed, construir respostas que tirem sua for\u00e7a dos objetivos que s\u00e3o comuns a todos n\u00f3s.\nA tarefa n\u00e3o \u00e9 simples. Mas, a rigor, n\u00e3o temos alternativa. Esse esfor\u00e7o tem de come\u00e7ar no interior de cada um dos nossos pa\u00edses. Antes de tudo, \u00e9 aquilo que realizamos no plano interno que d\u00e1 a medida da autoridade com que agimos no plano internacional.\nDeixe-me falar da perspectiva do meu pa\u00eds.\nQuando o Brasil se manifesta sobre a agenda da sa\u00fade p\u00fablica, fazemos isso com a autoridade de um governo que, durante a pandemia da covid-19, n\u00e3o poupou esfor\u00e7os para salvar vidas e preservar empregos.\nO governo e o pr\u00f3prio presidente cometeram erros no combate \u00e0 pandemia, como apontou o relat\u00f3rio final da CPI da Covid. Bolsonaro recomendou tratamento precoce sem embasamento cient\u00edfico e atrasou a compra de vacinas.\nComo tantos outros pa\u00edses, concentramos nossa aten\u00e7\u00e3o, desde a primeira hora, em garantir um aux\u00edlio financeiro emergencial aos mais necessitados.\nO nosso objetivo foi proteger a renda das fam\u00edlias para que elas conseguissem enfrentar as dificuldades econ\u00f4micas decorrentes da pandemia. Beneficiamos mais de 68 milh\u00f5es de pessoas, o equivalente a 1/3 da nossa popula\u00e7\u00e3o.\nEm paralelo, lan\u00e7amos um amplo programa de imuniza\u00e7\u00e3o, inclusive com produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de vacinas. Somos uma na\u00e7\u00e3o com 210 milh\u00f5es de habitantes e j\u00e1 temos mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o vacinada contra a covid-19. Todos foram vacinados de forma volunt\u00e1ria, respeitando a liberdade individual de cada um.\nDa mesma forma, no terreno da economia, o Brasil traz a autoridade de um pa\u00eds que, em nome de um crescimento sustent\u00e1vel e inclusivo, vem implementando reformas para a atra\u00e7\u00e3o de investimentos e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de sua popula\u00e7\u00e3o.\nNo meu governo, extirpamos a corrup\u00e7\u00e3o sist\u00eamica que existia no pa\u00eds.\nPor tr\u00eas anos consecutivos, o Brasil perdeu posi\u00e7\u00f5es no \u00cdndice de Capacidade de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o. Em 2021, o pa\u00eds estava em 6\u00ba lugar entre 15 pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Em 2022, caiu para 10\u00ba. A PGR (Procuradoria Geral da Rep\u00fablica) arquivou ao menos 104 pedidos de investiga\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro encaminhados pelo STF.\nSomente entre o per\u00edodo de 2003 e 2015, onde a esquerda presidiu o Brasil, o endividamento da Petrobras por m\u00e1 gest\u00e3o, loteamento pol\u00edtico e em desvios chegou \u00e0 casa dos US$ 170 bilh\u00f5es.\nO endividamento recorde da Petrobras ocorreu no 3\u00ba trimestre de 2015, durante o governo de Dilma Rousseff (PT), mas o valor era de R$ 506,3 bilh\u00f5es, abaixo dos R$ 876 bilh\u00f5es citados por Bolsonaro na ONU, conforme a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar de hoje.\nO respons\u00e1vel por isso foi condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias por unanimidade. Delatores devolveram US$ 1 bilh\u00e3o e pagamos para a bolsa americana outro bilh\u00e3o por perdas de seus acionistas.\nBolsonaro se refere ao ex-presidente Lula sem cit\u00e1-lo nominalmente. O petista foi condenado em dois casos em 2\u00aa inst\u00e2ncia \u2014no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1, o STJ manteve a condena\u00e7\u00e3o, reduzindo a pena. No entanto, essas condena\u00e7\u00f5es foram anuladas pelo STF. Acusado em outros tr\u00eas casos, o ex-presidente foi absolvido.\nEsse \u00e9 o Brasil do passado.\nAprimoramos os servi\u00e7os p\u00fablicos com redu\u00e7\u00e3o de custos e investimento em ci\u00eancia e tecnologia. Hoje, por exemplo, o Brasil \u00e9 o 7\u00ba pa\u00eds mais digitalizado do mundo: s\u00e3o 135 milh\u00f5es de pessoas que acessam 4.900 servi\u00e7os do meu governo. O Brasil foi pioneiro na implanta\u00e7\u00e3o do 5G na Am\u00e9rica Latina.\nLevamos adiante uma abrangente pauta de privatiza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es, com \u00eanfase na infraestrutura. Conclu\u00edmos o projeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, levando \u00e1gua para o Nordeste brasileiro.\nDe acordo com o site do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, h\u00e1 obras ainda n\u00e3o conclu\u00eddas, como os ramais do Salgado e do Apodi, e em licita\u00e7\u00e3o, como o Ramal do Pianc\u00f3. Juntas, as gest\u00f5es de Lula, Dilma Rousseff e Michel Temer entregaram mais de 90% da infraestrutura da transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, considerando a extens\u00e3o inicial de 477 km.\nAdotamos novos marcos regulat\u00f3rios, como o do saneamento b\u00e1sico, o das ferrovias e o do g\u00e1s natural. Al\u00e9m disso, melhoramos o ambiente de neg\u00f3cios, com a lei de liberdade econ\u00f4mica e a lei de start-ups. Como resultado, criamos oportunidades para o jovem empreender e ter empregos de qualidade.\nCoroando todo esse esfor\u00e7o de moderniza\u00e7\u00e3o da economia brasileira, estamos avan\u00e7ando, a passos largos, para o ingresso do Brasil como membro pleno da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, a OCDE.\nApesar da crise mundial, o Brasil chega ao final de 2022 com uma economia em plena recupera\u00e7\u00e3o. Temos emprego em alta e infla\u00e7\u00e3o em baixa. A economia voltou a crescer.\nO Brasil permanece no topo do ranking dos pa\u00edses com maiores taxas de infla\u00e7\u00e3o entre as principais economias mundiais, mesmo ap\u00f3s ter registrado defla\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em julho. O Brasil \u00e9 o 4\u00ba pa\u00eds com a maior infla\u00e7\u00e3o do G20, de acordo com o Quantzed.\nA pobreza aumentou em todo o mundo sob o impacto da pandemia. No Brasil, ela j\u00e1 come\u00e7ou a cair de forma acentuada. Os n\u00fameros falam por si s\u00f3. A estimativa \u00e9 de que, no final de 2022, 4% das fam\u00edlias brasileiras estejam vivendo abaixo da linha da pobreza extrema. Em 2019, eram 5,1%. Isso representa uma queda de mais de 20%.\nNo fim de 2020, 19,1 milh\u00f5es de pessoas conviviam com a fome no pa\u00eds. Em 2022, s\u00e3o 33,1 milh\u00f5es de pessoas sem ter o que comer. Os dados s\u00e3o do Inqu\u00e9rito Nacional Sobre Inseguran\u00e7a Alimentar, da Rede Penssan.\nO Aux\u00edlio Brasil, programa de renda m\u00ednima criado pelo meu governo, durante a pandemia, que atende 20 milh\u00f5es de fam\u00edlias, faz pagamentos de quase US$ 4 por dia \u00e0s mesmas.\nO Aux\u00edlio Emergencial n\u00e3o foi obra do governo Bolsonaro. O projeto foi proposto e aprovado pelo Congresso Nacional, tendo sido sancionado, com vetos, pelo presidente. A equipe de Bolsonaro cogitou pagar R$ 200 de aux\u00edlio \u2014o valor aprovado foi de R$ 600.\nO desemprego caiu 5 pontos percentuais, chegando a 9,1%, taxa que n\u00e3o se via h\u00e1 sete anos. Reduzimos a infla\u00e7\u00e3o, com estimativa de 6% no corrente ano. Tenho a satisfa\u00e7\u00e3o de anunciar que tivemos defla\u00e7\u00e3o in\u00e9dita no Brasil nos meses de julho e agosto.\nDesde junho, o pre\u00e7o da gasolina caiu mais de 30%. Hoje, um litro no Brasil custa cerca de US$ 0,90.\nO Brasil est\u00e1 em 34\u00ba no ranking mundial do pre\u00e7o da gasolina.\nO pre\u00e7o da energia el\u00e9trica tamb\u00e9m teve uma queda de mais de 15%. Quero ressaltar que o custo da energia n\u00e3o caiu por causa de tabelamento de pre\u00e7os ou qualquer outro tipo de interven\u00e7\u00e3o estatal. Foi resultado de uma pol\u00edtica de racionaliza\u00e7\u00e3o de impostos formulada e implementada com o apoio do Congresso Nacional.\nEm 2021, o Brasil foi o 4\u00ba maior destino de investimento estrangeiro direto do mundo. Nosso com\u00e9rcio exterior alcan\u00e7ou a marca hist\u00f3rica de 39% do PIB, mesmo diminuindo ou zerando impostos de milhares de produtos.\nNo plano interno, tamb\u00e9m estamos batendo recordes em tr\u00eas \u00e1reas: arrecada\u00e7\u00e3o fiscal, lucros das empresas estatais e rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Ali\u00e1s, em 2021, tivemos super\u00e1vit no resultado consolidado de contas p\u00fablicas. O PIB brasileiro aumentou 1,2% no segundo trimestre. A proje\u00e7\u00e3o de crescimento para 2022 chega a 3%.\nTemos a tranquilidade de quem est\u00e1 no bom caminho. O caminho de uma prosperidade compartilhada. Compartilhada entre os brasileiros e, mais al\u00e9m, compartilhada com nossos vizinhos e outros parceiros mundo afora.\n\u00c9 isso que vemos, por exemplo, na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. H\u00e1 quatro d\u00e9cadas, o Brasil importava alimentos. Hoje, somos um dos maiores exportadores mundiais. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a pesados investimentos em ci\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 produtividade e \u00e0 sustentabilidade.\nFa\u00e7o aqui um tributo \u00e0 pessoa de Alysson Paulinelli, candidato brasileiro ao Pr\u00eamio Nobel da Paz, por seu papel na expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola brasileira com o uso de novas tecnologias.\nEste ano, o pa\u00eds j\u00e1 come\u00e7ou a colheita da maior safra de gr\u00e3os da nossa hist\u00f3ria. Estima-se pelo menos 270 milh\u00f5es de toneladas. O Brasil tamb\u00e9m, em poucos anos, passar\u00e1 de importador a exportador de trigo. Para o per\u00edodo 2022/2023, a previs\u00e3o \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o total ultrapasse os 300 milh\u00f5es de toneladas.\nComo afirmou a diretora-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio, em recente visita que nos fez, se n\u00e3o fosse o agroneg\u00f3cio brasileiro, o planeta passaria fome, pois alimentamos mais de 1 bilh\u00e3o de pessoas ao redor do mundo.\nO nosso agroneg\u00f3cio \u00e9 orgulho nacional.\nSenhor presidente, quero lembrar que, tamb\u00e9m na \u00e1rea do desenvolvimento sustent\u00e1vel, o patrim\u00f4nio de realiza\u00e7\u00f5es do Brasil \u00e9 fonte de credibilidade para a a\u00e7\u00e3o internacional do nosso pa\u00eds. Em mat\u00e9ria de meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel, o Brasil \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia para o mundo.\nDois ter\u00e7os de todo o territ\u00f3rio brasileiro permanecem com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, que se encontra exatamente como estava quando o Brasil foi descoberto, em 1500. Na Amaz\u00f4nia brasileira, \u00e1rea equivalente \u00e0 Europa Ocidental, mais de 80% da floresta continua intocada, ao contr\u00e1rio do que \u00e9 divulgado pela grande m\u00eddia nacional e internacional.\nAt\u00e9 2020, 17% do bioma Amaz\u00f4nia foi devastado, segundo o Inpe. Dados mostram que o desmatamento aumentou sob Bolsonaro. De agosto de 2021 a julho de 2022, foram derrubados 10.781 km\u00b2 de floresta, o que equivale a sete vezes a cidade de S\u00e3o Paulo. Trata-se da maior \u00e1rea devastada dos \u00faltimos 15 anos para o per\u00edodo, segundo o Imazon.\n\u00c9 fundamental que, ao cuidarmos do meio ambiente, n\u00e3o esque\u00e7amos das pessoas: a regi\u00e3o amaz\u00f4nica abriga mais de 20 milh\u00f5es de habitantes, entre eles ind\u00edgenas e ribeirinhos, cuja subsist\u00eancia depende de algum aproveitamento econ\u00f4mico da floresta. Levamos internet a mais de 11 mil escolas rurais e a mais de 500 comunidades ind\u00edgenas.\nO Brasil come\u00e7ou sua transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica h\u00e1 quase meio s\u00e9culo, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0s crises do petr\u00f3leo daquela \u00e9poca. Hoje, temos uma ind\u00fastria de biocombust\u00edveis moderna e sustent\u00e1vel. Ind\u00fastria que contribui para a matriz energ\u00e9tica mais limpa entre os pa\u00edses do G20.\nCerca de 84% da nossa matriz el\u00e9trica atualmente \u00e9 renov\u00e1vel, e esse \u00e9 o objetivo que muitos pa\u00edses desenvolvidos esperam alcan\u00e7ar somente depois de 2040 ou 2050.\nNo ano passado, o Brasil foi escolhido pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas como pa\u00eds \"campe\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica\". Temos capacidade para ser um grande exportador mundial de energia limpa. Contamos com um excedente, j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, que pode chegar a mais de 100 gigawatts entre biomassa, e\u00f3lica terrestre e solar, al\u00e9m da oportunidade, ainda n\u00e3o explorada, de e\u00f3licas mar\u00edtimas de 700 gigawatts, com um dos menores custos de produ\u00e7\u00e3o do mundo. Essas fontes produzir\u00e3o hidrog\u00eanio verde para exporta\u00e7\u00e3o.\nParte desta energia 100% limpa abre a possibilidade de sermos fornecedores de produtos industriais altamente competitivos, especialmente no Nordeste brasileiro, com uma das menores pegadas de carbono do mundo.\nA agenda do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 afetada, de v\u00e1rias maneiras, pelas amea\u00e7as \u00e0 paz e \u00e0 seguran\u00e7a internacional. Erguemos as Na\u00e7\u00f5es Unidas em meio aos escombros da Segunda Guerra Mundial. O que nos motivava, naquele momento, era a determina\u00e7\u00e3o de evitar que se repetisse o ciclo de destrui\u00e7\u00e3o que marcou a primeira metade do s\u00e9culo 20. At\u00e9 certo ponto, podemos dizer que fomos bem-sucedidos.\nMas, hoje, o conflito na Ucr\u00e2nia serve de alerta. Uma reforma da ONU \u00e9 essencial para encontrarmos a paz mundial. No caso espec\u00edfico do Conselho de Seguran\u00e7a, ap\u00f3s 25 anos de debates, est\u00e1 claro que precisamos buscar solu\u00e7\u00f5es inovadoras. O Brasil fala desse assunto com base em uma experi\u00eancia que remonta aos prim\u00f3rdios da ONU.\n\u00c9 pela 11\u00aa vez que ocupamos assento n\u00e3o permanente no Conselho. Temos buscado dar o melhor de n\u00f3s para a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e negociada dos conflitos internacionais, sempre guiados pela Carta da ONU e pelo Direito Internacional.\nO Brasil tamb\u00e9m tem um longo hist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o em miss\u00f5es de paz da ONU. De Suez a Angola, do Haiti ao L\u00edbano, sempre estivemos ao lado da manuten\u00e7\u00e3o da paz.\nTamb\u00e9m contribu\u00edmos para a paz ao abrirmos nossas fronteiras para aqueles que buscam uma chance de reconstruir suas vidas em nosso pa\u00eds. Desde 2018, mais de 6 milh\u00f5es de irm\u00e3os venezuelanos foram obrigados a deixar seu pa\u00eds. Muitos deles vieram para o Brasil.\nNossa resposta a esse desafio foi a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, que se tornou refer\u00eancia internacional. J\u00e1 s\u00e3o mais de 350 mil venezuelanos que encontraram, em territ\u00f3rio brasileiro, assist\u00eancia emergencial, prote\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e a possibilidade de um recome\u00e7o. Todos t\u00eam acesso ao mercado de trabalho, a servi\u00e7os p\u00fablicos e a benef\u00edcios sociais.\nNos \u00faltimos meses, chegam por dia ao Brasil, a p\u00e9, cerca de 600 venezuelanos, a grande maioria dos quais mulheres e crian\u00e7as pesando em m\u00e9dia 15 kg a menos do que antes, fugindo da viol\u00eancia e da fome, com o apoio de dois ex-presidentes de esquerda do Brasil.\nA pol\u00edtica brasileira de acolhimento humanit\u00e1rio vai al\u00e9m da Venezuela. Temos tamb\u00e9m recebido haitianos, s\u00edrios, afeg\u00e3os e ucranianos.\nSenhor presidente, o conflito na Ucr\u00e2nia j\u00e1 se estende por sete meses e gera apreens\u00e3o n\u00e3o apenas na Europa, mas em todo o mundo.\nQuero, em primeiro lugar, renovar o agradecimento do Brasil aos pa\u00edses que ajudaram na evacua\u00e7\u00e3o de brasileiros que se encontravam na Ucr\u00e2nia quando come\u00e7ou o conflito. Refiro-me especialmente \u00e0 Eslov\u00e1quia, Hungria, Pol\u00f4nia, Rom\u00eania e Rep\u00fablica Tcheca. A opera\u00e7\u00e3o foi exitosa. N\u00e3o deixamos ningu\u00e9m para tr\u00e1s, nem mesmo seus animais de estima\u00e7\u00e3o.\nDiante do conflito em si, o Brasil tem-se pautado pelos princ\u00edpios do Direito Internacional e da Carta da ONU. Princ\u00edpios que est\u00e3o consagrados tamb\u00e9m em nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Defendemos um cessar-fogo imediato, a prote\u00e7\u00e3o de civis e n\u00e3o-combatentes, a preserva\u00e7\u00e3o de infraestrutura cr\u00edtica para assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de todos os canais de di\u00e1logo entre as partes em conflito.\nEsses s\u00e3o os primeiros passos para alcan\u00e7armos uma solu\u00e7\u00e3o que seja duradoura e sustent\u00e1vel. Temos trabalhado nessa dire\u00e7\u00e3o. Nas Na\u00e7\u00f5es Unidas e em outros foros, temos tentado evitar o bloqueio dos canais de di\u00e1logo, causado pela polariza\u00e7\u00e3o em torno do conflito. \u00c9 nesse sentido que somos contra o isolamento diplom\u00e1tico e econ\u00f4mico.\nAs consequ\u00eancias do conflito j\u00e1 se fazem sentir nos pre\u00e7os mundiais de alimentos, de combust\u00edveis e de outros insumos. Estes impactos nos colocam a todos na contram\u00e3o dos objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Pa\u00edses que se apresentavam como l\u00edderes da economia de baixo carbono agora passaram a usar fontes sujas de energia. Isso configura um grave retrocesso para o meio ambiente.\nApoiamos todos os esfor\u00e7os para reduzir os impactos econ\u00f4micos desta crise. Mas n\u00e3o acreditamos que o melhor caminho seja a ado\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es unilaterais e seletivas, contr\u00e1rias ao direito internacional. Essas medidas t\u00eam prejudicado a retomada da economia e afetado direitos humanos de popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, inclusive em pa\u00edses da pr\u00f3pria Europa.\nA solu\u00e7\u00e3o para o conflito na Ucr\u00e2nia ser\u00e1 alcan\u00e7ada somente pela negocia\u00e7\u00e3o e pelo di\u00e1logo.\nFa\u00e7o aqui um apelo \u00e0s partes, bem como a toda a comunidade internacional: n\u00e3o deixem escapar nenhuma oportunidade de p\u00f4r fim ao conflito e de garantir a paz. A estabilidade, a seguran\u00e7a e a prosperidade da humanidade correm s\u00e9rio risco se o conflito continuar.\nSenhor presidente, tenho sido um defensor incondicional da liberdade de express\u00e3o.\nLevantamento da entidade Rep\u00f3rteres sem Fronteiras mostrou que Bolsonaro aumentou ataques \u00e0 imprensa em 74% no primeiro semestre de 2021 ante os \u00faltimos seis meses do ano anterior. O mais recente foi o ataque \u00e0 jornalista Vera Magalh\u00e3es em debate presidencial na Band.\nAl\u00e9m disso, no meu governo, o Brasil tem trabalhado para trazer o direito \u00e0 liberdade de religi\u00e3o para o centro da agenda internacional de direitos humanos. \u00c9 essencial garantir que todos tenham o direito de professar e praticar livremente sua orienta\u00e7\u00e3o religiosa, sem discrimina\u00e7\u00e3o.\nQuero aqui anunciar que o Brasil abre suas portas para acolher os padres e freiras cat\u00f3licos que t\u00eam sofrido cruel persegui\u00e7\u00e3o do regime ditatorial da Nicar\u00e1gua. O Brasil repudia a persegui\u00e7\u00e3o religiosa em qualquer lugar do mundo.\nOutros valores fundamentais para a sociedade brasileira, com reflexo na pauta dos direitos humanos, s\u00e3o a defesa da fam\u00edlia, do direito \u00e0 vida desde a concep\u00e7\u00e3o, \u00e0 leg\u00edtima defesa e o rep\u00fadio \u00e0 ideologia de g\u00eanero.\nQuero tamb\u00e9m destacar aqui a prioridade que temos atribu\u00eddo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das mulheres. Nosso esfor\u00e7o em sancionar mais de 70 normas legais sobre o tema desde o in\u00edcio de meu governo, em 2019, \u00e9 prova cabal desse compromisso. Combatemos a viol\u00eancia contra as mulheres com todo o rigor. Isso \u00e9 parte da nossa prioridade mais ampla de garantir seguran\u00e7a p\u00fablica a todos os brasileiros.\nO governo Bolsonaro cortou em 90% a verba dispon\u00edvel para a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, segundo mostra reportagem da Folha de S.Paulo.\nOs resultados aparecem em nosso governo: queda de 7,7% no n\u00famero de feminic\u00eddios e diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero geral de mortes por homic\u00eddio. Em 2017, eram 30 mortes por 100 mil habitantes. Agora s\u00e3o 19.\nA viol\u00eancia no campo tamb\u00e9m caiu ao mesmo tempo em que aumentamos a regulariza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra para os assentados. No meu governo, entregamos 400 mil t\u00edtulos rurais, 80% deles para mulheres.\n\u00c9 falso que a viol\u00eancia no campo tenha ca\u00eddo. De acordo com o relat\u00f3rio Conflitos no campo, da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, em 2021, houve aumento de 75% dos assassinatos no campo em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. O relat\u00f3rio \u00e9 lan\u00e7ado anualmente.\nTrabalhamos no Brasil para que tenhamos mulheres fortes e independentes, para que possam chegar aonde elas quiserem. A primeira-dama, Michelle Bolsonaro, trouxe novo significado ao trabalho de voluntariado desde 2019, com especial aten\u00e7\u00e3o aos portadores de defici\u00eancias e doen\u00e7as raras.\nSenhor presidente, Senhor secret\u00e1rio-geral, senhoras e senhores chefes de Estado e de governo, senhoras e senhores, neste 7 de setembro, o Brasil completou 200 anos de hist\u00f3ria como na\u00e7\u00e3o independente. Milh\u00f5es de brasileiros foram \u00e0s ruas, convocados pelo seu presidente, trajando as cores da nossa bandeira.\nFoi a maior demonstra\u00e7\u00e3o c\u00edvica da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, um povo que acredita em Deus, p\u00e1tria, fam\u00edlia e liberdade. Muito obrigado.\"", "Autor": "Do UOL, no Rio", "Data": "20/09/2022 11h15"}
{"T\u00edtulo": "MP indicou risco de deslizamento na Vila Sahy ap\u00f3s vistoria em 2020", "Texto": "Uma vistoria do MP-SP (Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo) indicou risco de deslizamento na Vila Sahy, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no litoral norte, h\u00e1 dois anos. A \u00e1rea foi uma das mais afetadas pelas chuvas no \u00faltimo fim de semana, que deixaram 48 mortos e mais de 50 desaparecidos.\nA inspe\u00e7\u00e3o ocorreu em novembro de 2020 ap\u00f3s a prefeitura pedir uma an\u00e1lise do projeto \"Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel\". A proposta era de urbanizar e legalizar a situa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. No documento, o MP diz que a gest\u00e3o municipal reconheceu \"situa\u00e7\u00f5es de alto risco a escorregamentos\", mas n\u00e3o informou se havia a necessidade de remo\u00e7\u00e3o das casas.\nSegundo a promotoria, o plano apresentado pela prefeitura tinha \"informa\u00e7\u00f5es imprecisas, como a quantidade de fam\u00edlias que dever\u00e3o ser removidas ou readequadas\". Na mesma \u00e9poca, o MP pediu uma atualiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de moradores da regi\u00e3o.\nEm 2018, segundo levantamento da pr\u00f3pria prefeitura, havia 648 im\u00f3veis e 779 fam\u00edlias na Vila Sahy.\nObserva grande volume de res\u00edduos descartados na encosta corroborando com condi\u00e7\u00e3o insalubre e favorecendo o desenvolvimento de exposi\u00e7\u00e3o do solo a escorregamento.\"\nTrecho do documento\nSeta indica moradia em situa\u00e7\u00e3o de risco e ind\u00edcios de escorregamento na encosta onde a mesma foi constru\u00edda\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nUma das imagens feitas durante a inspe\u00e7\u00e3o mostra tamb\u00e9m uma casa na encosta \"degradando a mata e desestabilizando o terreno, criando condi\u00e7\u00f5es de risco de deslizamento\".\nO \u00f3rg\u00e3o recomenda o \"fortalecimento\" do planejamento da pol\u00edtica habitacional e do desenvolvimento urbano. O MP indica tamb\u00e9m a necessidade de obras de saneamento, a comprova\u00e7\u00e3o da melhoria das \"condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade urbano-ambiente\", entre outras a\u00e7\u00f5es.\nNas considera\u00e7\u00f5es finais, o grupo, formado por bi\u00f3logo, ge\u00f3grafa e arquiteta, afirma que a regulariza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel ap\u00f3s a prefeitura articular diferentes frentes, entre elas:\nter uma estrat\u00e9gia de prioriza\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio para eliminar as situa\u00e7\u00f5es de risco;\nenfrentar a precariedade habitacional;\nrecuperar \u00e1reas degradadas e proteger as \u00e1reas de interesse ambiental.\nO UOL entrou em contato com a prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na noite desta quarta e aguarda posicionamento.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "22/02/2023 21h18 Atualizada em 22/02/2023 21h24"}
{"T\u00edtulo": "Em derrota a Bolsonaro, AGU e Pernambuco firmam acordo de gest\u00e3o em Noronha", "Texto": "A AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) e o Estado de Pernambuco apresentaram ao STF (Supremo Tribunal Federal) uma proposta de acordo para instituir uma \"gest\u00e3o compartilhada\" do arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, impondo uma derrota \u00e0 antiga gest\u00e3o de Jair Bolsonaro (PL) sobre a titularidade do territ\u00f3rio.\nO texto foi protocolado nessa sexta-feira (10) e agora \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma homologa\u00e7\u00e3o do ministro Ricardo Lewandowski, relator da a\u00e7\u00e3o..\nBolsonaro vai ao STF para retomar Fernando de Noronha ao governo federal\nAo STF, PE chama governo federal de 'inconstitucional' por disputar Noronha\nEntenda disputa entre PE e Uni\u00e3o pelo arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha\nEm mar\u00e7o do ano passado, Bolsonaro acionou o STF para declarar o arquip\u00e9lago um territ\u00f3rio federal. O ent\u00e3o presidente j\u00e1 havia dito, em 2020, que planejava retomar o controle de Noronha, alegando que a \u00e1rea havia se tornado uma \"ilha de amigos\".\nNa ocasi\u00e3o, a AGU argumentou que Pernambuco descumpriu o contrato de cess\u00e3o de uso do arquip\u00e9lago citando, entre outros termos, o crescimento de \u00e1rea hoteleira em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00f5es na faixa de praia sem aval da Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o.\nO governo estadual, por sua vez, dizia que a tentativa de federalizar o territ\u00f3rio era inconstitucional.\nO impasse perdurou todo o ano passado, com ao menos cinco reuni\u00f5es de concilia\u00e7\u00e3o mediadas pelo Supremo entre maio e dezembro que n\u00e3o chegavam a um acordo definitivo.\nO que diz o acordo entre AGU e Pernambuco?\nOs termos do acordo definem que nem a Uni\u00e3o e nem o Estado de Pernambuco poder\u00e3o ampliar o per\u00edmetro urbano existente em Noronha, devendo ambos atuar para coibir constru\u00e7\u00f5es irregulares e regularizar as que foram erguidas de forma contr\u00e1ria \u00e0s normas do territ\u00f3rio - a demoli\u00e7\u00e3o \u00e9 op\u00e7\u00e3o cab\u00edvel.\nTamb\u00e9m ficou definido que o n\u00famero de turistas n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar 11 mil ao m\u00eas e 132 mil ao ano at\u00e9 ser elaborado um novo estudo de capacidade com indicadores de sustentabilidade da ilha.\nA gest\u00e3o do arquip\u00e9lago ser\u00e1 compartilhada entre a Uni\u00e3o e o Estado de Pernambuco, com atua\u00e7\u00e3o conjunta entre o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) e a Ag\u00eancia Estadual do Meio Ambiente de Pernambuco (CPRH).\nUm comit\u00ea com integrantes de cada \u00f3rg\u00e3o ser\u00e1 criado para acompanhar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do acordo.\nSegundo a AGU, uma vez que o acordo for homologado, a discuss\u00e3o sobre a titularidade de Noronha passa a ficar suspensa.\nA iniciativa tem como objetivo a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a coopera\u00e7\u00e3o entre os entes federativos envolvidos, de modo a compatibilizar a gest\u00e3o administrativa, urban\u00edstica e tur\u00edstica do conjunto de ilhas com as diretrizes de defesa da biodiversidade, do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, do adequado disciplinamento do uso do solo e do planejamento territorial que ampare as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. AGU, em nota\nTamb\u00e9m em nota, o governo de Pernambuco afirmou que, \"ap\u00f3s relevante fase de di\u00e1logo junto aos demais signat\u00e1rios do acordo\", a Procuradoria-Geral do Estado (PGE-PE) considerou \"significativo o teor da mat\u00e9ria no que se refere \u00e0s regras de gest\u00e3o compartilhada da Ilha\".\nSegundo o governo, foram definidos \"de forma criteriosa quest\u00f5es como licenciamento ambiental e outras responsabilidades nas duas grandes \u00e1reas do Arquip\u00e9lago, que s\u00e3o a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, gerida pelo Estado, e o Parque Nacional Marinho de Fernando de Noronha, controlado pela administra\u00e7\u00e3o federal\".\n\"A Procuradoria-Geral registra a disposi\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o estadual de retomar o fortalecimento da gest\u00e3o respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel do Arquip\u00e9lago, patrim\u00f4nio da biodiversidade mundial\", diz a nota.\nO UOL apurou que a tend\u00eancia \u00e9 que Lewandowski homologue a proposta. Desde o in\u00edcio, o ministro defendeu que o tema fosse discutido por meio de concilia\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o e o Estado de Pernambuco\nAp\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o de Lewandowski, os termos do acordo firmados ter\u00e3o vig\u00eancia indeterminada - e s\u00f3 poder\u00e3o ser substitu\u00eddos por outro novo acordo entre a Uni\u00e3o e Pernambuco.\nIdeia antiga de Bolsonaro\nEmbora apresentada no ano passado, a ideia de federalizar o territ\u00f3rio de Fernando de Noronha foi defendida por Bolsonaro desde o in\u00edcio do mandato. Em novembro de 2020, o ent\u00e3o presidente exprimiu o interesse, dizendo que o local parecia ser uma \"ilha de amigos\".\n\"Vamos tentar, se for poss\u00edvel, federalizar Fernando de Noronha, acabar com essas quest\u00f5es de que n\u00e3o pode parar o navio l\u00e1. Fazer realmente um polo tur\u00edstico\", disse em transmiss\u00e3o ao vivo nas redes sociais.\nEm mar\u00e7o daquele ano, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (PL-RJ) chegou a prometer, em visita ao local, que o governo federal iria \"desatar n\u00f3s\" e colocar Fernando de Noronha na rota dos cruzeiros internacionais.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "11/03/2023 10h55"}
{"T\u00edtulo": "It\u00e1lia promove dieta mediterr\u00e2nea na ONU para avan\u00e7o sustent\u00e1vel", "Texto": "NOVA YORK, 18 NOV (ANSA) - A It\u00e1lia est\u00e1 promovendo nesta sexta-feira (18), na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em Nova York, a dieta mediterr\u00e2nea para um desenvolvimento mais sustent\u00e1vel, em meio aos eventos da 7\u00aa Semana da Cozinha Italiana no Mundo.   \n\n\"O objetivo do encontro de hoje \u00e9 destacar os m\u00faltiplos valores da Dieta Mediterr\u00e2nea, emblema daquilo que engloba o conceito de sustentabilidade\", explicou o embaixador Maurizio Massari, representante permanente da It\u00e1lia na ONU.   \n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 dada no evento organizado pela miss\u00e3o italiana e o \"Future Food Institute\", em colabora\u00e7\u00e3o com a Unesco, o munic\u00edpio de Pollica, na regi\u00e3o da Camp\u00e2nia, o Centro de Estudos da Dieta Mediterr\u00e2nea \"Angelo Vassallo\" e a miss\u00e3o permanente de Marrocos, com o apoio do Minist\u00e9rio da Agricultura, Soberania Alimentar e Florestas.   \n\n\"A ci\u00eancia nos fornece evid\u00eancias de que a Dieta Mediterr\u00e2nea \u00e9 uma das dietas e estilos de vida mais importantes para as pessoas, o planeta e a prosperidade \u00e9, portanto, um dos nossos aliados para acelerar a a\u00e7\u00e3o na Agenda 2030 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\", continuou Massari.   \n\nO diplomata de Roma reiterou ainda que a dieta \"tamb\u00e9m representa melhor a identidade italiana e mediterr\u00e2nea\".   \n\n\"Num mundo em r\u00e1pida mudan\u00e7a, devemos garantir que dietas saud\u00e1veis, tradicionais e sustent\u00e1veis permane\u00e7am no centro dos sistemas alimentares, seguran\u00e7a alimentar e nutri\u00e7\u00e3o, protegendo-os de amea\u00e7as \u00e0 sua singularidade e valor\", acrescentou Massari.   \n\nPor fim, o embaixador italiano enfatizou que \"em tempos turbulentos, tamb\u00e9m \u00e9 apropriado recordar o papel fundamental da seguran\u00e7a alimentar para a paz\".   \n\n\"A 'Iniciativa dos Gr\u00e3os do Mar Negro' \u00e9 um exemplo tang\u00edvel de como a diplomacia e a coopera\u00e7\u00e3o alimentar podem contribuir diretamente para a constru\u00e7\u00e3o da paz e da estabilidade\", concluiu.   \n\nComo parte do evento, ainda foi promovida a candidatura de Roma para sediar a Expo 2030, com \u00eanfase nos temas de inova\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola e tecnologia a servi\u00e7o da biodiversidade.   \n\nO evento, moderado pela presidente do Future Food Institute, Sara Roversi, tamb\u00e9m contou com uma mensagem em v\u00eddeo do ministro da Agricultura da It\u00e1lia, Francesco Lollobrigida, do vice-diretor geral da FAO Maurizio Martina, e do prefeito de Pollica, Stefano Pisani. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "18/11/2022 17h50"}
{"T\u00edtulo": "Leia a \u00edntegra do discurso de Tarc\u00edsio ao tomar posse em S\u00e3o Paulo", "Texto": "Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) tomou posse hoje como governador de S\u00e3o Paulo na Alesp e fez um discurso agradecendo Jair Bolsonaro. Depois, foi ao Pal\u00e1cio dos Bandeirantes e deu posso aos novos secret\u00e1rios. Em novo discurso, Tarc\u00edsio repetiu parte do primeiro. Leia as \u00edntegras:\nDiscurso de posse na Alesp\nBom dia a todos, primeiro, um excelente 2023, que o ano-novo chegue trazendo sa\u00fade, que \u00e9 o mais importante, e muitas vit\u00f3rias, muitas realiza\u00e7\u00f5es.\nQueria iniciar cumprimentando o Deputado Carl\u00e3o Pignatari, presidente da Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, em nome de quem cumprimento todos os parlamentares estaduais, e federais aqui presentes.\nMinha esposa Cristiane, meus filhos, Mateus e Let\u00edcia, obrigado por todo o companheirismo, em nome de quem eu cumprimento toda a minha fam\u00edlia, ao Fel\u00edcio Ramuth, meu vice-governador do Estado de S\u00e3o Paulo, a senhora, e sua filha, Isadora, obrigado pelo amizade e companheirismo, e cumprimentar o presidente do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, que representa aqui o Poder Judici\u00e1rio paulista, nosso prefeito Ricardo Nunes, prefeito de S\u00e3o Paulo, em nome de quem eu cumprimento todos os prefeitos, e prefeitas aqui presentes, nosso presidente do banco central do Brasil, Roberto campos neto, com quem eu tive a honra de trabalhar no Governo Federal.\nDesembargadora Paula, presidente do Tribunal eleitoral de S\u00e3o Paulo, parab\u00e9ns, presidente, pela condu\u00e7\u00e3o do processo eleitoral, cumprimentar lideran\u00e7as pol\u00edticas, senhoras, e senhores, hoje \u00e9 um dia especial, pois marca o in\u00edcio de uma caminhada, posse pr\u00f3ximos quatro anos, o time que hoje assume far\u00e1 o m\u00e1ximo para vencer os imensos desafios que nos s\u00e3o impostos.\nA responsabilidade governar um estado como S\u00e3o Paulo, se fosse um pa\u00eds, seria a vig\u00e9sima primeira economia do mundo, terceira economia da Am\u00e9rica Latina, \u00e9 enorme. S\u00f3 n\u00e3o \u00e9 maior do que a motiva\u00e7\u00e3o de fazer a diferen\u00e7a.\nApesar da pujan\u00e7a, temos um estado desigual, e aten\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas populares deve ser o grande direcionador da a\u00e7\u00e3o do estado.\n\n\u00c9 dia de expressar a gratid\u00e3o que \u00e9 uma forma singular de reconhecimento, gratid\u00e3o, primeiro a Deus por revigorar a nossa for\u00e7a, nossos caminhos, e conduzir nossos passos sob a sua vontade, gratid\u00e3o a minha fam\u00edlia que \u00e9 minha Fortaleza, na pol\u00edtica, iniciei os agradecimentos, como n\u00e3o poderia deixar de ser ao presidente Jair Bolsonaro, que me lan\u00e7ou este desafio.\nQue enxergou que ningu\u00e9m havia enxergado naquele momento, quanta ousadia, o Minist\u00e9rio j\u00e1 havia sido ousada, houve t\u00e9cnicos partid\u00e1rios padr\u00e3o que estamos reproduzindo em S\u00e3o Paulo, ali\u00e1s, a indica\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel de dirigentes e a raiz da inefici\u00eancia, corrup\u00e7\u00e3o, e por que n\u00e3o dizer desmoraliza a pr\u00f3pria democracia como j\u00e1 dito por esta casa, segundo governador Jos\u00e9 Serra.\nAs pe\u00e7as de xadrez, que se movem pela frente, que pode at\u00e9 se perd\u00ea-las, mas pode come\u00e7ar um jogo vitorioso, eu e outros t\u00e9cnicos chegamos, nunca nos faltou incentivo da ousadia, que foi premiado no caso da infraestrutura por leil\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o por modelos inovadores que queremos trazer aqui para S\u00e3o Paulo, vitoriosos em um modelo desafiador, e por reforma de marcos importantes, referendada pelo Congresso nacional, expresso ainda minha gratid\u00e3o a Fel\u00edcio Ramuth, vice-governador do S\u00e3o Paulo, que abriu m\u00e3o do seu projeto para caminhar comigo, trouxe densidade para nosso time, e ainda mais certeza que ser\u00e1 poss\u00edvel fazer muito por S\u00e3o Paulo, quero agradecer Guilherme Afif domingos, al\u00e9m de um grande professor se tornou grande amigo, uma pessoa que fez toda a diferen\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o desse projeto, que honra o ter ao meu lado nesta jornada, Afif.\nAo presidente do meu partido, Deputado Federal Marcos Pereira que me acolheu nos cargos dos republicanos, me deu todo o apoio em todos os momentos da caminhada, tamb\u00e9m, agrade\u00e7o aos presidentes dos partidos que fizeram parte da nossa coliga\u00e7\u00e3o, e em especial, ex-ministro, e futuro secret\u00e1rio de governo, Gilberto Kassab, pelas in\u00fameras portas abertas ao longo da campanha, Senadores, deputados, e deputadas, Vereadoras, e Vereadores, e amigos de toda uma vidas que mais uma vez acreditaram em mim, e resolveram me acompanhar.\nHoje \u00e9 dia de agradecer a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo que me apoiou de forma muito carinhosa, que hora n\u00e3o perguntou de onde eu vim, mas preferiu apostar em para onde ir.\nAgrade\u00e7o aos 3 milh\u00f5es e meio de paulistas que acreditaram neste projeto, entendemos o recado das urnas, vamos governar para todos: Renovando a esperan\u00e7a de um futuro melhor, percebendo, explorando cada potencial do estado, e s\u00e3o muitos potenciais.\nApostando na inova\u00e7\u00e3o, na tecnologia como arma poderosa para o crescimento e melhoria da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\u00c9 uma honra muito grande tomar posse na Assembleia Legislativa, Carl\u00e3o, a casa do povo, ess\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica pol\u00edtica, aqui, teremos um excelente di\u00e1logo para fazer de S\u00e3o Paulo um exemplo para o Brasil, em termos de pol\u00edticas sociais, sustentabilidade, de inclus\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, de luta pela seguran\u00e7a p\u00fablica, pelo emprego, pelo desenvolvimento econ\u00f4mico, e pelo desenvolvimento regional.\nVamos trabalhar na constru\u00e7\u00e3o de consensos, no convencimento por meio do trabalho t\u00e9cnico, e da transpar\u00eancia, sempre respeitando as diferen\u00e7as, sempre como atitude propositiva, vamos buscar maioria para realizar programas, e manter o profundo respeito pelos advers\u00e1rios.\nAli\u00e1s, interessante seria se os aliados do governo n\u00e3o se furtassem a abordar os projetos criticamente.\nSe opositores do governo, tiverem consci\u00eancia do imperativo da responsabilidade e se dispuserem a propor, a construir.\nEsperamos que aqui, a interlocu\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo franco, n\u00f3s do governo estaremos prontos para discuss\u00f5es de ideias, constru\u00e7\u00e3o de caminhos, n\u00e3o somos donos da verdade.\nN\u00e3o hesitaremos em dar passos atr\u00e1s quando necess\u00e1rio, mas estamos extremamente cientes da nossa responsabilidade, e comprometidos com a \u00f3 acerto.\nO di\u00e1logo tamb\u00e9m ser\u00e1 importante para aglutinar as bancadas em torno do interesse dos interesses do Estado de S\u00e3o Paulo. De forma suprir, uma grande lacuna.\nDesde a d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado h\u00e1 um desbalanceamento entre o peso econ\u00f4mico de S\u00e3o Paulo, e o peso pol\u00edtico de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo precisa ter mais voz.\nHoje \u00e9 dia de reafirmar compromissos, compromisso com o o desenvolvimento, com estado que \u00e9 locomotiva econ\u00f4mica do pa\u00eds, que merece uma economia dinamizada e aberta, parceira do empreendedor e da iniciativa privada.\nMais competitiva, e mais integrada internacionalmente.\nS\u00e3o Paulo pode e deve ser protagonista nos processos de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, l\u00edder em economia verde, exemplo de investimentos sustent\u00e1veis. N\u00e3o \u00e9 para menos: sabemos que os fluxos financeiros estar\u00e3o fortemente aderidos aos padr\u00f5es ambientais, o compromisso de acionar alavancas do crescimento, aumento da oferta de energia, a destitui\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria, a oferta de cr\u00e9dito para microempresa, e pequenos empreendedores, os investimentos pesados em infraestrutura, capacita\u00e7\u00e3o profissional, e a digitaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser honrados por este governo.\nO crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, \u00e9 raz\u00e3o para que persigamos insistentemente o crescimento, \u00e9 resgate social. A grande finalidade do mandato \u00e9 fazer a diferen\u00e7a: cada meta alcan\u00e7ada mudar\u00e1 realidades, transformar\u00e1 trajet\u00f3rias, trar\u00e1 esperan\u00e7a, dignidade, dignidade \u00e9 puma palavra-chave, n\u00e3o podemos ficar inertes ao sofrimento cotidiano dos crescimento das cracol\u00e2ndias, insens\u00edvel de quem n\u00e3o tem abrigo, de quem n\u00e3o tem emprego, de quem n\u00e3o tem futuro, e n\u00e3o tem esperan\u00e7a.\nN\u00e3o podemos tolerar a fome em um mundo que disp\u00f5e de tanta tecnologia n\u00e3o podemos tolerar o analfabetismo, podemos, e queremos contribuir para o aumento de moradias, revitaliza\u00e7\u00e3o dos centros urbanos, para melhoria da mobilidade, melhoria do ensino, para melhoria dos servi\u00e7os de sa\u00fade, para fortalecimento dos programas de transfer\u00eancia de renda, e combate a pobreza.\n\nComo ser\u00e1 bom ver jovens acessando pela primeira vez o mercado de trabalho, por meio do programa jovem aprendiz paulista. A cidadania existe de fato, na medida da qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nHoje \u00e9 dia de pensar em disrup\u00e7\u00e3o, em tempos de 5G, e democratiza\u00e7\u00e3o a acesso de dispositivos m\u00f3veis, podemos fazer mais com menos, mudar os modelos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, usar maci\u00e7amente a tecnologia em prol do cidad\u00e3o, o sistema e geo implementa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fundamental, ousadia da gest\u00e3o nos ajudar\u00e1 a tirar o m\u00e1ximo no patrim\u00f4nio do estado, ser\u00e1 necess\u00e1rio a criatividade para aumentar significativamente o crescimento e universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico, e ainda assim, reduzir as tarifas, para concluir o Rodoanel ou linha dezessete do metr\u00f4, e fazer o mesma alcan\u00e7ar mais pessoas, ou ver as liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias saindo do papel, para acabar o que ficou pelo caminho, precisamos entregar as pequenas coisas que mudam a rotina, e fazem a diferen\u00e7a.\nComo dizia Franco Montouro, minha maior obra \u00e9 conjunto das pequenas obras, ou M\u00e1rio Covas, penso que \u00e0s vezes, mais vale eliminar uma fila do que construir um viaduto.\nHoje \u00e9 dia de pensar e exaltar S\u00e3o Paulo, pelo Brasil, fa\u00e7a-se o melhor. Muito obrigado.\nSegundo discurso, no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes\nHoje \u00e9 um dia especial, pois marca o in\u00edcio de uma caminhada. Pelos pr\u00f3ximos quatro anos, o time que hoje assume far\u00e1 o m\u00e1ximo para vencer os imensos desafios que nos s\u00e3o impostos. A reponsabilidade de governar um Estado como SP, que se fosse um Pa\u00eds seria a 21\u00aa economia do mundo, 3\u00aa da Am\u00e9rica Latina, \u00e9 enorme, s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 maior do que a motiva\u00e7\u00e3o de fazer a diferen\u00e7a. Apesar da pujan\u00e7a, temos um Estado desigual e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas populares deve ser o grande direcionador da a\u00e7\u00e3o do Estado.\n\u00c9 dia de expressar gratid\u00e3o, que \u00e9 uma forma singular de reconhecimento. Gratid\u00e3o a Deus por revigorar as nossas for\u00e7as, preparar o nosso caminho e conduzir nossos passos sob a sua vontade. Gratid\u00e3o \u00e0 minha esposa Cristiane, meu pilar, minha fortaleza e da nossa fam\u00edlia. A pessoa mais verdadeira e mais forte que conheci. Quem est\u00e1 ao meu lado h\u00e1 25 anos, e que sempre teve f\u00e9. N\u00e3o de que nosso projeto seria o vitorioso, mas de que Deus faria a sua vontade e a n\u00f3s caberia sempre fazer o nosso melhor. E ela estava certa. Aos meus filhos, Matheus e Let\u00edcia, que me inspiram diariamente e a quem devo muito pela compreens\u00e3o e apoio em toda essa jornada. \u00c0 minha m\u00e3e, Maria Alice, quem me ensinou desde cedo a import\u00e2ncia do joelho dobrado, quem me deu for\u00e7a em muitos dos momentos dif\u00edceis que tive nessa jornada, com uma mensagem, uma liga\u00e7\u00e3o ou uma ora\u00e7\u00e3o. Ao meu pai, Amaury que hoje \u00e9 a minha maior saudade, que me ensinou a import\u00e2ncia do trabalho duro e foi um exemplo de que honestidade \u00e9 o pilar de qualquer hist\u00f3ria de vida. Voc\u00ea faz muita falta, pai.\nNa pol\u00edtica, inicio meus agradecimentos, como n\u00e3o poderia deixar de ser, pelo presidente Jair Bolsonaro, que me lan\u00e7ou este desafio, que enxergou o que ningu\u00e9m havia enxergado naquele momento. Quanta ousadia! A montagem do minist\u00e9rio em 2019 j\u00e1 havia sido ousada. Houve a aposta em t\u00e9cnicos desvinculados das press\u00f5es partid\u00e1rias, padr\u00e3o que estamos reproduzindo em S\u00e3o Paulo. As ideias ousadas, como disse Goethe, s\u00e3o como pe\u00e7as de xadrez, que se movem para frente; \u00e0s vezes at\u00e9 as perdemos, mas podem come\u00e7ar um jogo vitorioso. Neste movimento, eu e outros t\u00e9cnicos chegamos ao primeiro escal\u00e3o do governo federal e nunca nos faltou apoio, incentivo, patroc\u00ednio da ousadia, que foi premiada, no caso da Infraestrutura, por leil\u00f5es de concess\u00e3o com modelos inovadores, vitoriosos em um momento desafiador e por reformas de marcos importantes referendadas pelo Congresso Nacional.\nCabe aqui uma outra reflex\u00e3o. Uma das palavras mais pronunciadas na pol\u00edtica hoje \u00e9 pacifica\u00e7\u00e3o. Certamente por expressar um anseio social. Mas a pacifica\u00e7\u00e3o demanda gestos e passa seguramente por retrospectiva cr\u00edtica, que nos blinde de erros cometidos, mas tamb\u00e9m pelo reconhecimento de avan\u00e7os. Avan\u00e7os sim! Apesar de todas as adversidades, o Brasil hoje est\u00e1 crescendo, criando empresas, gerando empregos, com a infla\u00e7\u00e3o em queda. O investimento hoje \u00e9 majoritariamente financiado por bancos privados, pelo cr\u00e9dito livre e pelo mercado de capitais. O aumento da oferta de cr\u00e9dito e o fortaleciemento do mercado de capitais elevaram a taxa de investimento ao maior n\u00edvel desde 2014. O Brasil deve encerrar o ano com Super\u00e1vit de 0,4% do PIB gra\u00e7as \u00e0 melhora da qualidade do gasto p\u00fablico e do melhor ambiente de neg\u00f3cios, privatiza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es foram realizadas, se avan\u00e7ou na desburocratiza\u00e7\u00e3o e na desregulamenta\u00e7\u00e3o, marcos foram aprovados como o do saneamento, g\u00e1s, energia, cabotagem, ferrovias. Se olharmos o gasto da Uni\u00e3o em 2022, ele ser\u00e1 0,5 ponto percentual do PIB, menor que em 2018. Ser\u00e1 a primeira vez desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o que um presidente lega para o seu sucessor um gasto menor do que o herdado do governo anterior. Al\u00e9m disso, transfere uma carteira contratada de quase um trilh\u00e3o de reais em investimentos em infraestrutura, que v\u00e3o dinamizar a economia e gerar muitos postos de trabalho. Houve melhora fiscal real e estrutural, mesmo diante do desafio da pandemia. O poder p\u00fablico \u00e9 como uma corrida de revezamento. Recebe-se o bast\u00e3o, corre-se na maior velocidade poss\u00edvel, passa-se o bast\u00e3o para quem correr\u00e1 depois. O que se espera \u00e9 que n\u00e3o haja retrocessos em termos de qualidade do gasto, gest\u00e3o fiscal e parcerias com a iniciativa privada. S\u00e3o Paulo e o Brasil precisam caminhar juntos. Um n\u00e3o prospera sem o outro.\nExpresso ainda minha gratid\u00e3o a Fel\u00edcio Ramuth, vice-governador de S\u00e3o Paulo, um grande amigo que a pol\u00edtica me deu. Que, em um gesto de grandiosidade, abriu m\u00e3o do seu projeto para caminhar comigo Gestor experimentado, bem-sucedido por onde passou, trouxe uma densidade para nosso time e ainda mais certeza de que ser\u00e1 poss\u00edvel fazer muito por S\u00e3o Paulo.\n\u00c0 Guilherme Afif Domingos, que, al\u00e9m de um grande professor, se tornou um amigo e uma pessoa que fez toda a diferen\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o desse projeto. Que honra o ter ao meu lado nessa jornada, Afif. Ao Presidente do meu partido, o Dep. Federal Marcos Pereira, que me acolheu nos quadros do Republicanos e meu deu todo apoio necess\u00e1rio em todos os momentos da caminhada. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o aos presidentes dos partidos que fizeram parte da nossa coliga\u00e7\u00e3o, em especial ao ex-ministro e futuro Secret\u00e1rio de Governo Gilberto Kassab, pelas in\u00fameras portas abertas ao longo da campanha, ao Senador Marcos Pontes, \u00e0s deputadas e deputados, prefeitas e prefeitos, vereadoras e vereadores, aos amigos de toda uma vida que, mais uma vez, acreditaram em mim e resolveram me acompanhar.\nHoje \u00e9 dia de agradecer a popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, que me acolheu de forma muito carinhosa. Que n\u00e3o perguntou de onde eu vim. Que preferiu apostar no \"para onde podemos ir\". Agradecer \u00e0queles que acordam cedo, que passam horas no \u00f4nibus para ir e voltar do trabalho, apostando que a mobilidade vai melhorar. Que o metr\u00f4 vai chegar, que o trem vai sair do papel. Agradecer \u00e0s m\u00e3es que apostaram que poderemos ter ensino de qualidade para seus filhos. E por que n\u00e3o? Por que n\u00e3o ter tecnologia em sala de aula, ensino de idioma, educa\u00e7\u00e3o financeira, programa\u00e7\u00e3o? Quantos programadores, desenvolvedores de aplicativos, quantos empreendedores podemos ter em nossas escolas p\u00fablicas? Quantos talentos? Agradecer \u00e0 Dona Yara, que na campanha me recebeu em sua casa, na Vila Ayrosa, onde percebi que na cidade mais rica do Brasil, o esgoto ainda pode correr em c\u00e9u aberto, que ainda falta saneamento, que ainda falta dignidade, o que desperta em n\u00f3s senso de urg\u00eancia. Agradecer aos que pacientemente esperam um exame, uma cirurgia eletiva, sem ter clareza de quando ser\u00e3o atendidos. Agradecer aos agricultores, que, com as m\u00e3os cheia de calos, acreditam que a assist\u00eancia t\u00e9cnica vai fazer a diferen\u00e7a, que haver\u00e1 cr\u00e9dito, seguro, que acreditam que seremos capazes de enfrentar o fantasma da falta de \u00e1gua. Agradecer aos comerciantes, aos empres\u00e1rios pela cren\u00e7a de que o peso da burocracia vai diminuir, que seus custos cair\u00e3o e que o Estado ser\u00e1 mais competitivo, agradecer aos servidores p\u00fablicos por acreditarem que perceberemos o Estado como prestador de servi\u00e7os, que para ter qualidade demandam profissionais qualificados e motivados. Agrade\u00e7o aos quase 13,5 milh\u00f5es de paulistas que acreditaram neste projeto. Entendemos o recado das urnas: vamos governar para todos, renovando a esperan\u00e7a de um futuro melhor, percebendo e explorando cada potencial do Estado, apostando na inova\u00e7\u00e3o, na tecnologia como arma poderosa para o crescimento e para a melhoria na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.\nHoje \u00e9 um dia em que sentimentos se misturam. H\u00e1 a esperan\u00e7a t\u00e3o pr\u00f3pria das viradas de ano, a esperan\u00e7a de que dias melhores vir\u00e3o. Tamb\u00e9m h\u00e1 um sentimento de cansa\u00e7o frente promessas vazias, uma desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos rumos do Pa\u00eds, do Estado, um descontentamento com a qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos. S\u00f3 h\u00e1 um rem\u00e9dio para lidar com a desconfian\u00e7a. E \u00e9 um rem\u00e9dio poderoso capaz de tutelar as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o Estado: o cumprimento de promessas. A realiza\u00e7\u00e3o de compromissos.\nHoje \u00e9 dia de reafirmar compromissos. O compromisso com o desenvolvimento, com um Estado que \u00e9 a locomotiva econ\u00f4mica do Pa\u00eds, que merece uma economia dinamizada e aberta, parceira do empreendedor e da iniciativa privada, mais competitiva e mais integrada internacionalmente. S\u00e3o Paulo pode e deve ser protagonista nos processos de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, l\u00edder em economia verde, exemplo de investimentos sustent\u00e1veis. N\u00e3o \u00e9 para menos. Sabemos que os fluxos financeiros estar\u00e3o fortemente aderidos aos padr\u00f5es ambientais. O compromisso de acionar as alavancas do crescimento: o aumento da oferta de energia, a diminui\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria, a oferta de cr\u00e9dito para micro e pequenos empreendedores, os investimentos pesados em infraestrutura, a capacita\u00e7\u00e3o profissional e a digitaliza\u00e7\u00e3o.\nMas o crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo. H\u00e1 uma raz\u00e3o para que persigamos insistentemente o crescimento: \u00e9 o resgate social. A grande finalidade do mandato \u00e9 fazer a diferen\u00e7a. Cada meta alcan\u00e7ada muda realidades, transforma trajet\u00f3rias, traz esperan\u00e7a, dignidade! Dignidade \u00e9 uma palavra chave. N\u00e3o podemos ficar inertes ao sofrimento cotidiano de dependentes qu\u00edmicos amontoados nas cracol\u00e2ndias, insens\u00edveis com a situa\u00e7\u00e3o de quem n\u00e3o tem abrigo, emprego, futuro. N\u00e3o podemos achar normal a fome e, em um mundo que disp\u00f5e de tanta tecnologia, n\u00e3o podemos tolerar o analfabetismo e o racismo.\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de, por um lado, se preservar o legado herdado. Os restaurantes bom-prato, os Poupatempo, a rede de hospitais estaduais, a Rede Lucy Montoro, a gest\u00e3o publicizada da cultura, lembrando que a economia criativa \u00e9 forte geradora de oportunidades, a rede de ensino t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico, as parcerias p\u00fablico-privadas. Como disse, legado n\u00e3o pode ser ignorado. Por outro lado, podemos e devemos contribuir para o aumento da oferta de moradias, para a revitaliza\u00e7\u00e3o dos centros urbanos, para a melhoria da mobilidade, para a melhoria do ensino, para a melhoria dos servi\u00e7os de sa\u00fade e para o fortalecimento dos programas de transfer\u00eancia de renda e combate a pobreza. Como ser\u00e1 bom ver jovens acessando pela primeira vez o mercado de trabalho por meio do \"Programa Jovem Aprendiz Paulista\". A cidadania existe de fato na medida da qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nPara cumprirmos compromissos e transformarmos o servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar com grandes t\u00e9cnicos, ter humildade para reconhecer que a grandeza do Estado deve preceder qualquer objetivo pessoal, e promover o di\u00e1logo constante. O di\u00e1logo \u00e9 construtor de pontes. \u00c9 fundamental dialogar com os outros poderes, com o governo federal, com a imprensa, mas sobretudo, com os mais necessitados, com exclu\u00eddos, com invis\u00edveis. N\u00e3o se prov\u00ea tratamento para dependentes qu\u00edmicos sem a constru\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de confian\u00e7a. Di\u00e1logo n\u00e3o significa fornecer insumo para alimentar corpora\u00e7\u00f5es que est\u00e3o insuladas nos seus pr\u00f3prios interesses e, portanto, s\u00e3o incapazes de adotar uma postura propositiva frente aos desafios. O di\u00e1logo deve ser um instrumento de edifica\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social. O di\u00e1logo tamb\u00e9m ser\u00e1 importante para aglutinar as bancadas paulistas em torno dos interesses do Estado, de forma a suprir uma grande lacuna. Desde a d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo passado, h\u00e1 um desbalanceamento entre o peso econ\u00f4mico e o peso pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo precisa ter mais voz!\nHoje \u00e9 dia de pensar em disrup\u00e7\u00e3o. Em tempos de 5G, de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 dispositivos m\u00f3veis precisamos fazer mais com menos, mudar os modelos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, usar maci\u00e7amente a tecnologia em prol do cidad\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o de sistemas e o geoprocessamento ser\u00e3o fundamentais na seguran\u00e7a p\u00fablica, por exemplo. A ousadia na gest\u00e3o nos ajudar\u00e1 a tirar o m\u00e1ximo do patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio do Estado. Ser\u00e1 necess\u00e1ria a criatividade para aumentar significativamente o investimento em universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico e ainda assim, reduzir as tarifas, para concluir o rodoanel ou a linha 17, para fazer o metr\u00f4 alcan\u00e7ar mais pessoas ou para ver liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias saindo do papel. Para acabar o que ficou pelo caminho. Precisamos entregar as pequenas coisas, que mudam a rotina e fazem a diferen\u00e7a. Como dizia Franco Montoro \"minha maior obra \u00e9 o conjunto das pequenas obras\" ou M\u00e1rio Covas \"Penso que, \u00e0s vezes, mais vale eliminar uma fila do que construir um viaduto\".\nHoje \u00e9 dia de pensar e exaltar S\u00e3o Paulo!\nPelo Brasil, fa\u00e7a-se o melhor!\nMuito obrigado!", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "01/01/2023 10h09"}
{"T\u00edtulo": "Petrobras anuncia fim da paridade internacional do petr\u00f3leo", "Texto": "Petrobras anuncia fim da paridade internacional do petr\u00f3leo - Pre\u00e7os do diesel e da gasolina no mercado interno deixam de ser baseados nos valores de importa\u00e7\u00e3o. Estatal diz que reajustes evitar\u00e3o repasses dos pre\u00e7os internacionais e do c\u00e2mbio aos consumidores.A Petrobras anunciou nesta ter\u00e7a-feira (16/05) o fim da paridade de pre\u00e7os da gasolina e do diesel com o d\u00f3lar e o mercado internacional.\n\nA regra em vigor desde 2016 prev\u00ea que o pre\u00e7o desses produtos no mercado interno siga as oscila\u00e7\u00f5es internacionais, impedindo o governo de intervir para reduzir pre\u00e7os. A nova estrat\u00e9gia encerrando a subordina\u00e7\u00e3o dos valores ao pre\u00e7o de paridade de importa\u00e7\u00e3o foi aprovada nesta segunda-feira pela diretoria executiva da Petrobras.\n\nNo chamado Pre\u00e7o de Paridade de Importa\u00e7\u00e3o (PPI), a Petrobras considerava o valor do petr\u00f3leo no mercado global assim como custos log\u00edsticos. A estatal informou que partir de agora as refer\u00eancias de mercado ser\u00e3o o custo alternativo do cliente, como valor a ser prioridade na precifica\u00e7\u00e3o, e o \"valor marginal\" para a Petrobras.\n\nSegundo a empresa, o \"custo alternativo do cliente contempla alternativas de suprimento por fornecedores dos mesmos produtos ou de produtos substitutos\". J\u00e1 o \"valor marginal\" da Petrobras se baseia no custo das diversas alternativas para a empresa, entre elas a produ\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do produto.\n\nAs premissas, segundo nota divulgada pela estatal, s\u00e3o pre\u00e7os competitivos por polo de venda, participa\u00e7\u00e3o \"\u00f3tima\" da Petrobras no mercado, otimiza\u00e7\u00e3o dos seus ativos de refino e rentabilidade de maneira sustent\u00e1vel.\n\n\"Nosso modelo vai considerar a participa\u00e7\u00e3o da Petrobras e o pre\u00e7o competitivo em cada mercado e regi\u00e3o, a otimiza\u00e7\u00e3o dos nossos ativos de refino e a rentabilidade de maneira sustent\u00e1vel\", afirmou o diretor de Log\u00edstica, Comercializa\u00e7\u00e3o e Mercados da Petrobras, Claudio Schlosser, segundo comunicado.\n\nReajustes sem periodicidade definida\n\nA nota informa ainda que os reajustes continuar\u00e3o sendo feitos sem uma periodicidade definida e evitar\u00e3o repasses da volatilidade dos pre\u00e7os internacionais e do c\u00e2mbio aos consumidores brasileiros.\n\n\"A precifica\u00e7\u00e3o competitiva mant\u00e9m tamb\u00e9m um patamar de pre\u00e7o que garante a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos previstos no Planejamento Estrat\u00e9gico. A Petrobras refor\u00e7a seu compromisso com a gera\u00e7\u00e3o de valor e com a sustentabilidade financeira de longo prazo, preservando a sua atua\u00e7\u00e3o em equil\u00edbrio com o mercado, ao passo que entrega aos seus clientes maior previsibilidade por meio da conten\u00e7\u00e3o de picos s\u00fabitos de volatilidade\", diz o texto.\n\nAs decis\u00f5es sobre os pre\u00e7os continuam sendo subordinadas ao Grupo Executivo de Mercado e Pre\u00e7o, composto pelo presidente da empresa, Jean Paul Prates, pelo diretor executivo de Log\u00edstica, Comercializa\u00e7\u00e3o e Mercados e pelo diretor Financeiro e de Relacionamento com Investidores.\n\n\"Com a mudan\u00e7a, a Petrobras tem mais flexibilidade para praticar pre\u00e7os competitivos, se valendo de suas melhores condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e log\u00edstica e disputando mercado com outros atores que comercializam combust\u00edveis no Brasil, como distribuidores e importadores\", diz o comunicado da empresa.\n\nmd/cn (EBC, ots)", "Autor": "", "Data": "16/05/2023 11h23"}
{"T\u00edtulo": "Energia verde e pacto com UE: a ida ao Brasil do vice alem\u00e3o", "Texto": "Energia verde e pacto com UE: a ida ao Brasil do vice alem\u00e3o - Chegada de vice-chanceler da Alemanha d\u00e1 sequ\u00eancia a s\u00e9rie de visitas ao pa\u00eds do primeiro escal\u00e3o do governo Scholz ap\u00f3s posse de Lula. Sustentabilidade e coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica s\u00e3o principais focos da viagem.O vice-chanceler federal e ministro alem\u00e3o da Economia e Prote\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica, Robert Habeck, chegou neste s\u00e1bado (12/03) ao Brasil, juntamente com o ministro alem\u00e3o de Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura, Cem \u00d6zdemir.\n\nA visita \u00e9 acompanhada por uma delega\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios alem\u00e3es e inclui a participa\u00e7\u00e3o no 39\u00b0 Encontro Econ\u00f4mico Brasil-Alemanha, realizado em Belo Horizonte nesta segunda e ter\u00e7a-feira sob o lema \"Novas abordagens sobre energia, clima e digitaliza\u00e7\u00e3o\". Do Brasil, Habeck e \u00d6zdemir seguem para a Col\u00f4mbia.\n\nDe acordo com o governo alem\u00e3o, o objetivo da viagem \u00e9 fortalecer e intensificar as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e a coopera\u00e7\u00e3o na prote\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica com os dois pa\u00edses.\n\nOfensiva alem\u00e3\n\nA chegada da dupla ministerial d\u00e1 sequ\u00eancia a uma ofensiva lan\u00e7ada por Berlim desde a mudan\u00e7a do governo brasileiro e ap\u00f3s o distanciamento dos dois pa\u00edses nos \u00faltimos anos, sobretudo durante a gest\u00e3o Bolsonaro.\n\nA posse de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em 1\u00ba de janeiro, contou com a presen\u00e7a do presidente alem\u00e3o, Frank-Walter Steinmeier. Nessas primeiras semanas deste terceiro mandato de Lula, o Brasil j\u00e1 foi palco da visita n\u00e3o s\u00f3 do chefe de governo alem\u00e3o, Olaf Scholz, como das ministras alem\u00e3s do Meio Ambiente, Steffi Lemke, e da Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, Svenja Schulze.\n\nA delega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica alem\u00e3 que acompanha a visita \u00e9 formada por representantes de cerca de uma d\u00fazia de empresas de v\u00e1rios setores, com os focos bioeconomia, energia, tecnologia e digitaliza\u00e7\u00e3o.\n\nEm Bras\u00edlia, est\u00e3o agendadas reuni\u00f5es com o vice-presidente e ministro do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, Geraldo Alckmin, o chanceler Mauro Vieira, a ministra do Meio Ambiente e Clima, Marina Silva, e o ministro de Minas e Energia, Alexandre Silveira.\n\nPerto de Manaus, Habeck visitar\u00e1 um projeto que trabalha para proteger as florestas, preservar a biodiversidade e melhorar a qualidade de vida das comunidades ribeirinhas amaz\u00f4nicas.\n\nAcordo UE-Mercosul\n\nAntes de embarcar rumo ao Brasil, Habeck ressaltou que um dos focos de sua visita \u00e9 promover o acordo de livre com\u00e9rcio entre a Uni\u00e3o Europeia e o Mercosul. O ministro avalia que agora, sob o governo Lula, existe a esperan\u00e7a de que o acordo entre os dois blocos seja finalmente destravado. \"Na verdade, ele j\u00e1 est\u00e1 negociado, mas ainda h\u00e1 d\u00favidas de ambos os lados\", observou na noite de s\u00e1bado, antes de entrar no avi\u00e3o juntamente com Cem \u00d6zdemir. Ambos integram o Partido Verde, a segunda maior legenda da coaliz\u00e3o governista da Alemanha.\n\nSe for adiante, o acordo deve criar uma das maiores \u00e1reas de livre com\u00e9rcio do mundo, com mais de 700 milh\u00f5es de pessoas. Ap\u00f3s assinatura, o pacto n\u00e3o entrou em vigor, principalmente devido \u00e0 postura da gest\u00e3o de Jair Bolsonaro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\"Queremos um sinal poderoso de que a Alemanha deseja uma parceria entre iguais\", disse o ministro da Agricultura, \u00d6zdemir. Ele chamou o Brasil e a Col\u00f4mbia, segundo destino da turn\u00ea sul-americana, de \"parceiros ideais\" para combinar prote\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e prosperidade.\n\nEnergia renov\u00e1vel\n\nHabeck enfatizou que os novos governos do presidente brasileiro, Lula, e do presidente colombiano, Gustavo Petro, \"est\u00e3o comprometidos em enfrentar a crise clim\u00e1tica e o desmatamento ilegal e est\u00e3o avan\u00e7ando consistentemente na descarboniza\u00e7\u00e3o\", frisou. \"Queremos usar esse momento para enfrentar os desafios globais juntos como democracias e construir cadeias de valor verdes em todo o Atl\u00e2ntico para mais prosperidade e prote\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\"\n\nHabeck sublinhou que tanto Brasil como a Col\u00f4mbia, \"com seu potencial para energias renov\u00e1veis e dep\u00f3sitos significativos de mat\u00e9rias-primas, desempenham um papel fundamental na prote\u00e7\u00e3o do clima global e na convers\u00e3o de nossas economias para modelos verdes e sustent\u00e1veis\".\n\nBrasil ganha import\u00e2ncia\n\nO influente jornal alem\u00e3o de economia Handelsblatt avalia que o Brasil e a Am\u00e9rica do Sul em geral cresceram em import\u00e2ncia diante de um cen\u00e1rio internacional dominado pela guerra na Ucr\u00e2nia e as tens\u00f5es entre os EUA e a China.\n\n\"N\u00e3o s\u00f3 porque a Am\u00e9rica do Sul produz energia sustent\u00e1vel, mas tamb\u00e9m como alimentos e mat\u00e9rias-primas de que a Alemanha precisa com urg\u00eancia\", afirma o peri\u00f3dico. \"A regi\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 se tornando significativamente mais importante como mercado: porque se os investimentos de empresas alem\u00e3s na China passarem a ser vistos de forma cada vez mais cr\u00edtica e forem restringidos no futuro, a Am\u00e9rica Latina provavelmente ser\u00e1 uma das beneficiadas\", conclui.\n\nmd (AFP, DPA, ots)", "Autor": "", "Data": "12/03/2023 15h28"}
{"T\u00edtulo": "Ros\u00e2ngela da Silva, a Janja: quem \u00e9 a nova primeira-dama do Brasil", "Texto": "Feminista, soci\u00f3loga, militante hist\u00f3rica do PT e especialista em desenvolvimento sustent\u00e1vel, a mulher de Lula diz que quer 'ressignificar o papel de primeira-dama'.\nEste texto foi originalmente publicado em outubro de 2022 e republicado ap\u00f3s atualiza\u00e7\u00e3o.\nNeste domingo (1\u00ba), a soci\u00f3loga Ros\u00e2ngela da Silva, a Janja, participa da cerim\u00f4nia de posse do marido, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) ? foi ela quem coordenou a equipe que organizou o evento.\nJanja encarregou-se pessoalmente de convocar artistas como Pabllo Vittar, Valesca Popozuda, Paulinho da Viola, Margareth Menezes, Martinho da Vila e Gaby Amarantos para a festa para 300 mil pessoas em Bras\u00edlia.\nMembro da equipe de transi\u00e7\u00e3o, ela tamb\u00e9m influenciou as decis\u00f5es do presidente quanto ao Minist\u00e9rio da Cultura ? foi ela quem sugeriu o nome de Margareth Menezes para comandar a pasta, ap\u00f3s o rapper Emicida e a atriz Marieta Severo recusarem o convite.\nDesde que o namoro de Lula com a soci\u00f3loga se tornou p\u00fablico em 2019, ficou evidente o n\u00edvel de proximidade do casal e o quanto a presen\u00e7a de Janja passou a ser um fator central na vida do petista.\nLula passou a citar com frequ\u00eancia a namorada ? e depois esposa ?, cuja juventude ajudava a trazer a ideia de sa\u00fade e jovialidade \u00e0 campanha do petista, que assumiu seu terceiro mandato com 77 anos.\nSem medo de ser feliz! ??\n\nVers\u00e3o original: Hilton Acioli\nVers\u00e3o adaptada: Leonardo Leone\nProdu\u00e7\u00e3o executiva: @ricardostuckert e @JanjaLula pic.twitter.com/zyEdW1MNLR\n\u2014 Lula (@LulaOficial) May 7, 2022\nO presidente Lula se descreveu diversas vezes como \"um homem apaixonado\" ? e disse mais de uma vez durante a pandemia que, apesar da idade, tinha a \"energia de 30 (anos) e o tes\u00e3o de 20\". A frase foi abandonada na campanha do ano passado, no entanto.\nAl\u00e9m disso, influenciado pela nova esposa, Lula passou a mostrar mais engajamento e familiaridade com temas como feminismo e quest\u00f5es LGBT.\nMas quem \u00e9 Janja? E como ela e Lula se conheceram?\nMilitante hist\u00f3rica do PT e feminista\nO vestido de noiva que Janja usou para se casar com Lula, em maio de 2022, foi decorado por bordadeiras de Timba\u00faba dos Batistas, no sert\u00e3o do Rio Grande do Norte. O sert\u00e3o foi o tema: cactos sob um c\u00e9u enluarado. Por todo o vestido, havia estrelas geom\u00e9tricas id\u00eanticas \u00e0 estrela do PT ? mas todas brancas. De vermelho, s\u00f3 as rosas do buqu\u00ea e na lapela de Lula, que usava um terno azul royal.\nMilitante hist\u00f3rica do PT, Janja era integrante do partido desde muito antes de conhecer Lula: ela se filiou com dezessete anos, em 1983, e anos depois chegou a trabalhar na lideran\u00e7a do PT na Assembleia Legislativa do Paran\u00e1.\nO atual marido de Janja a encontrou pessoalmente pela primeira vez em meados dos anos 1990, quando ela era relativamente rec\u00e9m-formada em ci\u00eancias sociais pela Universidade Federal do Paran\u00e1, e Lula j\u00e1 havia concorrido \u00e0 Presid\u00eancia e estava viajando pelo Brasil para conhecer a realidade do pa\u00eds.\nO namoro, no entanto, s\u00f3 come\u00e7ou d\u00e9cadas depois, quando Lula j\u00e1 era vi\u00favo de sua segunda esposa, a ex-primeira-dama Marisa Let\u00edcia, que morreu em 2017. Um momento-chave no relacionamento foi um encontro no fim de 2017 em que estavam presentes artistas e ativistas de esquerda.\nO namoro s\u00f3 foi confirmado em p\u00fablico em novembro de 2019, quando o ex-presidente deixou a Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal, onde estava preso em Curitiba. A liberta\u00e7\u00e3o aconteceu ap\u00f3s o Supremo Tribunal Federal (STF) decidir que \u00e9 ilegal o cumprimento de pena antes do esgotamento dos recursos. Mais tarde, as condena\u00e7\u00f5es contra Lula seriam anuladas pela Corte.\nOs dois ainda n\u00e3o eram casados, mas Janja estava listada como \"fam\u00edlia\" no rol de pessoas autorizadas a visitar Lula na cadeia. E ela ia todos os dias, contou Lula mais tarde.\n\"Ela morava em Curitiba e sempre levava uma comidinha para mim toda noite. N\u00e3o deixava eu mandar minha roupa para lavar fora, queria lavar na casa dela\", contou o ex-presidente em entrevista a um podcast em 2021.\n\"Quando eu sa\u00ed, pensei: 'N\u00e3o tem jeito, acho que vou ter mesmo que casar com a bichinha'.\" Aos 56 anos, Janja \u00e9 21 anos mais jovem que Lula.\nNas fotos do ex-presidente saindo da sede da PF em 2019, Janja apareceu ao seu lado publicamente pela primeira vez. E n\u00e3o saiu mais. Os dois se mudaram para o apartamento do petista em S\u00e3o Bernardo do Campo, na Grande S\u00e3o Paulo, e a soci\u00f3loga passou n\u00e3o s\u00f3 a aparecer nas fotos, mas a ir aos com\u00edcios, a viagens, a frequentar os encontros estrat\u00e9gicos do PT e a participar da pr\u00e9-campanha presidencial.\nBoa noite com essa lua cheia no Cear\u00e1!\n\nFoto: Ricardo Stuckert pic.twitter.com/DX72mcXrKu\n\u2014 Janja Lula Silva (@JanjaLula) August 23, 2021\n580 cartas\nJanja n\u00e3o esperou autoriza\u00e7\u00e3o para ressuscitar o jingle Lula L\u00e1, da campanha de 1989 ? o que irritou algumas pessoas envolvidas na campanha, que acreditavam que a decis\u00e3o n\u00e3o deveria ter sido tomada por ela. A soci\u00f3loga tamb\u00e9m \u00e9 vista como ciumenta e bastante protetiva. A maneira como ela est\u00e1 sempre levando \u00e1gua, interrompendo encontros quando Lula est\u00e1 cansado e organizando o entorno para deix\u00e1-lo confort\u00e1vel pode ser notada at\u00e9 por quem acompanha os com\u00edcios.\nUm amigo do casal, no entanto, diz que a esposa de Lula n\u00e3o \u00e9 invasiva na campanha, mas \"naturalmente tem uma preocupa\u00e7\u00e3o com o presidente\", e que ela n\u00e3o faz nada que Lula \"n\u00e3o esteja ciente e n\u00e3o concorde\". Ele afirma que \"existe um certo ci\u00fame\" de Janja e \"talvez at\u00e9 machismo\" entre os pr\u00f3prios petistas.\nNa festa de casamento do casal, neste ano, foi exibido o clipe com o jingle ? que \u00e9 descrito na p\u00e1gina do YouTube de Lula como \"surpresa preparada por Janja para Lula\". O clipe, organizado pela soci\u00f3loga, tem diversos artistas ? e a pr\u00f3pria Janja ? cantando uma vers\u00e3o da m\u00fasica Lula L\u00e1, cujo nome oficial \u00e9 Sem Medo de Ser Feliz.\nJanja cantou esse e outros jingles ao vivo em diversos com\u00edcios, incluindo um em Minas Gerais em setembro.\n\"Voc\u00eas viram essa mo\u00e7a que cantou? Ela \u00e9 minha mulher. Essa mo\u00e7a... Eu fiquei mais apaixonado por ela quando eu estava preso\", disse Lula no evento. \"Eu e ela escrevemos 580 cartas. Todos os dias eu mandava uma carta para ela, e todo dia ela mandava uma carta para mim.\"\nAs cartas eram trocadas por meio de amigos que visitavam o petista na pris\u00e3o ? \u00e0s vezes, por interm\u00e9dio deles, Lula mandava flores com as cartas para Janja. Diversas vezes a soci\u00f3loga fez postagens apaixonadas com fotos das flores no Instagram ? sem, no entanto, citar quem era o seu admirador, j\u00e1 que o namoro ainda n\u00e3o era p\u00fablico na \u00e9poca.\nDurante a pandemia ? mais por desejo dela do que dele, conta um amigo do casal ?, os dois se mudaram para uma casa alugada em Alto de Pinheiros, bairro nobre de S\u00e3o Paulo. Com muros altos e uma piscina longe da vista dos vizinhos, a casa tem duas sa\u00eddas, o que facilitava o trabalho da equipe de seguran\u00e7a do ex-presidente.\nJanja ama cachorros e tem dois ? entre eles, Resist\u00eancia, uma cachorrinha vira-lata preta e peludinha resgatada no acampamento de apoiadores de Lula em Curitiba ?, que agora v\u00e3o passar a circular pelo Pal\u00e1cio do Planalto.\nRessignificar o papel de primeira-dama\nBem-estar animal, ali\u00e1s, \u00e9 um dos assuntos caros \u00e0 primeira-dama, que n\u00e3o s\u00f3 tem apre\u00e7o pelo tema da prote\u00e7\u00e3o ambiental como \u00e9 especializada em gest\u00e3o social e desenvolvimento sustent\u00e1vel e trabalhou na \u00e1rea.\nJanja foi coordenadora de programas de desenvolvimento sustent\u00e1vel na Itaipu, onde fez carreira e ocupou diversos cargos entre 2005 e 2019. Entre 2012 e 2016, ela se licenciou da companhia e trabalhou na Comiss\u00e3o de Sustentabilidade de empresas ligadas \u00e0 Eletrobr\u00e1s, no Rio de Janeiro.\nOutro assunto caro para Janja \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia e o combate \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes ?ela est\u00e1 envolvida na campanha Fa\u00e7a Bonito, promovida pelo Comit\u00ea Nacional de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes e pela Rede ECPAT Brasil, em parceria com as Redes Nacionais de Defesa dos Direitos Humanos de Crian\u00e7as e Adolescentes.\nA soci\u00f3loga, no entanto, j\u00e1 disse que quer \"ressignificar o papel de primeira-dama\", historicamente ligado \u00e0 ideia de trabalho assistencial.\n\"Vamos trabalhar para eu me tornar essa primeira-dama que voc\u00eas esperam\", escreveu no Instagram em agosto. \"E vamos tentar ressignificar esse conceito de primeira-dama\", disse ela, sem dar detalhes.\nFeminista, ela afirmou em um evento ao lado de Lula, que n\u00e3o pretende ser \"ajudadora\" do marido ? uma refer\u00eancia \u00e0 fala da ex-primeira-dama Michelle Bolsonaro, que afirmou em setembro em um com\u00edcio que \"a mulher \u00e9 uma ajudadora do esposo\".\n\"Eu n\u00e3o vou te ajudar n\u00e3o, n\u00e3o vou ser ajudadora. Eu vou estar ao seu lado, junto, lutando, para a gente dar de novo o Brasil da esperan\u00e7a que esse povo merece\", afirmou Janja.\nLula frequentemente \u00e9 questionado sobre a esposa e, embora n\u00e3o se furte a dizer o quanto est\u00e1 apaixonado, evita falar sobre como ela \u00e9 ou sobre sua personalidade. \"Eu n\u00e3o gosto muito de falar sobre a Janja porque ela mesmo pode falar sobre si\", disse o presidente neste ano, mostrando a influ\u00eancia do feminismo da esposa.\nO presidente j\u00e1 admitiu que em seu segundo casamento, com Marisa Let\u00edcia, ainda tinha uma \"cultura machista, de um pe\u00e3o de f\u00e1brica, que achava que a mulher tinha que fazer a comida quando eu chegasse\" ? e que isso foi mudando ao longo dos anos.\n\"Eu agora estou com a Janja, que \u00e9 muito politizada, tem uma cabe\u00e7a pol\u00edtica boa e \u00e9 muito feminista\", disse Lula em uma conversa com o cantor Mano Brown em seu podcast \"Mano a Mano\".", "Autor": "", "Data": "Let\u00edcia Mori - Da BBC News Brasil em S\u00e3o Paulo"}
{"T\u00edtulo": "Como 8 bilh\u00f5es podem partilhar um planeta de modo sustent\u00e1vel?", "Texto": "Como 8 bilh\u00f5es podem partilhar um planeta de modo sustent\u00e1vel? - Popula\u00e7\u00e3o da Terra atinge nova marca e amea\u00e7a exaurir recursos naturais. Especialistas em sustentabilidade alertam que \u00e9 preciso encontrar alternativas para o consumo excessivo, a fim de \"viver bem com menos\".Neste 15 de novembro de 2022, a popula\u00e7\u00e3o mundial excedeu a marca de 8 bilh\u00f5es, o que representa um aumento de mais um 1 bilh\u00e3o de seres humanos em pouco mais de uma d\u00e9cada. \"O crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 uma not\u00e1vel hist\u00f3ria de sucesso\", afirmou Sara Hertog, especialista em popula\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em Nova York.\n\nEla destaca o aumento de 25 anos da expectativa de vida global desde 1950 e o decl\u00ednio das taxas de natalidade, que adv\u00e9m do melhor acesso a servi\u00e7os reprodutivos, planejamento familiar e maiores oportunidades de educa\u00e7\u00e3o para meninas e mulheres.\n\nMas esse sucesso tem o seu pre\u00e7o. Um relat\u00f3rio recente da ONU alertou que o crescimento populacional seria uma das maiores causas do aumento das emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa e da destrui\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Cada pessoa a mais se soma ao desgaste dos recursos biol\u00f3gicos exaur\u00edveis do planeta.\n\n\"Perda de biodiversidade, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, desmatamento, escassez de \u00e1gua e alimentos \u2013 tudo isso \u00e9 exacerbado pelos nossos n\u00fameros enormes, que aumentam continuadamente\", avalia a ONG Population Matters, com sede no Reino Unido.\n\nMais ricos s\u00e3o os que mais consomem\n\n\u00c0 DW, Hertog afirmou que n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil atribuir o consumo n\u00e3o sustent\u00e1vel e os h\u00e1bitos de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 explos\u00e3o populacional, especialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento no Hemisf\u00e9rio Sul. No entanto, ela considera um erro esperar que a desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento populacional possa ser a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para esses problemas.\n\n\"O aumento da renda tem sido muito mais importante do que o aumento das popula\u00e7\u00f5es para impulsionar o consumo e a polui\u00e7\u00e3o a ele associada\", observou, destacando que os pa\u00edses mais ricos, onde o crescimento populacional foi desacelerado ou at\u00e9 revertido, s\u00e3o os que utilizam mais recursos per capita.\n\nOs pa\u00edses mais pobres e em desenvolvimento na \u00c1frica Subsaariana e em partes da \u00c1sia, que dever\u00e3o ter o maior incremento populacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, s\u00e3o respons\u00e1veis por apenas uma fra\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es e da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos globais.\n\nSegundo a ONG ambientalista Global Footprint Network, se todos no mundo vivessem como os cidad\u00e3os dos Estados Unidos, seriam necess\u00e1rios os recursos de pelo menos cinco planetas Terra.\n\n\n\nJ\u00e1 o modo de vida de um cidad\u00e3o na Nig\u00e9ria, por exemplo, requereria somente 70% dos recursos anuais do planeta. Para a \u00cdndia, com sua popula\u00e7\u00e3o de mais de 1,3 bilh\u00e3o, esse dado \u00e9 de somente 80%.\n\nCompartilhamento dos recursos globais\n\nFrente \u00e0 inevitabilidade do crescimento populacional \u2013 a ONU projeta uma popula\u00e7\u00e3o global de 9,7 bilh\u00f5es at\u00e9 2050 e de 11 bilh\u00f5es em 2100 \u2013, especialistas em sustentabilidade afirmam que ser\u00e1 preciso buscar solu\u00e7\u00f5es para a crise do clima em outras esferas.\n\nVanessa P\u00e9rez-Cirera, diretora de economia global do World Resources Institute, avalia que o mundo j\u00e1 possui os recursos necess\u00e1rios para alimentar uma popula\u00e7\u00e3o total de 8 bilh\u00f5es e, potencialmente, alguns bilh\u00f5es a mais, se as pr\u00e1ticas atuais forem repensadas. \"Possu\u00edmos os recursos, mas isso exige um esfor\u00e7o enorme de economia pol\u00edtica e geopol\u00edtica para levar os recursos aonde eles precisam estar\", afirmou \u00e0 DW, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP27), no Egito.\n\nSylvia Lorek, professora de economia do consumidor da Universidade de Helsinque e presidente do Instituto de Pesquisa Europa Sustent\u00e1vel, na Alemanha, afirma que tudo depende de que maneira se compartilhem os recursos. Ela defende uma mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de consumo, especialmente no Hemisf\u00e9rio Norte, pois \"h\u00e1 um bom tempo estamos vivendo al\u00e9m dos nossos meios\", e acredita que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel sustentar esse estilo de vida por muito mais tempo.\n\nQuanto mais gente houver, especialmente buscando atingir um confort\u00e1vel estilo de vida ocidental, mais dif\u00edcil ser\u00e1 para a Terra recuperar os recursos biol\u00f3gicos \u2013 a flora, fauna, \u00e1gua limpa e terra \u2013necess\u00e1rios para sobreviver. Para acomodar as necessidades da popula\u00e7\u00e3o mundial, a Global Footprint Network calcula serem necess\u00e1rios insustent\u00e1veis 175% dos recurso ecol\u00f3gicos da Terra todos os anos.\n\nAprender a \"viver bem com menos\"\n\nLorek, no entanto, refor\u00e7a que boa parte desse consumo excessivo n\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1rio. Isso estaria enraizado na maneira como a sociedade humana est\u00e1 configurada e nos valores que promove. Na m\u00eddia, publicidade, filmes e televis\u00e3o, \"\u00e9 estimulada a mentalidade de que o bem-estar financeiro \u00e9 a melhor coisa\".\n\nNos \u00faltimos anos, Lorek e outros de sua \u00e1rea vem pesquisando como quem j\u00e1 possui padr\u00f5es de vida relativamente confort\u00e1veis pode aprender a \"viver bem com menos\", sem abrir m\u00e3o da qualidade de vida. Eles se concentram em tr\u00eas \u00e1reas respons\u00e1veis pela maior parte das emiss\u00f5es e do consumo dos recursos: comida, moradia e mobilidade.\n\n\n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o familiares para qualquer um que tenha acompanhado os debates sobre o clima: mudan\u00e7a para dietas mais \u00e0 base de plantas e redu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos de origem animal, afastamento da depend\u00eancia nas viagens a\u00e9reas e do transporte motorizado individual.\n\nIsso tamb\u00e9m significa reestruturar as cidades para construir moradias mais eficientes e criar alternativas \u00e0s resid\u00eancias de uma s\u00f3 fam\u00edlia ou individuais, que consomem mais energia e s\u00e3o respons\u00e1veis por mais emiss\u00f5es do que moradias compartilhadas.\n\nLorek, no entanto, ressalta a necessiodade de mais do que fatos e dados convincentes para convencer os poderes pol\u00edticos e a sociedade mais ampla a fazer as mudan\u00e7as necess\u00e1rias em seu estilo de vida. \"Apenas seguir a ci\u00eancia seria uma 'ditadura ecol\u00f3gica'; precisamos de um processo de negocia\u00e7\u00e3o social\", para chegar a esse equil\u00edbrio entre ricos e pobres.\n\nIsso asseguraria que todos possam ter o suficiente para atingir um n\u00edvel m\u00ednimo de qualidade de vida e evitar que outros utilizem uma quantidade desproporcional dos recursos globais limitados, o que, segundo a economista, seria \"perigoso para a coes\u00e3o social\".\n\nP\u00e9rez-Cirera observa que nem todos teriam de adotar o mesmo estilo de vida, mas que \u00e9 importante demonstrar que padr\u00f5es de vida \"esperan\u00e7osos e atraentes\" s\u00e3o poss\u00edveis, mesmo reduzindo o consumo excessivo.\n\n\"N\u00e3o acho que as aspira\u00e7\u00f5es precisam ser modificadas. Se enviarmos uma mensagem de que aquilo que valorizamos agora poder\u00e1 tamb\u00e9m ser desfrutado no futuro, esta n\u00e3o seria necessariamente uma mensagem realista.\" Em vez disso, os poderes pol\u00edticos precisam enxergar que o crescimento econ\u00f4mico ainda \u00e9 poss\u00edvel, mas com foco na qualidade, ao inv\u00e9s da quantidade. \"Devemos mostrar definitivamente que a vida pode ser vivida com menos.\"\n\n\nAutor: Martin Kuebler", "Autor": "", "Data": "15/11/2022 13h44"}
{"T\u00edtulo": "Veja os nomes do grupo de transi\u00e7\u00e3o de Lula", "Texto": "A equipe do governo de transi\u00e7\u00e3o do presidente eleito, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), j\u00e1 tem nomes oficializados.\nOs primeiros integrantes do grupo foram anunciados na tarde de ter\u00e7a-feira (8) pelo vice-presidente eleito, Geraldo Alckmin (PSB), nomeado chefe da transi\u00e7\u00e3o. A divulga\u00e7\u00e3o aconteceu no CCBB (Centro Cultural Banco do Brasil), em Bras\u00edlia, onde s\u00e3o coordenados os trabalhos.\nValdemar diz que pris\u00e3o de Jefferson atrapalhou Bolsonaro e isenta Zambelli\nMour\u00e3o sobre atos golpistas: 'Patriotas resistem com coragem face ao \u00f3dio'\nAlckmin confirma n\u00facleos econ\u00f4mico e de desenvolvimento social na transi\u00e7\u00e3o\nAl\u00e9m de citar nomes que participar\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o, Alckmin anunciou a cria\u00e7\u00e3o de 31 grupos t\u00e9cnicos, divididos por tema.\nA divis\u00e3o destes grupos dever\u00e1 ser semelhante \u00e0 dos minist\u00e9rios previstos para o novo governo, mas Alckmin ressaltou que a participa\u00e7\u00e3o das equipes na transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa, necessariamente, que elas estar\u00e3o no Executivo no ano que vem.\nA lista de confirmados tem desde os \"pais\" do Plano Real, como P\u00e9rsio Arida e Andr\u00e9 Lara Rezende, at\u00e9 a senadora Simone Tebet (MDB-MS), que ficou em terceiro lugar na corrida pela Presid\u00eancia e passou a apoiar Lula no segundo turno.\nNa quinta-feira (10), foram anunciados nomes como Guido Mantega, ex-ministro da Economia, Paulo Bernardo, ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, e Anielle Franco, diretora do Instituto Marielle Franco e irm\u00e3 da vereadora do PSOL, assassinada no Rio de Janeiro em 2018. Mantega, no entanto, deixou o grupo e acusou advers\u00e1rios de quererem tumultuar.\nO m\u00e9dico infectologista David Uip chegou a ser anunciado pelo senador Humberto Costa (PT-PE) para a \u00e1rea de sa\u00fade, na quarta-feira (9), mas recusou o convite em raz\u00e3o de assuntos familiares. Uip foi secret\u00e1rio de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no governo Alckmin e coordenou o Centro de Conting\u00eancia contra a covid-19 no governo de Jo\u00e3o Doria (sem partido).\nConfira abaixo quem s\u00e3o os integrantes da equipe:\nNomes confirmados\nGeraldo Alckmin (PSB)\nVice-presidente eleito Geraldo Alckmin\nImagem: F\u00e1tima Meira/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nVice-presidente eleito, Alckmin foi escolhido por Lula para coordenar a equipe de transi\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por analisar as contas p\u00fablicas e preparar as primeiras medidas do governo a partir de 2023.\nSimone Tebet (MDB-MS)\nTebet far\u00e1 parte da equipe de transi\u00e7\u00e3o\nImagem: Ronny Santos/Folhapress/29.out.2022\nA senadora ficar\u00e1 encarregada da \u00e1rea de Desenvolvimento Social da equipe de transi\u00e7\u00e3o. Tebet disputou as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e apoiou Lula no segundo turno. J\u00e1 foi prefeita de Tr\u00eas Lagoas (MS), deputada estadual e vice-governadora do Mato Grosso do Sul.\nP\u00e9rsio Arida\nO economista P\u00e9rsio Arida\nImagem: Danilo Verpa/Folhapress\nConhecido como um dos pais do Plano Real, o economista \u00e9 estudioso da infla\u00e7\u00e3o brasileira e presidiu o BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) no governo Itamar e o Banco Central no governo FHC.\nGleisi Hoffmann (PT-PR)\nA presidente do PT, Gleisi Hoffmann\nImagem: F\u00e1tima Meira/Estad\u00e3o Conte\u00fado/4.nov.2022\nPresidente do PT, Gleisi \u00e9 deputada federal desde 2019. Foi ministra-chefe da Casa Civil no governo Dilma Rousseff (PT) e senadora de 2011 a 2019. Ela vai chefiar a coordena\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da transi\u00e7\u00e3o.\nAloizio Mercadante (PT-SP)\nO ex-ministro Aloizio Mercadante (PT-SP)\nImagem: Mathilde Missioneiro/Folhapress - 28.ago.2022\nUm dos fundadores do PT, Mercadante coordenou o plano de governo de Lula. Ele chefiou tr\u00eas minist\u00e9rios na gest\u00e3o Dilma: Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Educa\u00e7\u00e3o e Casa Civil. Tamb\u00e9m foi senador e deputado federal por S\u00e3o Paulo. Mercadante ser\u00e1 coordenador dos 31 grupos t\u00e9cnicos da transi\u00e7\u00e3o.\nFloriano Pesaro\nFloriano Pesaro, ex-deputado federal pelo PSDB e membro da equipe de transi\u00e7\u00e3o do governo Lula\nImagem: Luis Macedo/C\u00e2mara dos Deputados\nNome ligado a Alckmin, Floriano Pesaro se elegeu deputado federal pelo PSDB em 2014, mas, no ano seguinte, assumiu o cargo de secret\u00e1rio de desenvolvimento social no governo tucano. Pesaro deixou o posto em abril de 2018 e assumiu o cargo na C\u00e2mara at\u00e9 o fim do mandato, em janeiro de 2019. Ele ser\u00e1 coordenador executivo da equipe de transi\u00e7\u00e3o.\nJanja da Silva\nRosangela \"Janja\" da Silva\nImagem: Evaristo S\u00e1/AFP\nEsposa de Lula, Janja ser\u00e1 a coordenadora da organiza\u00e7\u00e3o da posse do petista, em 1\u00ba de janeiro. Militante hist\u00f3rica do PT, a futura primeira-dama teve papel destacado durante a campanha, com falas em com\u00edcios e participa\u00e7\u00e3o em trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o, como a produ\u00e7\u00e3o de jingles.\nGuilherme Boulos (PSOL-SP)\nGuilherme Boulos (PSOL) \u00e9 cotado para assumir o Minist\u00e9rio das Cidades\nImagem: ROBERTO CASIMIRO/FOTOARENA/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nEleito deputado federal com mais de um milh\u00e3o de votos, Boulos dever\u00e1 participar de discuss\u00f5es sobre cidades e habita\u00e7\u00e3o no governo de transi\u00e7\u00e3o, mas ainda n\u00e3o foi anunciado oficialmente. Lan\u00e7ado \u00e0 pol\u00edtica por meio de sua atua\u00e7\u00e3o no MTST (Movimento dos Trabalhadores Sem Teto), ele \u00e9 cotado para assumir o Minist\u00e9rio das Cidades, que dever\u00e1 ser recriado por Lula. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nJo\u00e3o Campos (PSB-PE)\nJo\u00e3o Campos, prefeito do Recife\nImagem: MARLON COSTA/FUTURA PRESS/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nFilho de Eduardo Campos, Jo\u00e3o \u00e9 prefeito do Recife desde 2020, quando venceu a disputa contra a prima Mar\u00edlia Arraes. Em 2018, foi eleito deputado federal por Pernambuco. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nM\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB-SP)\nO ex-governador de S\u00e3o Paulo M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB)\nImagem: ALOISIO MAURICIO/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nEx-governador de S\u00e3o Paulo, Fran\u00e7a \u00e9 formado em direito. J\u00e1 foi deputado federal e vice de Alckmin no governo paulista. Fran\u00e7a disputou o Senado em S\u00e3o Paulo em outubro, mas foi derrotado pelo ex-ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es Marcos Pontes (PL). Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nRa\u00ed\nRa\u00ed fez o 'L' durante a apresenta\u00e7\u00e3o do 'Pr\u00eamio S\u00f3crates' na Bola de Ouro\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Ballon D'or\nIntegrante do n\u00facleo de Esportes, o ex-jogador de futebol brasileiro Ra\u00ed foi campe\u00e3o da Copa do Mundo em 1994 pelo Brasil e \u00e9 \u00eddolo do S\u00e3o Paulo Futebol Clube. Ele \u00e9 irm\u00e3o de S\u00f3crates, ex-jogador e \u00eddolo do Corinthians, onde foi um dos fundadores da Democracia Corinthiana.\nNeca Setubal\nA educadora Maria Alice Setubal (Neca Setubal), presidente da Funda\u00e7\u00e3o Tide Setubal, em 2015\nImagem: Bruno Santos/Folhapress\nUma das herdeiras do banco Ita\u00fa, Neca Setubal \u00e9 soci\u00f3loga e doutora em psicologia pela PUC. Ela trabalhou anteriormente no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no governo Fernando Henrique Cardoso. \u00c9 integrante do n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nM\u00e1rcia Lopes\nM\u00e1rcia Lopes, ex-ministra do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome\nImagem: Jos\u00e9 Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nProfessora, assistente social e militante hist\u00f3rica do PT, M\u00e1rcia Lopes foi ministra de desenvolvimento social e combate \u00e0 fome em 2010, \u00faltimo ano do governo Lula. Ela vai atuar na \u00e1rea de desenvolvimento social ao lado de Tebet e da tamb\u00e9m ex-ministra Tereza Campello.\nTereza Campello\nMinistra do Desenvolvimento Social e Combate a Fome, Tereza Campello\nImagem: Marcelo Camargo/Folhapress\nTereza Campello foi sucessora de M\u00e1rcia Lopes no comando do minist\u00e9rio do desenvolvimento social e combate \u00e0 fome. Ela assumiu o cargo em janeiro de 2011, com a posse de Dilma Rousseff, e ficou \u00e0 frente da pasta por todo o governo Dilma, at\u00e9 o impeachment em maio de 2016.\nAndr\u00e9 Quint\u00e3o\nAndr\u00e9 Quint\u00e3o (PT), deputado estadual em MG e membro da equipe de transi\u00e7\u00e3o do governo Lula\nImagem: Clarissa Br\u00e7ante/ALMG\nAssistente social e soci\u00f3logo, Andr\u00e9 Quint\u00e3o \u00e9 deputado estadual pelo PT em Minas Gerais desde 2011 e l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Romeu Zema (Novo-MG) no parlamento mineiro. Ele vai atuar na \u00e1rea de desenvolvimento social.\nAndr\u00e9 Lara Resende\nO economista Andr\u00e9 Lara Resende, um dos pais do plano Real\nImagem: Antonio Scarpinetti/SEC Unicamp/23.ago.2022\nEconomista, Lara Resende \u00e9 um dos formuladores do Plano Real. Foi diretor do BC (Banco Central) e presidiu o BNDES durante o governo de Fernando Henrique Cardoso (PSDB).\nNelson Barbosa\n30.mai.2019 - Economista Nelson Barbosa, ex-ministro da Fazenda e do Planejamento, na sede da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas), onde \u00e9 professor, em Bras\u00edlia\nImagem: Pryscilla K. Dantas/UOL\nBarbosa \u00e9 o \u00fanico membro da equipe econ\u00f4mica anunciada at\u00e9 o momento que j\u00e1 esteve em um governo do PT. Ele comandou o Minist\u00e9rio do Planejamento em 2015, na gest\u00e3o de Dilma Rousseff. Em seguida passou a chefiar a pasta da Fazenda, cargo que ocupou at\u00e9 maio de 2016.\nGuilherme Mello\nGuilherme Mello, professor da Unicamp e assessor econ\u00f4mico da campanha de Lula\nImagem: Pablo Valadares/C\u00e2mara dos Deputados\nOutro nome confirmado para a \u00e1rea econ\u00f4mica \u00e9 o de Guilherme Mello, que foi assessor econ\u00f4mico da campanha de Lula. Professor do Instituto de Economia da Unicamp (Universidade Estadual de Campinas), ele tamb\u00e9m vai trabalhar na \u00e1rea durante a transi\u00e7\u00e3o.\nHumberto Costa (PT-PE)\nSenador Humberto Costa\nImagem: Pedro Fran\u00e7a/Ag\u00eancia Senado\nSenador, Costa \u00e9 m\u00e9dico e foi escolhido para integrar a coordena\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da sa\u00fade \u2014 ele foi ministro da \u00e1rea no primeiro governo Lula. Ele tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Recife, deputado federal e estadual.\nAlexandre Padilha (PT-SP)\nAlexandre Padilha (PT)\nImagem: Arquivo Pessoal\nM\u00e9dico, Padilha \u00e9 deputado federal por S\u00e3o Paulo. Foi ministro da Coordena\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica no governo Lula. J\u00e1 na gest\u00e3o Dilma, assumiu a pasta da Sa\u00fade. Ele \u00e9 cotado para comandar este mesmo minist\u00e9rio no futuro governo Lula.\nJos\u00e9 Gomes Tempor\u00e3o\nEx-ministro da Sa\u00fade, Jos\u00e9 Gomes Tempor\u00e3o\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o / STF\nMedico sanitarista, Tempor\u00e3o foi ministro da Sa\u00fade no segundo governo Lula. Estava \u00e0 frente da pasta quando, em 2009, houve um surto de H1N1. Em mar\u00e7o de 2010, o governo federal iniciou a campanha de vacina\u00e7\u00e3o. Em apenas tr\u00eas meses, o Brasil conseguiu vacinar 92 milh\u00f5es de pessoas.\nArthur Chioro\n15.jan.2015 - Arthur Chioro, ex-ministro da Sa\u00fade\nImagem: Pedro Ladeira/Folhapress\nChioro \u00e9 m\u00e9dico sanitarista e foi ministro da Sa\u00fade no governo Dilma. Filiado ao PT, tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de S\u00e3o Vicente (SP) e de S\u00e3o Bernardo do Campo (SP). Foi presidente do Conselho de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo.\nRandolfe Rodrigues (Rede-AP)\nO senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP)\nImagem: Geraldo Magela/Ag\u00eancia Senado\nL\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o no Senado, Randolfe integrar\u00e1 a coordena\u00e7\u00e3o do grupo de Desenvolvimento Regional. Professor, j\u00e1 foi deputado estadual e filiado ao PT e ao PSOL. Foi vice-presidente da CPI da Covid. Randolfe fez parte da campanha de Lula \u00e0 Presid\u00eancia.\nPaulo Bernardo\nPaulo Bernardo, ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es\nImagem: Alan Marques/Folhapress\nEx-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es no governo Dilma Rousseff e ex-ministro do Planejamento no governo Lula, Paulo Bernardo far\u00e1 parte do grupo de Comunica\u00e7\u00f5es.\nJorge Bittar (PT-RJ)\nJorge Bittar, ex-deputado federal\nImagem: Ag\u00eancia C\u00e2mara\nEx-deputado federal, Jorge Bittar defendeu o novo marco regulat\u00f3rio da m\u00eddia quando estava na C\u00e2mara dos Deputados, em 2014. Far\u00e1 parte do grupo de Comunica\u00e7\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o.\nCesar Alvarez\nEx-secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio de Comunica\u00e7\u00f5es, Cesar Alvarez far\u00e1 parte da equipe de Comunica\u00e7\u00f5es.\nAlessandra Orofino\nAlessandra Orofino \u00e9 especialista em economia e direitos humanos\nImagem: Adriano Vizoni/Folhapress\nEspecialista em economia e direitos humanos formada na Universidade de Columbia, Alessandra Orofino integrar\u00e1 o grupo de Comunica\u00e7\u00f5es.\nMaria do Ros\u00e1rio (PT-RS)\nMaria do Ros\u00e1rio, deputada federal (PT-RS)\nImagem: Bruno Santos/Folhapress\nDeputada federal, Maria do Ros\u00e1rio foi ministra de direitos humanos e tamb\u00e9m \u00e9 professora. Ela integrar\u00e1 a equipe de Direitos Humanos.\nSilvio Almeida\nO advogado e professor Silvio Almeida\nImagem: Valdir de Oliveira/FotoArena\nO professor e advogado, Silvio Almeida \u00e9 reconhecido como um dos grandes especialistas da quest\u00e3o racial no pa\u00eds. Ele far\u00e1 parte do grupo de Direitos Humanos.\nLuiz Alberto Neuquetti\nEconomista, Luiz Alberto far\u00e1 parte do n\u00facleo de Direitos Humanos.\nJana\u00edna Barbosa de Oliveira\nJanaina \u00e9 secret\u00e1ria Nacional LGBT do PT\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/PT\nJana\u00edna Barbosa de Oliveira \u00e9 secret\u00e1ria nacional LGBT do PT. Ela far\u00e1 parte da equipe de Direitos Humanos.\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes \u00e9 coordenador nacional do setorial Pessoa Com Defici\u00eancia do PT\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nCoordenador do setorial do PT para pessoas com defici\u00eancia, Rubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes far\u00e1 parte da equipe de Direitos Humanos.\nEmidio de Souza (PT-SP)\nEmidio de Souza, deputado estadual\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Alesp\nO deputado estadual Emidio de Souza, que atualmente exerce o segundo mandato em S\u00e3o Paulo, far\u00e1 parte do grupo de Direitos Humanos.\nNilma Lino Gomes\nNilma Lino Gomes\nImagem: Eliza Fi\u00faza/Ag\u00eancia Brasil\nEx-ministra de Igualdade Racial, Nilma Lino Gomes \u00e9 a primeira mulher negra do Brasil a comandar uma universidade p\u00fablica federal, a Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira, em 2013. Ela integrar\u00e1 a equipe de Igualdade Racial.\nGiv\u00e2nia Maria Silva\nGiv\u00e2nia Maria da Silva, doutoranda de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEducadora quilombola, Giv\u00e2nia Maria Silva \u00e9 graduada em Letras e doutoranda de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia. Far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nDouglas Belchior\nDouglas Belchior far\u00e1 parte da equipe de transi\u00e7\u00e3o\nImagem: J\u00falio C\u00e9sar/UOL\nEducador e lideran\u00e7a social, Douglas Belchior \u00e9 cofundador do movimento por educa\u00e7\u00e3o popular e de combate ao racismo Uneafro Brasil. \u00c9 membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos. Far\u00e1 parte da equipe de Igualdade Racial.\nThiago Thobias\nThiago Thobias \u00e9 advogado e membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nAdvogado, Thiago Thobias \u00e9 membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos. Ele integrar\u00e1 o grupo de Igualdade Racial.\nIeda Leal\nIeda Leal \u00e9 coordenadora do MNU\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nCoordenadora nacional do MNU (Movimento Negro Unificado), a educadora Ieda Leal far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nMartvs das Chagas\nMartvs das Chagas \u00e9 secret\u00e1rio de Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o Popular de Juiz de Fora (MG)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nSecret\u00e1rio de Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o Popular de Juiz de Fora (MG), Martvs das Chagas far\u00e1 parte do grupo de Igualdade Racial.\nPreta Ferreira\nPreta Ferreira \u00e9 ativista e multiartista\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nA cantora e atriz Preta Ferreira \u00e9 defensora dos direitos humanos e integrante do Movimento Sem Teto do Centro e na Frente de Luta por Moradia da cidade de S\u00e3o Paulo. Ela far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nEnio Verri (PT-PR)\nDepuado federal Enio Verri (PT-PR)\nImagem: Pablo Valadares/C\u00e2mara dos Deputados\nDeputado federal, Enio Verri \u00e9 economista e professor. Ele far\u00e1 parte do n\u00facleo de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nEsther Duek\nEconomista e professora da UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), Esther Duek far\u00e1 parte da equipe de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nAntonio Correa de Lacerda\nAntonio Corr\u00eaa de Lacerda \u00e9 presidente do Conselho Federal de Economia\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nPresidente do Conselho Federal de Economia, Antonio Correa de Lacerda integrar\u00e1 equipe de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nGermano Rigotto (MDB)\nGermano Rigotto \u00e9 ex-governador do RS\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nEx-governador do Rio Grande do Sul, Germano Rigotto far\u00e1 parte da equipe de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nJackson Schneider\nJackson Schneider \u00e9 presidente Embraer\nImagem: Fabio Rodrigues Pozzebom/Ag\u00eancia Brasil\nExecutivo da Embraer e ex-presidente da Anfavea, Jackson Schneider integrar\u00e1 o n\u00facleo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nRafael Lucchesi\nRafael Lucchesi \u00e9 diretor-geral do Senai Nacional\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/CNI\nDiretor-geral do Senai Nacional, Rafael Lucchesi far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nMarcelo Ramos (PSD-AM)\nMarcelo Ramos \u00e9 deputado federal pelo PSD-AM\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nDeputado federal, Marcelo Ramos far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nTatiana Concei\u00e7\u00e3o Valente\nEspecialista em economia solid\u00e1ria, Tatiana Concei\u00e7\u00e3o Valente integrar\u00e1 o grupo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nPaulo Okamoto\nPaulo Okamoto \u00e9 ex-presidente do Sebrae e do Instituto Lula\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEx-presidente do Sebrae e do Instituto Lula, Paulo Okamoto far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nPaulo Feldmann\nPaulo Feldmann \u00e9 professor da USP\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nProfessor da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), Paulo Feldmann far\u00e1 parte do n\u00facleo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nAndr\u00e9 Ceciliano (PT-RJ)\nAndr\u00e9 Ceciliano \u00e9 presidente da Alerj\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Alerj\nPresidente da Alerj (Assembleia Legislativa do Rio), o deputado estadual Andr\u00e9 Ceciliano far\u00e1 parte do grupo da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nAnielle Franco\nA jornalista Anielle Franco\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nDiretora do Instituto Marielle Franco e irm\u00e3 da vereadora assassinada em 2018, a jornalista Anielle Franco integrar\u00e1 a equipe de Mulheres. Anielle tamb\u00e9m \u00e9 colunista em Ecoa UOL.\nRoseli Faria\nRoseli Faria \u00e9 economista e especialista em or\u00e7amento p\u00fablico\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nA economista Roseli Faria, que tamb\u00e9m \u00e9 especialista em or\u00e7amento p\u00fablico, integrar\u00e1 o grupo de Mulheres.\nRoberta Eug\u00eanio\nRoberta Eug\u00eanio \u00e9 pesquisadora do Instituto Alziras e ex-assessora de Marielle Franco\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nMestra em direito, pesquisadora do Instituto Alziras e ex-assessora de Marielle Franco, Roberta Eug\u00eanio integrar\u00e1 o n\u00facleo de Mulheres.\nMaria Helena Guarezi\nEx-diretora de Itaipu e amiga pessoal de Janja, Maria Helena Guarezi far\u00e1 parte do time de Mulheres.\nEleonora Menicucci\nEleonora Menicucci , ex-ministra da Secretaria de Pol\u00edtica para Mulheres\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/PT\nEx-ministra da Secretaria de Pol\u00edtica para Mulheres, Eleonora Menicucci far\u00e1 parte do grupo de Mulheres.\nAparecida Gon\u00e7alves\nAparecida Gon\u00e7alves \u00e9 ex-secret\u00e1ria Nacional da Viol\u00eancia contra a Mulher\nImagem: AL-MS\nEx-secret\u00e1ria Nacional da Viol\u00eancia contra a Mulher, Aparecida Gon\u00e7alves integrar\u00e1 o n\u00facleo de Mulheres.\nHenrique Paim\nHenrique Paim\nImagem: Alan Marques/Folhapress\nFoi secret\u00e1rio-executivo do MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) e presidiu o FNDE (Fundo Nacional para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o) antes de ocupar a pasta de fevereiro de 2014 a janeiro de 2015, no governo Dilma Rousseff (PT). Atualmente \u00e9 professor da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas).Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nBinho Marques\nO ex-governador do Acre Binho Marques\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEx-governador do Acre, Binho Marques \u00e9 educador e foi consultor da UNICEF na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o. Ele integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nPriscila Cruz\nPriscila Cruz, presidente-executiva do Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o\nImagem: Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o\nPriscila Cruz \u00e9 presidente-executiva do Todos pela Educa\u00e7\u00e3o e voz atuante no debate de pol\u00edticas p\u00fablicas para educa\u00e7\u00e3o. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nTeresa Leit\u00e3o\nTeresa Leit\u00e3o (PT), senadora\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Facebook\nProfessora, senadora por Pernambuco e ex-deputada estadual. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nAna Moser\nA atleta Ana Moser\nImagem: Lucas Seixas/UOL\nEx-atleta de voleibol e primeira medalhista ol\u00edmpica brasileira, Ana Moser integrar\u00e1 o n\u00facleo de Esporte.\nEdinho Silva\nO prefeito de Araraquara, Edinho Silva\nImagem: Mathilde Missioneiro/Folhapress\nEdinho \u00e9 prefeito de Araraquara (SP) e ex-ministro da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Esporte.\nAlexandre Silveira\nAlexandre Silveira, senador por Minas Gerais\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nSilveira \u00e9 senador por Minas Gerais e integrar\u00e1 o n\u00facleo de Infraestrutura.\nRodrigo Neves\nRodrigo Neves, ex-prefeito de Niteroi\nImagem: Adriano Vizoni/Folhapress\nEx-prefeito de Nitet\u00f3i, Neves ir\u00e1 atuar no n\u00facleo de Cidades.\nNabil Bonduki\nO urbanista Nabil Bonduki\nImagem: Edson Lopes Jr./UOL\nUrbanista e ex-secret\u00e1rio de Cultura de S\u00e3o Paulo, Nabil integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nJuca Ferreira\nO ex-ministro da Cultura Juca Ferreira\nImagem: Danilo Verpa/Folhapress\nEx-ministro da Cultura nos governos Lula e Dilma Rousseff, Juca Ferreira ir\u00e1 integrar o n\u00facleo de Cultura.\nFl\u00e1vio Dino (PSB-MA)\nO ex-governador e senador eleito pelo Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PSB)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nSenador eleito, Dino dever\u00e1 participar da equipe de transi\u00e7\u00e3o para coordenar a \u00e1rea de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. Em entrevista ao UOL, o ex-governador do Maranh\u00e3o afirmou que sua participa\u00e7\u00e3o tem como objetivo remover o que chamou de \"entulho bolsonarista\".\nAndr\u00e9 Janones (Avante-MG)\nAndr\u00e9 Janones\nImagem: CLEIA VIANA/C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS\nAdvogado e deputado federal, abriu m\u00e3o de sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia para apoiar Lula no primeiro turno. Ajudou o agora presidente eleito a reformular sua estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o e estar\u00e1 no grupo desta \u00e1rea na transi\u00e7\u00e3o.\nK\u00e1tia Abreu (PP-TO)\nSenadora K\u00e1tia Abreu\nImagem: Leopoldo Silva/Ag\u00eancia Senado\nSenadora licenciada, K\u00e1tia \u00e9 empres\u00e1ria, pecuarista e foi a ministra da Agricultura, Pecu\u00e1ria ea Abstecimento durante o segundo governo de Dilma. Foi candidata a vice-Presid\u00eancia na chapa de Ciro Gomes (PDT) em 2018.\nRicardo Galv\u00e3o (Rede-SP)\nF\u00edsico e engenheiro, Galv\u00e3o foi diretor do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais). Ele foi demitido em 2019, ap\u00f3s semanas de confronto com o governo de Jair Bolsonaro, que criticou o ent\u00e3o diretor por ter divulgado dados mostrando que o desmatamento na Amaz\u00f4nia havia crescido.\nRicardo Galv\u00e3o\nImagem: Lucas Lacaz Ruiz/Folhapress\nMarina Silva (Rede-SP)\nMarina Silva\nImagem: REUTERS/Carla Carniel\nDeputada federal eleita, Marina j\u00e1 foi ministra do Meio Ambiente no governo Lula. Foi senadora e fundou seu pr\u00f3prio partido, o Rede Sustentabilidade. Concorreu tr\u00eas elei\u00e7\u00f5es presidenciais (2011, 2014 e 2018), mas acabou derrotada.\nMiguel Rosseto (PT-RS)\nMiguel Rossetto\nImagem: Eduardo Teixeira/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nFoi ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio nos governos Lula e Dilma e ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e do Trabalho e Previd\u00eancia Social no governo Dilma. Foi tamb\u00e9m vice-governador do Rio Grande do Sul durante a gest\u00e3o de Ol\u00edvio Dutra.\nCristiano Zanin\nCristiano Zanin\nImagem: MATEUS BONOMI/AGIF/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nZanin ganhou notoriedade como advogado de Lula nos processos relacionados \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\nCamilo Santana (PT-CE)\nCamilo Santana (PT)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o Facebook\nEx-governador do Cear\u00e1 e senador eleito. \u00c9 engenheiro agr\u00f4nomo, foi deputado estadual pelo Cear\u00e1 e secret\u00e1rio do desenvolvimento agr\u00e1rio e das cidades nos governos Cid Gomes (PDT).\nCarlos Minc (PSB-RJ)\nCarlos Minc\nImagem: Fernando Maia/UOL\nFoi ministro do Meio Ambiente no governo Lula e secret\u00e1rio do Meio Ambiente do Rio de Janeiro. Atualmente \u00e9 deputado estadual pelo Rio.\nJean-Paul Prates (PT-RN)\nO senador Jean Paul Prates (PT-RN)\nImagem: Geraldo Magela/Geraldo Magela/Ag\u00eancia Senado\n\u00c9 advogado e economista. Assumiu a vaga no Senado deixada por F\u00e1tima Bezerra quando ela foi eleita governadora do Rio Grande do Norte. Tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio de Energia do Rio Grande do Norte.\nSonia Guajajara (PSOL-SP)\nSonia Guajajara\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\n\u00c9 deputada federal eleita. L\u00edder ind\u00edgena, foi candidata a vice-Presid\u00eancia na chapa de Guilherme Boulos nas elei\u00e7\u00f5es de 2018.\nAloysio Nunes Ferreira (PSDB-SP)\nO ex-senador e ex-ministro Aloysio Nunes\nImagem: Marcelo Camargo/Ag\u00eancia Brasil\nEx-senador, Aloysio foi ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores no governo Temer. Foi um dos tucanos hist\u00f3ricos a declararem apoio a Lula nas elei\u00e7\u00f5es deste ano. Tamb\u00e9m foi ministro da Justi\u00e7a e secret\u00e1rio-geral na gest\u00e3o FHC e vice-governador de S\u00e3o Paulo no governo Fleury Filho.\nConselho pol\u00edtico\nAl\u00e9m dos coordenadores da transi\u00e7\u00e3o, foram oficializados os membros do conselho de transi\u00e7\u00e3o governamental, formado por representantes de partidos que formaram a coliga\u00e7\u00e3o de Lula ou dever\u00e3o fazer parte da base do governo. S\u00e3o os seguintes:\nAnt\u00f4nio Brito (PSD)\nCarlos Siqueira (PSB)\nDaniel Tourinho (AGIR)\nFelipe Espirito Santo (PROS)\nGuilherme \u00cdtalo (Avante)\nJefferson Coriteac (SD)\nJos\u00e9 Luiz Penna (PV)\nJuliano Medeiros (PSOL)\nLuciana Santos (PCdoB)\nWesley Di\u00f3genes (REDE)\nWolney Queiroz (PDT)\nOutros nomes\nAssessoria Especial da Coordena\u00e7\u00e3o de Grupos T\u00e9cnicos do Gabinete de Transi\u00e7\u00e3o\nAndr\u00e9 Augusto Dantas Motta Amaral\nAndr\u00e9 Lu\u00eds Macagnan Freire\nFrancisco Alexandre Melo Colares\nGustavo Caldas Guimar\u00e3es de Campos\nJ\u00fanior Divino Fideles\nElton Bernardo Bandeira de Melo\nFernanda Machiaveli Mor\u00e3o de Oliveira\nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento\nCarlos Favaro - agropecuarista e senador pelo estado de Mato Grosso\nEvandro Gussi - ex-deputado federal por S\u00e3o Paulo e presidente da Unica (Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar e Bioenergia)\nJoe Valle - engenheiro florestal e ex-deputado do Distrito Federal\nLuiz Carlos Guedes - doutor em engenharia agr\u00f4noma, foi ministro da Agricultura no governo Lula\nNeri Geller - produtor rural, empres\u00e1rio. Foi ministro da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento e \u00e9 deputado federal de Mato Grosso\nSilvio Crestana - professor, f\u00edsico e pesquisador brasileiro. Foi diretor-presidente da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria durante o governo Lula\nTatiana Deane de Abreu S\u00e1 - doutora em Biologia Vegetal. Foi diretora-executiva da Embrapa de 2005 a 2011\nCi\u00eancia e Tecnologia\nAlexandre Navarro - Vice-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Mangabeira e membro da C\u00e2mara de Media\u00e7\u00e3o e Arbitragem da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV)\nAndr\u00e9 Leandro Magalh\u00e3es - mestre em Engenharia Aeron\u00e1utica, ex-Presidente da DataPrev e da Frente Parlamentar da Ci\u00eancia e Tecnologia\nCelso Pansera - ex-deputado federal pelo Rio de Janeiro. Foi Ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o no governo Dilma\nGlaucius Oliva - cientista, ex-Reitor da USP e ex-presidente do CNPQ\nIldeo de Castro Moreira - professor-doutor do departamento de F\u00edsica da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Ex-Presidente da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia - SBPC\nIma Viera - doutora em Ecologia e pesquisadora titular do Museu Paraense Emilio Goeldi\nIraneide Soares da Silva - Doutora em Hist\u00f3ria Social. Professora da Universidade Estadual do Piaui.\nLeone Andrade: diretor de Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o do Senai Cimatec, complexo tecnol\u00f3gico localizado no Polo de Cama\u00e7ari\nLuis Manuel Rebelo Fernandes: professor da PUC/RJ e UFRJ, e ex-Presidente da Finep - Financiadora de Estudos e Projetos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o.\nLuiz Ant\u00f4nio Elias: ex-Secret\u00e1rio-Executivo do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia durante o Governo Lula\nS\u00e9rgio Machado Rezende: doutor em F\u00edsica, ex-Ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia do Governo Lula. Foi presidente da FINEP e Secret\u00e1rio Estadual de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente em Pernambuco.\nCidades\nCarmem Silva Ferreira\nErm\u00ednia Terezinha Menon Maricato\nEvaniza Lopes Rodrigues\nGeraldo Magela Pereira\nIn\u00eas da Silva Magalh\u00e3es\nJilmar Augustinho Tatto\nJos\u00e9 Di Filippi J\u00fanior\nMaria Fernanda Ramos Coelho\nMoema Isabel Passos Gramacho\nComunica\u00e7\u00e3o\nAnt\u00f4nia Pelegrino - Roteirista e produtora\nFl\u00e1vio Silva Gon\u00e7alves Diretor-geral do Instituto de Radiodifus\u00e3o Educativa da Bahia. J\u00e1 trabalhou no gabinete da diretoria-geral da EBC (Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o)\nFlorestan Fernandes Junior - jornalista, comentarista e articulista\nHelena Chagas - Jornalista e ex-ministra-chefe da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil durante o governo Dilma Rousseff.\nH\u00e9lio Doyle - jornalista e ex-secret\u00e1rio de governo, de articula\u00e7\u00e3o institucional e da Casa Civil em tr\u00eas governos do DF.\nJo\u00e3o Brant - ex-Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio da Cultura\nLaurindo Leal Filho (Lalo) - ex-secret\u00e1rio municipal de Esportes, Lazer e Recrea\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo durante a gest\u00e3o Luiza Erundina\nManuela D\u00e1vila - jornalista. Foi deputada federal pelo Rio Grande do Sul, deputada estadual e candidata a vice-presidente da Rep\u00fablica na elei\u00e7\u00e3o de 2018\nOct\u00e1vio Costa - jornalista e presidente da ABI (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa)\nTereza Cruvinel - Jornalista e ex-presidente da EBC no governo Lula.\nViviane Ferreira: Advogada, diretora, roteirista, produtora e cineasta brasileira. Ativista do movimento de mulheres negras e fundadora da Odun Filmes.\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio\nC\u00e9lia Watanabe - mestra em gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Pesquisadora em desenvolvimento rural sustent\u00e1vel\nElizangela Ara\u00fajo - coordenadora de Forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Profissional da Contraf-Brasil/CUT (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores e Trabalhadoras na Agricultura Familiar) do F\u00f3rum Baiano da Agricultura Familiar.\nGivanilson Porfirio da Silva - assessor da Presid\u00eancia da Contag (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares)\nJo\u00e3o Grand\u00e3o - ex-deputado federal de Mato Grosso do Sul por dois mandatos, j\u00e1 foi deputado estadual e vereador em Dourados\nJos\u00e9 Josivaldo Oliveira - membro da coordena\u00e7\u00e3o Nacional do MAB (Movimento dos Atingidos por Barragens)\nLuis Henrique Gomes de Moura - engenheiro florestal, foi professor substituto da Universidade de Bras\u00edlia em Educa\u00e7\u00e3o do Campo. Possui mestrado em Agroecossistemas pela Universidade Federal de Santa Catarina e assessor do MST (Movimento dos Trabalhadores Sem Terra)\nMaria Josana Lima Oliveira -coordenadora geral da Contraf-Brasil/CUT\nPedro Uczai - deputado federal por Santa Catarina, reeleito, ex-deputado estadual e ex-prefeito de Chapec\u00f3\nRobervone Nascimento - doutora em agronomia. Engenheira agr\u00f4noma, servidora do INCRA.\nVanderley Ziger - Presidente da Unicafes (Uni\u00e3o Nacional das Cooperativas de Agricultura Familiar e Economia Solid\u00e1ria)\nDesenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome\nIsabela Giordano Gil Moreira (Bela Gil)\nPatrus Ananias de Sousa\nReinaldo Takarab\nRenato S\u00e9rgio Jamil Maluf\nDesenvolvimento Regional\nEsther Bemerguy - ex-secret\u00e1ria do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica no governo Lula e ex-secret\u00e1ria de Planejamento e Investimento Estrat\u00e9gico do Minist\u00e9rio do Planejamento no governo Dilma\nHelder Barbalho - governador do Par\u00e1. Foi ministro da Pesca e Aquicultura e ministro-chefe da Secretaria Nacional dos Portos no governo Dilma Rousseff e ministro da Integra\u00e7\u00e3o Nacional no governo Michel Temer\nJonas Paulo Neres - soci\u00f3logo, foi coordenador-executivo do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social do estado da Bahia\nLeandro Ant\u00f4nio Grass Peixoto\nOtto Alencar - senador pela Bahia, filiado ao PSD e com atua\u00e7\u00e3o destacada durante a CPI da Covid. Foi governador, deputado estadual e presidente da Assembleia Legislativa da Bahia\nRaimunda Monteiro - mestre em planejamento de Desenvolvimento Regional, doutora em ci\u00eancias socioambientais e ex-reitora da UFOPA (Universidade Federal do Oeste do Par\u00e1)\nT\u00e2nia Barcelar - economista reconhecida nacionalmente pelo seu trabalho em prol do desenvolvimento regional, foi Secret\u00e1ria Nacional de Pol\u00edticas Regionais pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Atuou na Sudene por mais de 20 anos, tendo sido foi secret\u00e1ria de Planejamento e de Fazenda de Pernambuco.\nDireitos Humanos\nAriel Castro Alves\nEliane Aquino Cust\u00f3dio\nIsabela Henriques\nLuiz Alberto Melchert de Carvalho e Silva\nMargarida Cristina de Quadros\nMaria Luiza Moura Oliveira\nMaria Vit\u00f3ria Benevides\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes\nS\u00edlvio Luiz de Almeida\nWellington Pereira da Silva\nEduca\u00e7\u00e3o\nAlexandre Schneider - ex-secret\u00e1rio municipal de Educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo e pesquisador na FGV\nCesar Callegari - ex-secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do MEC e ex-secret\u00e1rio municipal de Educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo\nClaudia Costin - diretora do Centro de Pol\u00edticas Educacionais, da FGV, e ex-diretora de educa\u00e7\u00e3o do Banco Mundial.\nClaudio Alex Jorge da Rocha - reitor do IFPA (Instituto Federal do Par\u00e1) e presidente do Conif (que re\u00fane os institutos federais)\nDaniel Cara - professor da USP e membro do comit\u00ea diretivo da Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o\nF\u00e1tima Cleide - ex-senadora pelo PT e foi secret\u00e1ria-geral do Sindicato dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia\nGet\u00falio Marques Ferreira - secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Norte\nHeleno Ara\u00fajo - presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o\nVeveu Arruda - ex-prefeito de Sobral (CE)\nKarin Adriane Hugo Lucas - ex-secret\u00e1ria adjunta de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Hortol\u00e2ndia (SP)\nLuiz Cl\u00e1udio Costa - ex-presidente do Inep (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais) e ex-secret\u00e1rio executivo do MEC\nMaca\u00e9 Maria Evaristo dos Santos - deputada estadual eleita em MG e ex-secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o em Belo Horizonte\nMaria Aparecida da Silva Bento - diretora do Centro de Estudos das Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho e Desigualdades\nM\u00f4nica Sapucaia Machado - advogada e professora de mestrado\nPaulo Gabriel Soledad Nacif - ex-reitor da UFRB (Universidade Federal do Reconc\u00e2vo Baiano) e ex- secret\u00e1rio de Alfabetiza\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Diversidade e Inclus\u00e3o no MEC\nRicardo Marcelo Fonseca - reitor da UFPR (Universidade Federal do Paran\u00e1) e presidente da Andifes (que re\u00fane as universidades federais)\nRosa Neide - deputada federal do Mato Grosso pelo PT\nEsportes\nAliel Machado Bark\nGislene Alves do Amaral\nJos\u00e9 Luiz Ferrarezi\nMarcelo Medeiros Carvalho\nMaria Isabel Barroso Salgado Alencar\nMarta de Souza Sobral\nMizael Conrado de Oliveira\nN\u00e1dia Campe\u00e3o\nVer\u00f4nica Silva Hip\u00f3lito\nIgualdade Racial\nThiago Tobias\nYuri Santos Jesus da Silva\nInd\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o\nAndr\u00e9 Passos Cordeiro\nJos\u00e9 Henrique da Silva\nLuciano Coutinho\nMauro Borges Lemos\nUallace Moreira Lima\nInfraestrutura\nFernandha Batista da Silva\nGabriel Muricca Gal\u00edpolo\nJos\u00e9 Geraldo Torres da Silva\nMarcus Ben\u00edcio Foltz Cavalcanti\nMaria do Carmo Rebou\u00e7as da Cruz\nMauricio Muniz Barreto de Carvalho\nMiriam Aparecida Belchior\nPaulo Roberto Severo Pimenta\nVinicius Marques de Carvalho\nJusti\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica\nAndrei Passos Rodrigues - delegado da Pol\u00edcia Federal\nCamila Nunes - doutora em Sociologia pela USP. Professora adjunta da UFABC e pesquisadora colaboradora do NEV (N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia) da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nCarol Proner - doutora em Direitos Humanos. Professora de Direito Internacional da UFRJ\nGabriel Sampaio - advogado, foi Secret\u00e1rio de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a durante o governo Dilma Rousseff\nJaqueline Signoreto - doutora em Sociologia pela USP. Professora da UFSCar. Lidera o grupo de Estudos sobre Viol\u00eancia e Administra\u00e7\u00e3o de Conflitos da UFSCar.\nMarcio Elias Rosa - Procurador de Justi\u00e7a aposentado, ex-secret\u00e1rio de estado da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo e ex-presidente da Funda\u00e7\u00e3o CASA (Centro de Atendimento Socioeducativo ao Adolescente).\nMarco Aur\u00e9lio Carvalho - advogado especializado em Direito P\u00fablico\nMarivaldo Pereira - advogado. Ex-secret\u00e1rio executivo do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica no governo Dilma Rousseff\nMarta Machado - professora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\nOmar Aziz - Engenheiro civil, \u00e9 senador pelo Amazonas. Foi presidente da CPI da Covid.\nPaulo Teixeira - advogado e deputado federal (PT-SP)\nPierpaolo Cruz Bottini - professor de Direito Penal da USP. Foi Secret\u00e1rio da Reforma do Judici\u00e1rio durante o primeiro mandato do presidente Lula\nSheila Carvalho - advogada Internacional de Direitos Humanos, professora e ativista\nTamires Gomes Sampaio - advogada, mestra em Direito Pol\u00edtico e Econ\u00f4mico pela Universidade Presbiteriana Mackenzie, pesquisadora na \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica, pol\u00edtica criminal e racismo estrutural. Foi Secret\u00e1ria Adjunta de Seguran\u00e7a Cidad\u00e3 em Diadema.\nWadih Damous - advogado. Ex-presidente da OAB/RJ. Ex-deputado Federal PT/RJ.\nMeio Ambiente\nIsabela Teixeira - bi\u00f3loga, foi ministra do meio-ambiente (2010-2016), co-presidente do painel de recursos naturais da ONU\nJorge Viana - engenheiro florestal, foi governador do Acre e senador pelo mesmo estado e prefeito de Rio Branco.\nJos\u00e9 Carlos Lima da Costa - advogado com especializa\u00e7\u00e3o em direito ambiental, foi secretario-chefe da casa civil do governo do estado do Par\u00e1 e deputado estadual pelo mesmo estado.\nMarilene Correia da Silva Freitas - professora da Universidade Federal do Amazonas, foi reitora da Universidade do Estado da Amazonas\nPedro Ivo - ambientalista e dirigente nacional da Rede Sustentabilidade, foi candidato ao Senado\nSilvana Vitoraci - doutora em educa\u00e7\u00e3o ambiental, especialista em gest\u00e3o ambiental, foi gerente da divis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental em Itaipu Binacional\nMinas e Energia\nAnderson Adauto - ministro dos Transportes durante o primeiro mandato do Presidente Lula. Foi prefeito de Uberaba, por dois mandatos de 2005 a 2012 e deputado estadual em Minas por 16 anos, de 1987 a 2003.\nDeyvid Bacelar - graduado em Administra\u00e7\u00e3o, com especializa\u00e7\u00f5es em Gest\u00e3o de Pessoas, coordenador geral da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros, tamb\u00e9m foi representante dos trabalhadores no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras (2015-2016)\nFernando Ferro - engenheiro, com especializa\u00e7\u00e3o em Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia. Ex-deputado federal pelo estado de Pernambuco\nGiles Azevedo - ge\u00f3logo, ex-secret\u00e1rio executivo do Gabinete Pessoal da presidente eleita Dilma Rousseff\nGuto Quintela - agr\u00f4nomo de forma\u00e7\u00e3o, empres\u00e1rio do agroneg\u00f3cio, \u00e9 membro do conselho diretor do Centro de Empreendedorismo da Amaz\u00f4nia\nIkaro Chaves - engenheiro eletricista da Eletronorte e Diretor da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e T\u00e9cnicos do Sistema Eletrobras\nMagda Chambriend: mestre em Engenharia Qu\u00edmica pela COPPE/UFRJ e engenheira civil pela UFRJ \u00e9 coordenadora de pesquisa na FGV Energia. Foi Diretoria da ANP em 2008 e a Diretoria Geral em 2012.\nMauricio Tolmasquim - engenheiro de produ\u00e7\u00e3o pela UFRJ \u00e9 professor titular da COPPE/UFRJ. Foi Secret\u00e1rio-Executivo e Ministro interino do Minist\u00e9rio de Minas e Energia no governo Lula e Presidente da Empresa de Planejamento Energ\u00e9tico\nNelson Hubner - engenheiro, atua na \u00e1rea de energia. Foi secret\u00e1rio executivo e ministro interino do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Foi, tamb\u00e9m, diretor-geral da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica e presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Light/SA\nRobson Sebastian Formica - especialista em Energia e Sociedade, integra a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional do MAB\nWilliam Nozaki - professor de ciencia politica e economia da Escola de Sociologia e Politica de Sao Paulo e diretor t\u00e9cnico do INEEP (Instituto de Estudos Estrat\u00e9gicos de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis)\nMulheres\nAnne Karolyne Moura de Souza\nAparecida Gon\u00e7alves\nAava Santiago Aguiar\nMaria Helena Guarezi\nRoberta Eug\u00eanio\nRoseli Faria\nSandrali de Campos Bueno\nVilma Maria dos Santos Reis\nPesca\nAltemir Gregolin - foi ministro da pesca e aquicultura (2006-2011), \u00e9 veterin\u00e1rio com especializa\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o rural, mestrado em desenvolvimento, agricultura e sociedade pela Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro.\nAntonia do Socorro Pena da Gama - professora da UFOPa em Santar\u00e9m. Doutora em Educa\u00e7\u00e3o.\nCarlos Alberto da Silva Le\u00e3o - foi superintendente de pesca e aquicultura no Par\u00e1.\nCarlos Alberto Pinto dos Santos - secret\u00e1rio-executivo da Comiss\u00e3o Nacional de Fortalecimento das Reservas Extrativistas e Povos Tradicionais Costeiros e Marinhos.\nCristiano Wellington Norberto Ramalho - professor de sociologia da Universidade Federal de Pernambuco, especialista em pesca e aquicultura.\nEderson Pinto da Silva - foi diretor geral do departamento de pesca, aquicultura, quilombolas e unidades ind\u00edgenas da secretaria do desenvolvimento rural, pesca e cooperativismo do Rio Grande do Sul.\nFlavia Lucena Fr\u00e9dou - professora titular da Universidade Federal Rural de Pernambuco (UFRPE), pos-doutora em ci\u00eancias da pesca e da aquicultura pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento da Fran\u00e7a.\nJo\u00e3o Felipe Nogueira Matias - engenheiro de pesca, doutor em biotecnologia dos recursos pesqueiros, foi secret\u00e1rio de planejamento e ordenamento da aquicultura, do Minist\u00e9rio da Pesca.\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o\n\u00c9lvio Lima Gaspar\nM\u00e1rcio Gimene\nM\u00e1rcio Pochmann\nPovos Origin\u00e1rios\nBenki Ashaninka - representante pol\u00edtico e xam\u00e2nico do povo Ashaninka\nC\u00e9lia Xakriab\u00e1 - \u00e9 uma professora ativista ind\u00edgena do povo Xakriab\u00e1 em Minas Gerais. Integra a Articula\u00e7\u00e3o Nacional das Mulheres Ind\u00edgenas Guerreiras da Ancestralidade. Deputada Eleita por Minas Gerais.\nDavi Yanomami - um escritor, ator, xam\u00e3 e l\u00edder pol\u00edtico yanomami. Atualmente, \u00e9 presidente da Hutukara Associa\u00e7\u00e3o Yanomami, uma entidade ind\u00edgena de ajuda m\u00fatua e etnodesenvolvimento.\nJo\u00e3o Pedro Gon\u00e7alves da Costa - ex-deputado estadual, ex-senador pelo Amazonas, servidor do Incra aposentado, ex-Superintendente do INCRA e ex-Presidente da Funai.\nJoenia Wapichana - \u00e9 uma advogada, sendo primeira mulher ind\u00edgena a exercer a profiss\u00e3o no Brasil. Jo\u00eania \u00e9 a primeira mulher ind\u00edgena a ser eleita deputada federal, representando Roraima, durante as elei\u00e7\u00f5es de 2018.\nJuliana Cardoso - educadora, ativista dos movimentos sociais e sindical, vereadora pelo Partido dos Trabalhadores na cidade de S\u00e3o Paulo. Foi eleita deputada federal pelo estado de S\u00e3o Paulo.\nMarcio Meira - Historiador e antrop\u00f3logo do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, em Bel\u00e9m do Par\u00e1. Foi presidente da Funai entre 2007 e 2012.\nMarivelton Bar\u00e9 - presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Rio Negro - FOIRN.\nTapi Yawalapiti - \u00e9 lideran\u00e7a e cacique do povo Yawalap\u00edti da regi\u00e3o do alto Xingu.\nPrevid\u00eancia Social\nAlessandro Antonio Stefanutto - procurador federal, ex-Coordenador-Geral de Administra\u00e7\u00e3o das Procuradorias, ex-chefe da Procuradoria Federal Especializada do INSS (PFE/INSS).\nEduardo Fagnani - Professor Doutor do Instituto de Economia da Unicamp, Coordenador da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento, pesquisador do Centro de Estudos Sindicais e do Trabalho, e editor da Revista Pol\u00edtica Social e Desenvolvimento.\nFabiano Silva - Coordenador na Comiss\u00e3o de Direitos e Prerrogativas da OAB-SP, membro da Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia da OAB-SP e da Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia do Conselho Federal da OAB.\nJane Peronger - Professora, advogada e doutora em direito previdenci\u00e1rio.\nLuiz Antonio Adriano da Silva - Secret\u00e1rio-geral nacional do Solidariedade. Militou no Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m no Sindicato de Tatu\u00ed. Fez parte do Conselho de Assist\u00eancia Social e do Conselho de Previd\u00eancia Social.\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores\nAldo Faleiro - agr\u00f4nomo, diplomata, ex-assessor para assuntos internacionais da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nos governos Lula e Dilma.\nCelso Amorim - professor e diplomata brasileiro. Foi ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e da Defesa durante os governos Itamar Franco, Lula e Dilma Rousseff\nCristovam Buarque - economista, foi governador do Distrito Federal, ex-reitor da Universidade de Brasilia, ex-senador da Rep\u00fablica, ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o governo Lula.\nM\u00f4nica Valente - psic\u00f3loga, foi Secret\u00e1ria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Partido dos Trabalhadores.\nPedro Abramovay - advogado, doutor em ci\u00eancia pol\u00edtica, ex-secret\u00e1rio de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a no governo Lula.\nRomenio Pereira - secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Partido dos Trabalhadores\nSa\u00fade\nFernando Pigatto - Presidente do Conselho Nacional da Sa\u00fade.\nLucia Souto - Presidente do Centro Brasileiro de Estudos da Sa\u00fade, M\u00e9dica sanitarista e Pesquisadora da Fiocruz, foi deputada estadual no Rio de Janeiro pelo PPS.\nLudhmilla Hajjar - Professora associada da Faculdade de Medicina da USP. Coordenadora de Cardio-Oncologia do Instituto do Cora\u00e7\u00e3o do Hospital das Cl\u00ednicas e Coordenadora de Cardiologia do Instituto do C\u00e2ncer do estado de S\u00e3o Paulo\nMaria do Socorro de Souza - Doutora em educa\u00e7\u00e3o e em ci\u00eancias da sa\u00fade. \u00c9 pesquisadora da Fiocruz e foi a primeira mulher a presidir o Conselho Nacional de Sa\u00fade.\nMiguel Srougi - Professor Titular de Urologia da Faculdade de Medicina da USP e da Escola Paulista de Medicina, \u00e9 uma personalidade de destaque e uma das principais refer\u00eancias nacionais na Oncologia.\nNisia Trindade Lima - Cientista social e soci\u00f3loga, \u00e9 a atual presidente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. \u00c9 a primeira mulher a comandar a Fiocruz em 120 anos de hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, tendo sido a mais votada na elei\u00e7\u00e3o interna.\nRegina Fatima Feio Barroso - Doutora em odontologia. Atualmente \u00e9 Superintendente do Complexo Hospitalar Universit\u00e1rio da UFPA.\nRoberto Kalil Filho - M\u00e9dico cardiologista, fundou o Centro de Cardiologia do Hospital S\u00edrio-Liban\u00eas, \u00e9 diretor cl\u00ednico do Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (InCor) e professor titular da disciplina de cardiologia da Faculdade de Medicina da USP.\nTrabalho\nAdilson Ara\u00fajo - Presidente da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB).\nAndre Calistre - Pesquisador do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, foi Chefe da Assessoria T\u00e9cnica da Presid\u00eancia do IPEA e Assessor no Gabinete do Ministro da Secretaria-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica durante o governo Dilma.\nClemente Ganz Lucio - soci\u00f3logo, foi diretor t\u00e9cnico do Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos (DIEESE) e membro do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social.\nFausto Augusto Junior - Professor universit\u00e1rio e Diretor T\u00e9cnico do Departamento Intersindical de Estat\u00edsticas e Estudos Socioecon\u00f4micos (DIEESE)\nLais Abramo -- soci\u00f3loga, mestre e doutora em Sociologia pela USP; foi Diretora da Divis\u00e3o de Desenvolvimento Social da CEPAL (2015-2019), Diretora da OIT no Brasil (2005-2015) e Especialista Regional em G\u00eanero e Trabalho da OIT para a Am\u00e9rica Latina (1999-2005). \u00c9 autora de diversas publica\u00e7\u00f5es obre mercado de trabalho, sindicalismo, desigualdades e rela\u00e7\u00f5es raciais e de g\u00eanero no mundo do trabalho.\nMiguel Torres - Presidente da For\u00e7a Sindical, possui uma longa trajet\u00f3ria no movimento sindical e uma vida inteira dedicada \u00e0s lutas sociais no pa\u00eds.\nPatricia Vieira Tr\u00f3pia - doutora em Ci\u00eancias Sociais pela Unicamp, docente do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. Presidiu a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Trabalho no per\u00edodo 2020-2021.\nRicardo Patah - Presidente da Uni\u00e3o Geral dos Trabalhadores (UGT), tamb\u00e9m \u00e9 o presidente do Sindicato dos Comerci\u00e1rios de S\u00e3o Paulo.\nSandra Brand\u00e3o - \u00e9 economista, mestre em Economia pela Unicamp.\nSergio Nobre - Presidente Nacional da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). Tamb\u00e9m coordenou o Setor Automotivo da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Metal\u00fargicos.\nTranspar\u00eancia, Integridade e Controle\nAilton Cardozo, advogado e Procurador do Estado na Procuradoria Geral do Estado da Bahia\nClaudia Aparecida de Souza Trindade: Procuradora da Fazenda Nacional desde 1993. Atuou como Coordenadora da Atua\u00e7\u00e3o Judicial da Fazenda Nacional perante o STF e como Assessora Parlamentar da PGFN. \u00c9 Conselheira Seccional da OAB/DF.\nCl\u00e9ucio Santos Nunes: Doutor em Direito do Estado pela UnB e Mestre em Direito Ambiental pela Universidade Cat\u00f3lica de Santos. Especialista em Direito Tribut\u00e1rio e Processo Tribut\u00e1rio pela PUC/SP.\nEug\u00eanio Arag\u00e3o: advogado, Subprocurador-Geral da Rep\u00fablica aposentado, ex-Ministro da Justi\u00e7a.\nJorge Messias: Procurador da Fazenda Nacional, ex-Subsecret\u00e1rio de Assuntos Jur\u00eddicos da Casa Civil, ex-Consultor Jur\u00eddico do MEC e do MCTI.\nJuliano Jos\u00e9 Breda: advogado, p\u00f3s-doutor em Direitos Fundamentais e Democracia pela Universidade de Coimbra.\nLuiz Augusto Fraga Navarro de Britto Filho: advogado e ex-ministro de Estado da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU).\nLuiz Carlos Rocha (Rochinha): advogado, mestre em direitos fundamentais, ex-Procurador-Geral de Munic\u00edpio e ex-Presidente da Comiss\u00e3o de Direito do Consumidor da OAB/PR.\nManoel Caetano Ferreira Filho: procurador de Estado aposentado, escritor, Professor da UFPR e advogado.\nMauro Menezes: advogado e ex-Presidente da Comiss\u00e3o de \u00c9tica P\u00fablica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nPaulo Henrique Saraiva C\u00e2mara: governador de Pernambuco, economista e auditor do Tribunal de Contas de Pernambuco (TCE/PE).\nTurismo\nArialdo Pinho: ex-secret\u00e1rio da Casa Civil do Cear\u00e1. Secret\u00e1rio de Turismo do Estado do Cear\u00e1.\nChieko Aoki: administradora e empres\u00e1ria do setor hoteleiro\nCarina C\u00e2mara: Superintendente da Secretaria de Estado do Turismo do estado do Piau\u00ed\nLuiz Barreto: soci\u00f3logo, foi presidente do Sebrae e ministro do Turismo\nMarcelo Freixo: professor e deputado federal\nVeneziano Vital do Rego: advogado e senador\nMarta Suplicy: psic\u00f3loga, psicanalista e sex\u00f3loga. Foi prefeita de S\u00e3o Paulo, ministra da Cultura e do Turismo\nOrsine Oliveira J\u00fanior: ex-secret\u00e1rio de Turismo do Amazonas", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "08/11/2022 19h30 Atualizada em 18/11/2022 09h15"}
{"T\u00edtulo": "Campe\u00e3o em biodiversidade, Brasil tem desafio de salvar abelhas", "Texto": "Campe\u00e3o em biodiversidade, Brasil tem desafio de salvar abelhas - Amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, abelhas t\u00eam papel fundamental na poliniza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, gerando uma economia de at\u00e9 R$ 50 bilh\u00f5es por ano \u00e0 agricultura brasileira.A morte repentina das abelhas que cultivava em caixas obrigou Geomilton Rodrigues a buscar um novo local para os insetos prosperarem. Imerso na Caatinga, o apicultor de Tabuleiro do Norte, no Cear\u00e1, desconfia que o agrot\u00f3xico pulverizado em planta\u00e7\u00f5es vizinhas de milho e algod\u00e3o tenha sido letal para seus insetos.\n\n\"Quarenta enxames morreram logo, alguns ficaram intoxicados\", relata Rodrigues. \"As matas est\u00e3o sendo reduzidas devido \u00e0s grandes \u00e1reas do agroneg\u00f3cio, e os enxames ficam sem ter onde buscar comida\", adiciona o apicultor, que produz mel desde 2004 para ajudar no sustento da fam\u00edlia.\n\nNas comunidades pr\u00f3ximas de onde vive Rodrigues, a apicultura tornou-se uma importante fonte de renda da agricultura familiar, mas os relatos s\u00e3o de crescente desaparecimento desses insetos. O uso de agrot\u00f3xicos e o corte da Caatinga, bioma que registrou o maior aumento proporcional de desmatamento entre 2020 e 2021 (90%), segundo os dados mais recentes do Mapbiomas, s\u00e3o apontados como as principais causas.\n\nExtin\u00e7\u00e3o levaria a colapso na produ\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nEm todo o Brasil, pelo menos quatro esp\u00e9cies de abelhas est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, segundo avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima (MMA): Melipona scutellaris, com maior distribui\u00e7\u00e3o no Norte e Nordeste; Melipona capixaba, que vive em regi\u00f5es montanhosas do Esp\u00edrito Santo; Melipona rufiventris, conhecida como uru\u00e7u amarela do Cerrado; e Partamona littoralis, da Mata Atl\u00e2ntica.\n\nA perda desses insetos levaria o mundo a um colapso. \"O desaparecimento das abelhas tem implica\u00e7\u00e3o direta na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Elas s\u00e3o polinizadoras, muito importantes na agricultura, grandes respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de frutos e sementes\", ressalta Vinina Ferreira, professora da Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco, que pesquisa o tema desde a gradua\u00e7\u00e3o.\n\nA Plataforma Brasileira de Biodiversidade e Servi\u00e7os Ecossist\u00eamicos estima que o trabalho silencioso dos polinizadores, com lideran\u00e7a das abelhas, gera uma economia de at\u00e9 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de R$ 50 bilh\u00f5es) por ano \u00e0 agricultura brasileira. Esse seria o montante extra a ser desembolsado para produ\u00e7\u00e3o de alimentos caso os insetos n\u00e3o colaborassem.\n\nSocorro em andamento\n\nO alerta da plataforma mobilizou centenas de pesquisadores na elabora\u00e7\u00e3o da maior for\u00e7a-tarefa j\u00e1 feita para salvar as abelhas no pa\u00eds. Chamado de Plano de A\u00e7\u00e3o Nacional para a Conserva\u00e7\u00e3o dos Insetos Polinizadores Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o, ele inclui tamb\u00e9m esp\u00e9cies de borboletas e mariposas.\n\n\"O Brasil \u00e9 o pa\u00eds mais rico em biodiversidade e tem uma responsabilidade especial por conta disso\", avalia Braulio Dias, diretor de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel da Biodiversidade no Minist\u00e9rio do MMA e ex-secret\u00e1rio executivo da Conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre Diversidade Biol\u00f3gica.\n\nO programa, que est\u00e1 saindo do papel e deve vigorar at\u00e9 o fim de 2027, tem entre suas prioridades reduzir o efeito dos agrot\u00f3xicos sobre os insetos, preservar a vegeta\u00e7\u00e3o, combater inc\u00eandios e impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas para manter os polinizadores vivos.\n\nA Caatinga \u00e9 justamente apontada como uma das regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis. Numa iniciativa paralela, um projeto de Vinina Ferreira tenta fazer o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o das abelhas na regi\u00e3o do vale do S\u00e3o Francisco, que ainda carece de pesquisas.\n\n\"Sabemos que o processo de desmatamento, queimadas, avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola e as secas mais frequentes causadas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocam o desaparecimento desses polinizadores\", comenta Ferreira.\n\nOs efeitos dos agrot\u00f3xicos sobre as abelhas, especialmente sobre o sistema neurol\u00f3gico, j\u00e1 s\u00e3o relativamente bem descritos pela ci\u00eancia. \"Quando contaminadas, elas n\u00e3o conseguem voltar \u00e0 colmeia para comunicar \u00e0s outras onde est\u00e1 o recurso, o alimento. Isso causa um caos\", exemplifica a pesquisadora.\n\nConservar para n\u00e3o extinguir\n\nPolinizadores saud\u00e1veis precisam de vegeta\u00e7\u00e3o preservada. S\u00f3 a Caatinga, bioma exclusivamente brasileiro que j\u00e1 perdeu 26% de sua \u00e1rea original, tem 12,4 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o, segundo levantamento da Plangea Web, plataforma gratuita desenvolvida pelo Instituto Internacional para Sustentabilidade (IIS).\n\n\"A recupera\u00e7\u00e3o de 1,4 milh\u00e3o de hectares de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na Caatinga tem o potencial de reduzir o risco total de extin\u00e7\u00e3o de 79 esp\u00e9cies, das 660 avaliadas, se realizada em \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\", comenta Bruna Pavani, pesquisadora do IIS.\n\nA cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas protegidas \u00e9 uma das estrat\u00e9gias que Dias, do MMA, aponta contra o desaparecimento da fauna e flora brasileira. \"Essas \u00e1reas s\u00e3o importantes para amortecer press\u00f5es que v\u00eam com a expans\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, como constru\u00e7\u00e3o de estradas, agricultura, minera\u00e7\u00e3o, retirada de madeira e pesca, entre outros\", menciona.\n\n\"A sa\u00fade humana depende da sa\u00fade da natureza\"\n\nDias \u00e9 quem coordena o Projeto Pr\u00f3-Esp\u00e9cies do MMA, que desenvolve planos para reduzir as amea\u00e7as e melhorar o estado de conserva\u00e7\u00e3o de pelo menos 290 esp\u00e9cies criticamente em perigo.\n\n\"Temos a tradi\u00e7\u00e3o em avaliar o risco da nossa biodiversidade, mas n\u00e3o conhecemos a maior parte dela\", pontua Dias. No Brasil, cerca de 120 mil esp\u00e9cies de animais e 50 mil de plantas foram descritas, mas estima-se que esse n\u00famero represente apenas 10% da biodiversidade que habita as terras brasileiras.\n\n\"N\u00e3o importa se estamos falando de grandes mam\u00edferos, de abelhas ou de organismos min\u00fasculos. Manter a biodiversidade \u00e9 garantir a produ\u00e7\u00e3o de alimentos do pa\u00eds, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A sa\u00fade humana depende da sa\u00fade da natureza\", defende Dias.\n\n\nAutor: N\u00e1dia Pontes", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 06h59"}
{"T\u00edtulo": "Prysmian Group e Avalanche Andretti se unem na F\u00f3rmula E", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 24 MAR (ANSA) - O Grupo Prysmian, l\u00edder mundial em cabos e sistemas de energia e telecomunica\u00e7\u00f5es, est\u00e1 patrocinando a Avalanche Andretti na edi\u00e7\u00e3o 2022/2023 da F\u00f3rmula E, principalmente para fornecer solu\u00e7\u00f5es para apoiar a transmiss\u00e3o de energia e informa\u00e7\u00f5es em todos os esfor\u00e7os de eletrifica\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da equipe.   \n\n\nDe acordo com o CEO do Grupo Prysmian, Valerio Battista, a empresa \"\u00e9 o primeiro fabricante de cabos a fazer parceria com uma equipe de F\u00f3rmula E como patrocinador principal com o objetivo de fortalecer nossa proposta de valor ao promover a inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no setor estrat\u00e9gico de mobilidade el\u00e9trica\".   \n\n\n\"As tecnologias de cabo e fibra \u00f3ptica s\u00e3o os principais facilitadores dos processos de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, eletrifica\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o. Em particular, na ind\u00fastria de mobilidade el\u00e9trica elas s\u00e3o essenciais para carros, infraestruturas de carregamento e integra\u00e7\u00e3o da rede relacionada\", explicou o executivo.   \n\n\nO Grupo Prysmian \u00e9 considerado um player internacional e atende mercados em todo o mundo na busca de novos desafios em iniciativas sustent\u00e1veis. Com a parceria com a equipe da F\u00f3rmula E, a empresa, que j\u00e1 \u00e9 parceira do velejador solo italiano Giancarlo Pedote, se liga a mais uma modalidade esportiva, compartilhando valores, como inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade.   \n\n\n\"Estamos entusiasmados em dar as boas-vindas ao Grupo Prysmian \u00e0 equipe. Ficar um passo \u00e0 frente de nossos concorrentes sempre foi um elemento-chave do sucesso comercial da Andretti\", ressaltou o diretor comercial da Andretti Autosport.   \n\n\nA temporada tamb\u00e9m marca a estreia da terceira gera\u00e7\u00e3o de motores el\u00e9tricos na categoria (Gen3), o que representa uma grande evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao carro de primeira gera\u00e7\u00e3o (Gen1).   \n\n\nO novo modelo \u00e9 capaz de fornecer 350 kW de pot\u00eancia, uma velocidade m\u00e1xima de mais de 320 km/h e uma recupera\u00e7\u00e3o de 600 kW/h, ou seja, o Gen3 \u00e9 75% mais potente, mais r\u00e1pido e com capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de energia seis vezes maior do que o primeiro.   \n\n\nNeste s\u00e1bado (25), pela primeira vez em nove temporadas, o Brasil sediar\u00e1 o Campeonato Mundial ABB FIA de F\u00f3rmula E. A cidade de S\u00e3o Paulo receber\u00e1 a sexta prova da temporada em um circuito de rua que passa pelo Samb\u00f3dromo do Anhembi, com uma pista de quase 3 km de extens\u00e3o, 14 curvas e pelo menos 3 longas retas. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "24/03/2023 14h24"}
{"T\u00edtulo": "Bolsonaro tem ministro que n\u00e3o entende de Amaz\u00f4nia, diz prefeito de Manaus", "Texto": "O prefeito de Manaus, Arthur Virg\u00edlio Neto (PSDB), acredita que o presidente Jair Bolsonaro (PSL) est\u00e1 sendo mal assessorado pelo ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, a respeito da Amaz\u00f4nia e precisa ter outros interlocutores para tratar das quest\u00f5es da regi\u00e3o.\nEntendo que o presidente \u00e9 mal informado por esse ministro que ele tem. O ministro Ricardo Salles n\u00e3o entende nada de Amaz\u00f4nia. Para ser ministro [do Meio Ambiente], tem que conhecer a Amaz\u00f4nia.\nSalles \u00e9 paulista e foi condenado por improbidade administrativa depois de exercer o cargo de secret\u00e1rio de Meio Ambiente no estado de S\u00e3o Paulo. A condena\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m determinou a suspens\u00e3o de seus direitos pol\u00edticos.\nVEJA TAMB\u00c9M\nMacron n\u00e3o descarta Amaz\u00f4nia sob ger\u00eancia internacional e provoca Planalto\nAeroporto de Porto Velho fecha por mais de 1h devido a fuma\u00e7a de queimada\nCNT/MDA: avalia\u00e7\u00e3o negativa do governo Bolsonaro cresce e \u00e9 de 39,5%\nO tucano, que foi ministro-chefe da secretaria-geral da Presid\u00eancia no governo Fernando Henrique Cardoso, diz que Bolsonaro precisa escutar os cientistas, os militares e a sociedade local. \"Ele precisa ouvir os conselheiros militares que ele tem. S\u00e3o pessoas com profundo conhecimento da regi\u00e3o, dos \u00edndios, dos caboclos, da nossa sociedade e nossas necessidades\".\nVirg\u00edlio Neto \u00e9 contra os garimpos na Amaz\u00f4nia, defende a prote\u00e7\u00e3o \u00e0s terras ind\u00edgenas e a explora\u00e7\u00e3o cuidadosa da biodiversidade. Para ele, os cortes or\u00e7ament\u00e1rios do governo n\u00e3o podem ser lineares e devem preservar os institutos de pesquisa, como o Inpa (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), e as universidades da regi\u00e3o. \"N\u00e3o podem faltar recursos b\u00e1sicos para os institutos de pesquisas. \u00c9 deles de que depende o desenvolvimento sustent\u00e1vel futuro da regi\u00e3o\".\nO prefeito compara a Amaz\u00f4nia \u00e0 figura da galinha dos ovos de ouro. \"Se explor\u00e1-la de maneira sustent\u00e1vel, ela nunca vai faltar\".\n0:26\nIsrael vai enviar avi\u00e3o para combater inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia\nBand News\nDiplomata de forma\u00e7\u00e3o, o tucano diz que a decis\u00e3o do G7 (grupos das sete maiores economias do mundo) de desbloquear a ajuda emergencial de US$ 20 milh\u00f5es para a regi\u00e3o d\u00e1 ao Brasil uma oportunidade de retomar o prest\u00edgio internacional. O Brasil, em sua opini\u00e3o, deveria se destacar como um campe\u00e3o do combate ao aquecimento global.\n\u00c9 hora de botar a bola no ch\u00e3o e recuperar o prest\u00edgio diplom\u00e1tico do Brasil atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es muito claras. Temos que trabalhar apoiados na comunidade internacional, e n\u00e3o criar advers\u00e1rios \u00e0 toa para o pa\u00eds. A diplomacia brasileira n\u00e3o pode continuar sofrendo desgastes. O Brasil tem uma grande chance de se reconciliar com a comunidade internacional.\nEsta chance, na vis\u00e3o de Virg\u00edlio Neto, se desdobra em setembro, quando o Brasil, por tradi\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo discurso de abertura da Assembleia Geral da ONU, em Nova York. \"O presidente tem agora uma oportunidade de ouro de fazer um discurso de uni\u00e3o, de entendimento, de respeito \u00e0 diversidade, um discurso democr\u00e1tico e sobre a Amaz\u00f4nia\".\nCapacidade de \"reciclar\" o discurso\nNa avalia\u00e7\u00e3o do prefeito da capital do Amazonas, que j\u00e1 foi senador e deputado federal, o pronunciamento de sexta passada em rede nacional deu sinais de que o presidente mudou sua opini\u00e3o sobre a quest\u00e3o amaz\u00f4nica. \"Ele mudou a posi\u00e7\u00e3o. Era uma e virou outra. O discurso que ele fez \u00e0 na\u00e7\u00e3o foi muito diferente das palavras anteriores. Ele mostrou capacidade de se reciclar, de se reinventar\".\nPara o Virg\u00edlio Neto, o Brasil n\u00e3o tem outra sa\u00edda a n\u00e3o ser tratar a Amaz\u00f4nia como estrat\u00e9gica, reconhecendo que, embora boa parte da floresta esteja em territ\u00f3rio nacional, ela \u00e9 de interesse mundial.\n\"O Brasil, que n\u00e3o \u00e9 pot\u00eancia militar, fica sujeito a press\u00f5es que podem ser insuport\u00e1veis caso n\u00e3o exer\u00e7a uma governan\u00e7a impec\u00e1vel na Amaz\u00f4nia. O mundo n\u00e3o est\u00e1 preocupado com outros lugares do pa\u00eds. O mundo est\u00e1 preocupado com a Amaz\u00f4nia. Quem n\u00e3o entender isso est\u00e1 na contram\u00e3o. Quem entender isso vai poder fazer uma boa pr\u00e1tica e crescer na diplomacia e na articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\".\nApesar da avalia\u00e7\u00e3o positiva a respeito da decis\u00e3o do G7, o tucano considera baixo o valor liberado. \"Foi decepcionante a decis\u00e3o do G7 de enviar US$ 20 milh\u00f5es para ajudar a Amaz\u00f4nia. Isso \u00e9 uma esmola. Melhor procedeu a procuradora-geral da Rep\u00fablica, Raquel Dodge, que sugeriu ao Supremo Tribunal Federal que endere\u00e7asse R$ 1,2 bilh\u00e3o da Lava Jato para a Amaz\u00f4nia. A\u00ed d\u00e1 para pensar na Amaz\u00f4nia de uma forma mais global. D\u00e1 para pensar no emergencial, que s\u00e3o as queimadas, em algum programa de combate ao desmatamento ilegal e em um projeto de sustentabilidade. Cabe ao governo ser s\u00e1bio na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e idealizar projetos econ\u00f4micos que sejam sustent\u00e1veis\".", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Wellington Ramalhoso"}
{"T\u00edtulo": "Podcast Mamilos: 'N\u00e3o d\u00e1 para empresa ser sustent\u00e1vel quebrando as pessoas'", "Texto": "D\u00e1 para uma empresa ser lucrativa e sustent\u00e1vel ao mesmo tempo? Para o Mamilos, sim. A plataforma de conte\u00fado liderada por Cris Bartis e Juliana Wallauer se juntou ao Pacto Global da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) para discutir como grandes empresas podem ajudar na constru\u00e7\u00e3o de um futuro mais saud\u00e1vel para o planeta.\n\"\u00c9 muito importante voc\u00ea articular com governo, sociedade civil, e com as empresas, elas t\u00eam muito impacto no cotidiano de todos\", comentou em entrevista exclusiva \u00e0 Ecoa Juliana Wallauer, cofundadora do Mamilos.\nRelacionadas\nEmbalagem de milho e telhado refletor: sustentabilidade d\u00e1 lucro?\nPr\u00eamio se une \u00e0 ONU para reconhecer lideran\u00e7as femininas nas empresas\nNunca vi, s\u00f3 ou\u00e7o falar: o que \u00e9 ESG? Por que empresas investem na sigla?\nSegundo Wallauer, como as empresas concentram boa parte do dinheiro e dos bens produzidos, elas precisam estar inseridas nas discuss\u00f5es sobre sustentabilidade. Al\u00e9m disso, \"as empresas s\u00e3o o reflexo do que os l\u00edderes acreditam\". E foi para dialogar com esses l\u00edderes que o evento trouxe discuss\u00f5es sobre g\u00eanero, sal\u00e1rio digno, clima, ra\u00e7a, entre outros.\nVer essa foto no Instagram\nUma publica\u00e7\u00e3o compartilhada por crisbartis (@crisbartis)\nA ideia do evento foi, ent\u00e3o, discutir quais medidas s\u00e3o necess\u00e1rias dentro das empresas para acelerar a\u00e7\u00f5es que contribuam no cumprimento dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS).\nD\u00e1 para ser lucrativo e sustent\u00e1vel ao mesmo tempo, uma coisa n\u00e3o anula a outra. Quando a gente desenhou o arco dos conte\u00fados [do evento], era esse chamamento que a gente queria.\nCris Bartis, cofundadora do Mamilos\nAs ODS s\u00e3o 17 compromissos firmados por 193 pa\u00edses em setembro de 2015. A ideia \u00e9 que esses compromissos guiem as a\u00e7\u00f5es dos governos, sociedade civil e empresas para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que tenham como intuito mitigar impactos negativos at\u00e9 2030.\nE impactos negativos divulgados por a\u00ed s\u00e3o o que n\u00e3o falta. Pelo menos \u00e9 o que as meninas do Mamilos sentem. S\u00e3o tantas not\u00edcias negativas que at\u00e9 parece que ningu\u00e9m est\u00e1 pensando solu\u00e7\u00f5es para tudo isso. Mas est\u00e3o.\n\"Esse \u00e9 um evento que apresenta os desafios, mas principalmente consegue trazer muita gente que fala de um outro Brasil, um Brasil que d\u00e1 certo, que \u00e9 engajado, competente, sustent\u00e1vel e menos desigual\", disse Juliana Wallauer.\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 meio ambiente\nN\u00e3o d\u00e1 para ser sustent\u00e1vel \"quebrando as pessoas\", alerta Wallauer. Entre as ODS, em meio a objetivos de consumo e produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza est\u00e1 promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e bem-estar para todas as pessoas. E sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sa\u00fade f\u00edsica, n\u00e3o \u00e9 mesmo? \u00c9 sa\u00fade mental tamb\u00e9m. E isso a ONU, junto \u00e0s meninas do podcast Mamilos, trouxeram para o debate com as empresas.\nCris Bartis e Alok. O DJ tamb\u00e9m esteve presente na ONU em Nova York\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\n\"Quando a gente fala de sustentabilidade, muita gente s\u00f3 pensa na \u00e1rea ambiental e s\u00f3 que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. As pessoas que movem cada uma dessas decis\u00f5es, as pessoas que constroem o mundo que a gente quer viver, se a gente n\u00e3o cuida delas, n\u00e3o d\u00e1\", comentou Juliana Wallauer.\nTodo conte\u00fado discutido entre os l\u00edderes de grandes empresas com o Mamilos dentro da ONU n\u00e3o ficar\u00e1 restrito somente \u00e0 Assembleia Geral em Nova York. Tudo o que foi dito virar\u00e1 um epis\u00f3dio especial do Mamilos. \"\u00c9 fundamental compartilhar esse conte\u00fado. A gente precisa envolver todas as pessoas nessa discuss\u00e3o e essa parte de divulga\u00e7\u00e3o procura uma conversa p\u00fablica\", diz Wallauer.\n\"O pr\u00f3ximo passo \u00e9 levar essa esperan\u00e7a para as pessoas ainda mais nesse momento eleitoral, porque a gente precisa pensar em projeto de pa\u00eds. Eu acho que o Brasil, como sempre, tem muito potencial, n\u00e3o precisa ser assim como est\u00e1 sendo agora, a gente pode quebrar essa l\u00f3gica.\"\nJuliana Wallauer, cofundadora do Mamilos", "Autor": "De Ecoa, em S\u00e3o Paulo (SP)", "Data": "Camilla Freitas"}
{"T\u00edtulo": "Estabilidade e volatilidade definir\u00e3o pre\u00e7os da Petrobras", "Texto": "O crit\u00e9rio de estabilidade versus volatilidade vai permear as decis\u00f5es da Petrobras sobre aumento ou redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, disse nesta sexta-feira (12) o presidente da companhia, Jean Paul Prates. Ele anunciou que falar\u00e1 de pre\u00e7o na semana que vem, adiantando que h\u00e1 chance de ter reajuste em alguns combust\u00edveis.\nO presidente da estatal deixou claro que a paridade internacional n\u00e3o existe. \"O que existe \u00e9 o que se convencionou chamar paridade de importa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s vamos continuar seguindo refer\u00eancia internacional e competitividade interna em cada mercado em que n\u00f3s participamos\", disse Prates.\nNot\u00edcias relacionadas:\nPetrobras anuncia distribui\u00e7\u00e3o de R$ 24 bilh\u00f5es em dividendos.\nPetrobras aprova altera\u00e7\u00e3o em sua estrutura organizacional.\nPrates descarta manter atual pol\u00edtica de pre\u00e7os da Petrobras.\nEle garantiu que a Petrobras n\u00e3o vai perder venda nem vai deixar de ter o pre\u00e7o mais atrativo para os seus clientes, que s\u00e3o as distribuidoras de combust\u00edveis e de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo (GLP). Prates lamentou a venda da BR Distribuidora ao setor privado, o que, para ele, inviabilizou o contato da estatal com o consumidor final.\nO presidente da Petrobras disse que outro crit\u00e9rio que ser\u00e1 observado pela companhia \u00e9 o da atratividade para o cliente versus o que estava acontecendo antes, que era a \"abdica\u00e7\u00e3o absoluta das vantagens nacionais, abdica\u00e7\u00e3o da vantagem de ter uma refinaria aqui, ao lado do consumidor e do meu cliente principal, abdica\u00e7\u00e3o das vantagens de eu ter estrutura de escoamento e estrutura de transporte e ter, inclusive, fonte de petr\u00f3leo nacional e ter capacidade de refino nacional\". Tudo isso, segundo Prates, faz parte de um modelo de pre\u00e7o empresarial, sobre o qual a Petrobras vai conversar melhor na pr\u00f3xima semana.\nPrimeiro trimestre\nPrates comemorou o resultado da companhia do primeiro trimestre, quando os investimentos somaram US$ 2,5 bilh\u00f5es, sendo US$ 2 bilh\u00f5es em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. No total dos investimentos, os destaques ficam por conta no desenvolvimento de grandes projetos que v\u00e3o sustentar a curva de produ\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos cinco anos. Entre eles est\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de novas plataformas, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o dos recursos para a revitaliza\u00e7\u00e3o do Campo de Marlim, na Bacia de Campos.\n\"\u00c9 o maior projeto do mundo de recupera\u00e7\u00e3o de ativos maduros da ind\u00fastria offshore [no mar]. Com ele, vamos ampliar a produ\u00e7\u00e3o, manter empregos e abrir uma frente importante de aprendizado e conhecimento para os outros projetos similares em todo o Brasil\", disse Prates.\nSegundo Prates, um marco importante desse plano foi a coloca\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o da plataforma FPSO Anna Nery, nos campos de Marlim e Voador.\nNos 100 primeiros dias de sua gest\u00e3o \u00e0 frente da Petrobras, Prates disse que a empresa voltou a colocar as pessoas em primeiro lugar, a apostar na transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, a valorizar o potencial de cada regi\u00e3o do pa\u00eds, a abrir novas oportunidades de investimento para alavancar o Brasil. \"Voltou, enfim, a trilhar um caminho s\u00f3lido em dire\u00e7\u00e3o ao futuro, um futuro sustent\u00e1vel, s\u00f3lido e inclusivo\".\nEle disse que, com esse prop\u00f3sito, o pr\u00e9-sal continuou sendo o centro das receitas e gera\u00e7\u00e3o de caixa da companhia, para garantir a energia necess\u00e1ria \u00e0 sociedade brasileira. No primeiro trimestre, o pr\u00e9-sal respondeu por 77% da produ\u00e7\u00e3o total da Petrobras e bateu um novo recorde de produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em fevereiro.\nNo primeiro trimestre do ano, a Petrobras registrou lucro l\u00edquido de R$ 38,2 bilh\u00f5es, com Fluxo de Caixa Operacional (FCO) atingindo R$ 53,8 bilh\u00f5es. Os resultados deixam o presidente da estatal otimista com rela\u00e7\u00e3o ao futuro. \"N\u00f3s vamos seguir construindo uma Petrobras s\u00f3lida, competitiva, sustent\u00e1vel, sintonizada com as demandas da sociedade, erguendo novas fontes e alavancando novos investimentos para o pa\u00eds. E isso \u00e9 apenas o come\u00e7o\".\nMercado de g\u00e1s\nO diretor Financeiro e de Rela\u00e7\u00f5es com Investidores, Sergio Caetano Leite, informou que a Petrobras segue revendo todo o seu portf\u00f3lio de ativos. Essa revis\u00e3o est\u00e1 em linha com o processo de revis\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico, \u00e0 luz de mudan\u00e7as no quadro nacional e externo. As conversas com o Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (Cade) foram reabertas e seguem em ritmo normal, informou.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Transportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil (TBG), Leite disse que est\u00e1 inserida no processo de revis\u00e3o de ativos. Somente ao final da revis\u00e3o do portf\u00f3lio, a Petrobras anunciar\u00e1 alguma decis\u00e3o, disse.\nNa \u00e1rea de g\u00e1s, o diretor de Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e Sustentabilidade, Maur\u00edcio Tolmasquim, disse que a Petrobras pretende dar um choque de oferta, que vai ser baseado em investimentos da ordem de US$ 5,2 bilh\u00f5es em tr\u00eas projetos que j\u00e1 est\u00e3o aprovados e anunciados e alguns em constru\u00e7\u00e3o (Rota3, para escoar o g\u00e1s do pr\u00e9-sal; BM-C-33, campo de g\u00e1s condensado situado na Bacia de Campos; e projetos em Sergipe). S\u00e3o esperados resultados no curto e m\u00e9dio prazo.\nAl\u00e9m desses US$ 5,2 bilh\u00f5es, Tolmasquim destacou investimentos de US$ 6 bilh\u00f5es em explora\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s que v\u00e3o gerar mais oferta. Outro plano \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o, ainda este ano, dos processos de chamada p\u00fablica abertos pelas distribuidoras para contrato com fornecimento iniciado em 2024. \"A ideia \u00e9, justamente, atuar de forma competitiva e com garantia de entrega\".\nO diretor disse que a Petrobras vai avaliar, e atuar quando for necess\u00e1rio, no mercado termel\u00e9trico, \"porque existem leil\u00f5es de reserva de capacidade que a empresa poder\u00e1, eventualmente, decidir entrar com termel\u00e9tricas flex\u00edveis, porque s\u00e3o fundamentais para a descarboniza\u00e7\u00e3o do Brasil, ao fazerem um backup das usinas renov\u00e1veis, como e\u00f3lica e solar, que s\u00e3o intermitentes, ou seja, em que ocorrem interrup\u00e7\u00f5es\".", "Autor": "", "Data": "12/05/2023 18h58"}
{"T\u00edtulo": "Em mensagem ao Congresso, Bolsonaro exalta rela\u00e7\u00f5es sem \"vi\u00e9s ideol\u00f3gico\"", "Texto": "Uma mensagem do presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido), lida durante sess\u00e3o solene no Congresso Nacional marcou na tarde de hoje a abertura dos trabalhos legislativos no Brasil em 2020.\nO texto foi entregue pelo ministro-chefe da Casa Civil, Onyx Lorenzoni, e lido pela deputada federal Soraya Santos (PL-RJ), primeira secret\u00e1ria do Congresso Nacional. Nele, Bolsonaro refor\u00e7ou a defesa \u00e0s propostas liberais adotadas na economia e o combate ao \"vi\u00e9s ideol\u00f3gico\" nas rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil.\n\"No passado, o Brasil foi distanciado das grandes pot\u00eancias mundiais e dos centros tecnol\u00f3gicos. Tivemos independ\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o para levar adiante uma proposta de mais liberdade para o Pa\u00eds\", defendeu a mensagem. \"Realizamos miss\u00f5es amplamente frut\u00edferas, mantivemos di\u00e1logos produtivos com diversos pa\u00edses e avan\u00e7amos em quest\u00f5es fundamentais para a reinser\u00e7\u00e3o do Brasil no mundo, visando a prosperidade do Pa\u00eds e do povo brasileiro. O vi\u00e9s ideol\u00f3gico deixou de existir em nossas rela\u00e7\u00f5es com o exterior. O mundo voltou a confiar no Brasil.\"\nBolsonaro elogia Skaf como porta-voz e indica 'fritura' de R\u00eago Barros\nBolsonaro recebe novo apoio da Fiesp e diz que economia \"j\u00e1 deu certo\"\nSTF far\u00e1 audi\u00eancias p\u00fablicas para debater a cria\u00e7\u00e3o do juiz de garantias\nA mensagem de reabertura de trabalhos ainda defendeu o processo de acess\u00e3o do Brasil \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) em 2020. Al\u00e9m disso, falou ainda em \"fomentar e incentivar o potencial econ\u00f4mico do meio ambiente\" e citou a defesa de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA mesa da sess\u00e3o solene que inaugurou os trabalhos da 2\u00aa sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria da 56\u00aa legislatura contou ainda com Davi Alcolumbre (DEM-AP), presidente do Senado; Rodrigo Maia (DEM-RJ), presidente da C\u00e2mara; ministro Dias Toffoli, presidente do Supremo Tribunal Federal (STF); Onyx Lorenzoni, ministro-chefe da Casa Civil; e Augusto Aras, procurador-geral da Rep\u00fablica.\n2:40\nOnyx leva mensagem de Bolsonaro ao Congresso\nBand Not\u00ed\u00adcias\nCoube a Toffoli, ap\u00f3s a leitura, apresentar ao Congressos dois relat\u00f3rios, com as atividades de 2019 do pr\u00f3prio STF e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ). Em seu discurso, o ministro ainda refor\u00e7ou a import\u00e2ncia do Judici\u00e1rio na defesa da democracia.\n\"A democracia no Brasil mostra for\u00e7a nesses momentos e mostra sua tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3ria de mais de 200 anos de um parlamento funcionando. \u00c9 uma honra para mim, em nome do poder judici\u00e1rio da na\u00e7\u00e3o, e uma satisfa\u00e7\u00e3o pessoal por aqui ter trabalhado, estar nessa solenidade de natureza tipicamente republicana e democr\u00e1tica do in\u00edcio da sess\u00e3o legislativa\", disse Toffoli.\nReformas de 2019 e 2020\nNa sequ\u00eancia, Rodrigo Maia celebrou a aprova\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es no Congresso ao longo de 2019. Al\u00e9m disso, usou suas palavras para defender a responsabilidade fiscal do Brasil em 2020.\n\"Acredito que essa \u00e9 uma legislatura especial, que teve um in\u00edcio vitorioso\", disse Maia. \"O Congresso est\u00e1 passando a ocupar um lugar que \u00e9 seu por direito, como epicentro do debate e da negocia\u00e7\u00e3o em torno das quest\u00f5es vitais para o desenvolvimento do nosso Brasil. Votamos proposi\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia no ano passado sobre os temas mais diferentes. Para ficar em poucos exemplos, aprovamos a Reforma da Previd\u00eancia, o novo marco legal de saneamento, a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de casos suspeitos de viol\u00eancia contra a mulher, e a regulamenta\u00e7\u00e3o do dano moral decorrente da pr\u00e1tica de viol\u00eancias contra a mulher. Asseguramos tratamento tribut\u00e1rio adequado para o setor de inform\u00e1tica e automa\u00e7\u00e3o central na moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Aprovamos o Revalida, endurecemos as penas para imposi\u00e7\u00e3o de maus tratos aos animais, aprovamos o pacote anticrime, modernizamos o processo penal brasileiro e muitas outras mat\u00e9rias\", listou o deputado.\n3:27\nSem juiz de garantias, pacote anticrime entra em vigor nesta quinta-feira\nredetv\nO tom foi semelhante ao de Davi Alcolumbre, que destacou o volume de trabalho de deputados e senadores ao longo de 2019. Para 2020, a meta \u00e9, segundo ele, uma reforma tribut\u00e1ria \"esperada h\u00e1 quase 30 anos\" e que \"n\u00e3o castigue o bolso de nossos cidad\u00e3os\".\n\"Foi um trabalho extremamente produtivo de todos n\u00f3s, porque permitiu resultados important\u00edssimos e hist\u00f3ricos\", disse o presidente do Senado, celebrando resultados alcan\u00e7ados na economia no \u00faltimo ano. \"Temos novos desafios para 2020, mas vejo o Estado cada vez mais preparado para se desenvolver em mat\u00e9ria econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social.\"\nConfira a mensagem do presidente Jair Bolsonaro ao Congresso:\nSenhoras e senhores congressistas,\nPrimeiro, quero agradecer a Deus por estar vivo; segundo, agradecer ao povo brasileiro pelo mandato a mim confiado, o qual estou honrando com muita lealdade e verdade.\nNesta mensagem, depois de um ano de Governo, temos orgulho de apresentar um novo Brasil.\nA capacidade produtiva e de iniciativa do povo brasileiro estava sendo limitada, constituindo-se em um s\u00e9rio perigo para o Pa\u00eds, e isso deveria ser enfrentado com coragem, esfor\u00e7o e dinamismo.\nA partir da vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, come\u00e7amos a pavimentar nosso caminho da prosperidade e o Pa\u00eds come\u00e7ou a trilhar o caminho da liberdade e a ganhar proje\u00e7\u00e3o mundial.\nNecessit\u00e1vamos reduzir o Estado gigantesco, lento, burocr\u00e1tico e oneroso para os cidad\u00e3os pagadores de impostos, combater a corrup\u00e7\u00e3o, a viol\u00eancia, reerguer a economia e valorizar a fam\u00edlia, a base da nossa sociedade.\nIniciamos diminuindo o tamanho da m\u00e1quina p\u00fablica, reduzindo o n\u00famero de minist\u00e9rios de 29 para 22.\nPassamos a atuar em defesa dos interesses do Pa\u00eds, apresentando uma mensagem firme e verdadeira ao mundo, constru\u00edda a partir dos pilares que sustentam a ordem econ\u00f4mica e social, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o os anseios e ideais do nosso povo.\nNo passado, o Brasil foi distanciado das grandes pot\u00eancias mundiais e dos centros tecnol\u00f3gicos. Tivemos independ\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o para levar adiante uma proposta de mais liberdade para o Pa\u00eds.\nRealizamos miss\u00f5es amplamente frut\u00edferas, mantivemos di\u00e1logos produtivos com diversos pa\u00edses e avan\u00e7amos em quest\u00f5es fundamentais para a reinser\u00e7\u00e3o do Brasil no mundo, visando a prosperidade do Pa\u00eds e do povo brasileiro. O vi\u00e9s ideol\u00f3gico deixou de existir em nossas rela\u00e7\u00f5es com o exterior. O mundo voltou a confiar no Brasil.\nEm um ano de governo, n\u00f3s avan\u00e7amos em importantes acordos que v\u00e3o intensificar e simplificar as trocas comerciais e investimentos com o mundo. Enquanto Presidente da Na\u00e7\u00e3o, o nosso desejo \u00e9 o de realizar boas parcerias para o Brasil, por meio das quais teremos melhores condi\u00e7\u00f5es para agregar valor, de forma sustent\u00e1vel, aos nossos recursos naturais.\nEm 2020, temos a oportunidade de continuar o processo de acess\u00e3o do Brasil \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). Essa acess\u00e3o contribuir\u00e1 para a melhoria da efici\u00eancia dos gastos do Estado e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de qualidade, simplifica\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, desenvolvimento da infraestrutura e fortalecimento da produtividade, melhoria do ambiente de neg\u00f3cios, aumento do investimento em pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o, apoio ao ingresso dos trabalhadores na economia formal, fornecimento de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade em todos os n\u00edveis, redu\u00e7\u00e3o da pobreza, fortalecimento das a\u00e7\u00f5es voltadas ao combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de desigualdades e promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental.\nDaremos ainda mais \u00eanfase aos esfor\u00e7os para aumentar os nossos fluxos globais de com\u00e9rcio e investimentos, promovendo a renova\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e em busca de parcerias estrat\u00e9gicas com todos os pa\u00edses que tenham interesse em trabalhar pela paz, liberdade e prosperidade.\nNosso Governo est\u00e1 promovendo uma s\u00e9rie de realiza\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 est\u00e3o trazendo benef\u00edcios, tanto para a sociedade quanto para os investidores e o setor empresarial no Brasil.\nNossa taxa b\u00e1sica de juros (Selic) est\u00e1 em n\u00edveis m\u00ednimos hist\u00f3ricos, a infla\u00e7\u00e3o sob controle, a Bolsa bateu sucessivos recordes e o risco-Brasil diminuiu significativamente. Com respeito ao nosso povo, faremos muito mais pelo Pa\u00eds.\nOs n\u00fameros mostram, ainda, que caminhamos para um ambiente f\u00e9rtil de emprego e prosperidade. Melhoramos o ambiente de neg\u00f3cios proporcionando mais oportunidades para que os empreendedores prosperem; com isso, j\u00e1 come\u00e7amos a melhorar a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.\nPara proporcionar infraestrutura integrada e confi\u00e1vel para a mobilidade segura e eficiente de pessoas e bens, com vistas ao aumento da competitividade nacional e \u00e0 retomada do crescimento econ\u00f4mico brasileiro, o Governo atuou em quase 300 projetos considerados prioridade nacional nos setores de transportes, energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, parques nacionais, defesa, seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, telecomunica\u00e7\u00f5es, desenvolvimento regional, licenciamento ambiental e desestatiza\u00e7\u00f5es de empresas p\u00fablicas. Esse conjunto abrange um potencial de mais de R$ 900 bilh\u00f5es em investimentos a serem realizados durante os per\u00edodos dos contratos nos pr\u00f3ximos 30 anos.\nPela primeira vez em duas d\u00e9cadas, pequenos, m\u00e9dios e grandes produtores rurais voltaram a trabalhar juntos. Unificamos no Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento todas as pol\u00edticas voltadas para as demandas do agro e do setor rural. Tivemos produ\u00e7\u00f5es recordes, fechamos diversos acordos e abrimos novos mercados para os produtos brasileiros. Para 2020, propomos fomentar e incentivar o potencial econ\u00f4mico do meio ambiente, al\u00e9m de promover oportunidades de neg\u00f3cios sustent\u00e1veis.\nO Brasil avan\u00e7ou n\u00e3o apenas no \u00e2mbito econ\u00f4mico. Tornou-se um pa\u00eds mais fraterno, que cuida dos brasileiros e de qualquer pessoa presente no territ\u00f3rio nacional. Devemos destacar o Programa Nacional de Incentivo ao Voluntariado, o P\u00e1tria Volunt\u00e1ria, que tem por ess\u00eancia fomentar a pr\u00e1tica do voluntariado como ato de humanidade, cidadania e amor ao pr\u00f3ximo.\nEm 2019, milhares de pessoas viram-se obrigadas a deixar a Venezuela e adentrar em nosso Pa\u00eds, em um \u00eaxodo de grandes propor\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina. Mesmo em um contexto de restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, trabalhamos para oferecer condi\u00e7\u00f5es dignas e esperan\u00e7a para iniciar uma nova vida.\nEm 2020, temos como objetivo continuar melhorando nossas pol\u00edticas p\u00fablicas para todos. \u00c9 imperioso garantir educa\u00e7\u00e3o de qualidade e forma\u00e7\u00e3o suficiente para a popula\u00e7\u00e3o brasileira exercer a cidadania e alcan\u00e7ar o pleno potencial de liberdade. \u00c9 urgente melhorar o acesso e a qualidade \u00e0 sa\u00fade e a efici\u00eancia na gest\u00e3o de servi\u00e7os e recursos.\nAumentar a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 um grande desafio e uma meta do nosso Governo. A viol\u00eancia e a impunidade assolavam o povo brasileiro. Em 2019, o Brasil reduziu de forma expressiva a viol\u00eancia. Permanecemos desconstruindo a invers\u00e3o de valores que h\u00e1 muito imperou em nosso Pa\u00eds para devolver, de vez, a paz aos brasileiros.\nA aprova\u00e7\u00e3o da Nova Previd\u00eancia foi um sinal mais do que claro de que o Brasil est\u00e1 no caminho certo e de que existe um entrosamento entre os Poderes em prol do Brasil.\nOutros projetos em tramita\u00e7\u00e3o em nosso Parlamento, ao longo deste ano de 2020, precisam da devida aprecia\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, de modo que o Estado atenda \u00e0s leg\u00edtimas aspira\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira, registrando marcos hist\u00f3ricos de conquistas, dentre os quais podemos citar o projeto da reforma tribut\u00e1ria, do Contribuinte Legal, do Programa Verde-Amarelo, da independ\u00eancia do Banco Central, da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras, do Plano de Promo\u00e7\u00e3o do Equil\u00edbrio Fiscal, do Novo Marco Legal do Saneamento e do Plano Mais Brasil, composto pelas PECs Emergencial, do Pacto Federativo e dos Fundos P\u00fablicos.\nSabemos que a miss\u00e3o \u00e9 \u00e1rdua, mas com dedica\u00e7\u00e3o, responsabilidade, esp\u00edrito p\u00fablico e com a uni\u00e3o atingiremos nosso objetivo, que \u00e9 construir um Brasil grande e mais justo para todos. E essa constru\u00e7\u00e3o passa necessariamente pelo nosso Parlamento.\nO Brasil j\u00e1 mudou. E agradecemos imensamente ao Congresso Nacional por construir conosco este novo momento. Um momento de muitos resultados positivos e de esperan\u00e7a para nossa Na\u00e7\u00e3o.\nEm 2020, continuaremos trabalhando em prol do nosso Brasil e da nossa democracia. Esperamos e confiamos que a voz da popula\u00e7\u00e3o brasileira seja ecoada no Congresso e que seus anseios prevale\u00e7am, acima de tudo.\nAo entregar esta mensagem \u00e0s senhoras e aos senhores parlamentares, e, assim, \u00e0 sociedade, deixamos a certeza de que, juntos, estamos criando as condi\u00e7\u00f5es para colocar o Brasil no lugar de destaque que ele merece. Temos o dever de garantir um futuro melhor para nossos filhos e nossos netos, honrando as futuras gera\u00e7\u00f5es.\nMuito obrigado,\nJair Messias Bolsonaro\nPresidente da Rep\u00fablica", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "03/02/2020 16h41 Atualizada em 03/02/2020 16h54"}
{"T\u00edtulo": "Povos da Amaz\u00f4nia ser\u00e3o protagonistas da proposta brasileira na OTCA", "Texto": "O Brasil est\u00e1 unificando discursos visando a apresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta coesa na C\u00fapula da Amaz\u00f4nia, evento que reunir\u00e1 nos dias 8 e 9 de agosto, em Bel\u00e9m, os chefes de Estado dos oito pa\u00edses que integram a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA).\nA c\u00fapula pretende elaborar uma pol\u00edtica comum para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.\nNot\u00edcias relacionadas:\nAlertas de desmatamento na Amaz\u00f4nia caem 68% em abril.\nMarina: quest\u00e3o ambiental \u00e9 a base para o desenvolvimento econ\u00f4mico.\nProdu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos depende da reforma agr\u00e1ria, diz MST.\n\"N\u00e3o se cogita mais, como no passado, debater o futuro da Amaz\u00f4nia sem os amaz\u00f4nidas, incluindo povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais\", defendeu o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Mauro Vieira, durante a abertura do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia, nesta ter\u00e7a-feira (16), no Itamaraty.\nMinistro da Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Mauro Vieira, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nO evento segue at\u00e9 quinta-feira (18), com debates entre representantes de governo e da sociedade civil, e a participa\u00e7\u00e3o de diversos ministros.\nMauro Vieira disse que o semin\u00e1rio foi organizado tendo como premissa a de que \"povos ind\u00edgenas e povos e comunidades tradicionais s\u00e3o atores pol\u00edticos indispens\u00e1veis para o debate\".\n\"Do ponto de vista diplom\u00e1tico, a c\u00fapula representar\u00e1 oportunidade \u00fanica para retomar o di\u00e1logo regional amaz\u00f4nico de alto n\u00edvel; robustecer v\u00ednculos bilaterais entre pa\u00edses amaz\u00f4nicos; relan\u00e7ar, atualizar e levar o perfil da coopera\u00e7\u00e3o regional; fortalecer a \u00f3tica e outros mecanismos concretos de coopera\u00e7\u00e3o; adensar os la\u00e7os entre \u00f3rg\u00e3os do governo, sociedade civil e academia da Amaz\u00f4nia dos oito pa\u00edses; e, tamb\u00e9m, dialogar com cooperantes externos, com base no protagonismo dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos\", disse o chanceler brasileiro.\nNovo modelo\nMinistro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, Paulo Teixeira, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia - Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nO ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, Paulo Teixeira, disse que, antes de tudo, o Brasil tem de \"alterar radicalmente o modelo que vem do governo militar para a Amaz\u00f4nia\", segundo o qual era necess\u00e1rio integrar a Amaz\u00f4nia para n\u00e3o entreg\u00e1-la, seguindo a l\u00f3gica err\u00f4nea de que cortar \u00e1rvores seria virtude para um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\"Depois veio o tema das commodities, que avan\u00e7am sobre a Amaz\u00f4nia. Na minha opini\u00e3o, temos de criar uma economia, ali, em que a Amaz\u00f4nia e as \u00e1rvores de p\u00e9 sejam mais rent\u00e1veis para os habitantes da Amaz\u00f4nia. Essa \u00e9 a virtude de um novo ciclo\", acrescentou Teixeira.\nNesse sentido, o ministro defendeu quatro pol\u00edticas a serem adotadas para a regi\u00e3o: reflorestamento produtivo; explora\u00e7\u00e3o da sociobiodiversidade; compra, pelo governo, de produtos ali produzidos de forma sustent\u00e1vel, via Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos (PAA); e rearranjo fundi\u00e1rio.\nEle citou alguns exemplos de produtos que se enquadram na pol\u00edtica de reflorestamento e que t\u00eam muita procura e \u00f3timo valor para exporta\u00e7\u00e3o: a\u00e7a\u00ed, castanha, cacau, cupua\u00e7u e guaran\u00e1. Segundo Teixeira, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de sentido econ\u00f4mico nessa explora\u00e7\u00e3o, associando-a \u00e0 agroind\u00fastria.\n\"Se conseguirmos associar pequenas agroind\u00fastrias ali, teremos resultados muito vantajosos para comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos\", argumentou.\nTeixeira acrescentou que, para estimular essas produ\u00e7\u00f5es, o minist\u00e9rio poder\u00e1 usar seu programa de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos para fazer compras p\u00fablicas a pre\u00e7o de mercado e, a partir da\u00ed, organizar as pol\u00edticas de agroindustrializa\u00e7\u00e3o e de comercializa\u00e7\u00e3o, inclusive para o exterior.\n\"Recentemente eu recebi a representa\u00e7\u00e3o de uma grande rede de supermercados de origem francesa, que funciona no Brasil. Perguntei a eles por que n\u00e3o fazem uma g\u00f4ndola de produtos da Amaz\u00f4nia aqui, na Fran\u00e7a e na Europa. Pessoas que queiram ajudar a impedir o desmatamento na Amaz\u00f4nia podem consumir produtos que sejam sustent\u00e1veis, explorados na Amaz\u00f4nia e com pre\u00e7o adequado\", disse.\nSobre a quest\u00e3o fundi\u00e1ria, Teixeira disse que, com a ajuda do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra), est\u00e1 restabelecendo uma c\u00e2mara de discuss\u00e3o das terras p\u00fablicas, algo que foi encerrado nos dois \u00faltimos governos.\nPovos ind\u00edgenas\nO coordenador Executivo da Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas no Brasil, Kleber Karipuna, disse que, mesmo com as dificuldades impostas pelo governo anterior, povos ind\u00edgenas, aliados e parceiros mantiveram debates e discuss\u00f5es internas para garantir a caminhada de diversas iniciativas que j\u00e1 existiam e foram potencializadas.\nCoordenador da Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas, Kleber Karipuna, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia - Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\n\"Uma delas, inclusive, sobre o fortalecimento da cadeia do a\u00e7a\u00ed, citado hoje pelo ministro Paulo Teixeira, com uma cooperativa ind\u00edgena j\u00e1 trabalhando todo processo, desde a coleta at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do suco do a\u00e7a\u00ed e de derivados dessa cadeia, que agrega valor a artesanato, adubo, entre outros potenciais que existem\", explicou Karipuna, ao ressaltar ser esse \"apenas um exemplo\" do que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas podem dar em termos de sustentabilidade e para agregar valor ao trabalho tradicional.\n\"A gente n\u00e3o pode pensar em desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia sem antes pensar na garantia do direito territorial, na desintrus\u00e3o e na entrega livre desses territ\u00f3rios para o efetivo usufruto exclusivo desses povos, com um olhar para as especificidades da cultura ind\u00edgena, que agrega muito valor, como j\u00e1 foi comprovado cient\u00edfica e historicamente, n\u00e3o s\u00f3 para quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental do seu territ\u00f3rio ou para o combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1tica, mas tamb\u00e9m para riqueza sociocultural do nosso pa\u00eds\", acrescentou ao criticar a tese do Marco Temporal que, segundo ele, enfrenta o direito origin\u00e1rio dos povos ind\u00edgenas a seus territ\u00f3rios.\nAo iniciar sua participa\u00e7\u00e3o, a ministra da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, Luciana Santos, lembrou do compromisso do governo Lula em, at\u00e9 2030, chegar ao desmatamento zero na Amaz\u00f4nia.\n\"Vamos fazer um esfor\u00e7o muito grande para transformar a Amaz\u00f4nia n\u00e3o em um santu\u00e1rio da humanidade, mas em centro de pesquisa compartilhado com o mundo todo, para que a gente possa tirar proveito da riqueza da biodiversidade da Amaz\u00f4nia e para ver se transformamos essa riqueza em melhoria de qualidade de vida do povo que mora na Amaz\u00f4nia\", disse.", "Autor": "", "Data": "16/05/2023 15h54"}
{"T\u00edtulo": "China e Brasil tentam refor\u00e7ar elos econ\u00f4micos em Pequim sem esquecer desenvolvimento sustent\u00e1vel", "Texto": "Representantes de governos, empres\u00e1rios, pesquisadores e membros de think tanks se reuniram Pequim para discutir a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o entre Brasil e China. Os participantes se mostraram convencidos de que esse aspecto \u00e9 indispens\u00e1vel para melhorar os elos sino-brasileiros.\nRepresentantes de governos, empres\u00e1rios, pesquisadores e membros de think tanks se reuniram Pequim para discutir a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o entre Brasil e China. Os participantes se mostraram convencidos de que esse aspecto \u00e9 indispens\u00e1vel para melhorar os elos sino-brasileiros.\nSilvano Mendes, enviado especial da RFI a Pequim\nComo melhorar as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil levando em considera\u00e7\u00e3o a sustentabilidade e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas? Como avan\u00e7ar em acordos comerciais entre dois pa\u00edses que enfrentam desafios ambientais de peso pensando na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono? Esses foram alguns dos temas discutidos durante a confer\u00eancia Di\u00e1logo China-Brasil sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, realizada na segunda-feira (27) em Pequim.\n \"Lembramos que o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o se limita \u00e0 agenda de clima e meio ambiente\", ressaltou a economista brasileira Karin Costa Vasquez. \"Tamb\u00e9m trata de quest\u00f5es econ\u00f4micas, como a produtividade e emprego decente, inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, e temas sociais tamb\u00e9m, como redu\u00e7\u00e3o da pobreza, da fome e desigualdade\", disse Vasquez, que leciona na Universidade de Fudan, em Xangai, e \u00e9 pesquisadora do Center for China and Globalization (CCG), um think tank coorganizador do evento junto com o Centro Brasileiro de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (Cebri), em parceria com a Associa\u00e7\u00e3o do Povo Chin\u00eas de Amizade com o Exterior (CPAFFC).\n\"A rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a China tem vivido um crescimento no setor comercial e no setor de investimentos. Isso tem crescido, inclusive quando a gente olha numa perspectiva de mais longo prazo, desde os anos 2000\", avalia a pesquisadora. \"Agora, com um novo momento, tanto para o Brasil, com o novo governo, quanto para a China, essa visita, acontecendo j\u00e1 no terceiro mandato de XI Jinping, sinaliza de forma muito clara o potencial de adensar, de qualificar as rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e China. E nada melhor do que adensar e qualificar essas rela\u00e7\u00f5es tratando de um tema t\u00e3o caro para esses dois pa\u00edses e para o mundo, que \u00e9 o desenvolvimento sustent\u00e1vel\", aponta.\nSegundo a economista, existe um interesse m\u00fatuo em integrar a quest\u00e3o da sustentabilidade nas rela\u00e7\u00f5es comerciais entre Brasil e China. \"A reindustrializa\u00e7\u00e3o e modelos mais sustent\u00e1veis e inclusivos, o uso de energias mais eficientes e renov\u00e1veis s\u00e3o diretrizes muito claras e prioridades dadas hoje para o governo [brasileiro]. E s\u00e3o tecnologias e \u00e1reas em que a China tem muito a oferecer tamb\u00e9m. Ent\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o 'ganha-ganha' e que pode, de fato, gerar uma transforma\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos ganhos comerciais\", resume, otimista, a pesquisadora.  \nOu\u00e7a a entrevista completa clicando na foto acima.", "Autor": "", "Data": "28/03/2023 14h44"}
{"T\u00edtulo": "Illy anuncia vencedores de pr\u00eamio por caf\u00e9 sustent\u00e1vel", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 3 MAR (ANSA) - Tr\u00eas produtores de Minas Gerais s\u00e3o os vencedores do 32\u00ba Pr\u00eamio Ernesto Illy de Qualidade Sustent\u00e1vel do Caf\u00e9 para Espresso, cuja cerim\u00f4nia ocorreu na \u00faltima quinta-feira (2), em S\u00e3o Paulo.   \n\n\nCriada em 1991, a honraria \u00e9 a principal premia\u00e7\u00e3o do setor cafeeiro no Brasil e marcou o in\u00edcio do relacionamento direto entre a illy e os cafeicultores nacionais, mecanismo mais tarde expandido para outros pa\u00edses produtores. Ao todo, j\u00e1 foram distribu\u00eddos mais de R$ 8 milh\u00f5es em pr\u00eamios.   \n\n\nOs tr\u00eas vencedores da 32\u00aa edi\u00e7\u00e3o s\u00e3o Luis Manuel Ramos Fachada M. da Silva (Chapada de Minas), Raimundo Dimas Santana Filho (Matas de Minas) e S\u00e3o Mateus Agropecu\u00e1ria (Cerrado Mineiro), que receberam diplomas e cheques no valor de R$ 10 mil cada um.   \n\n\nO trio tamb\u00e9m vai representar o Brasil na disputa do 8\u00ba Pr\u00eamio Internacional de Caf\u00e9 Ernesto Illy, que re\u00fane 27 cafeicultores de nove pa\u00edses fornecedores de gr\u00e3os para a illycaff\u00e8.   \n\n\nPela primeira vez, o Pr\u00eamio Ernesto Illy de Qualidade Sustent\u00e1vel do Caf\u00e9 para Espresso tamb\u00e9m recebeu os Selos Evento Neutro e Sou Res\u00edduo Zero, por compensar suas emiss\u00f5es de carbono com apoio ao projeto de agricultura regenerativa Terrus Carbon Coffee e por destinar todos os res\u00edduos gerados no evento de forma sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de coleta seletiva e compostagem.   \n\n\nCom a iniciativa, a illycaff\u00e8 refor\u00e7a seu apoio \u00e0s pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis que fazem parte de seu estatuto como empresa B Corp.   \n\n\nOutra novidade apresentada na cerim\u00f4nia foi o lan\u00e7amento do Cart\u00e3o Esmeralda do Clube Illy do Caf\u00e9, que \u00e9 concedido aos cafeicultores que fornecem \u00e0 illycaff\u00e8 h\u00e1 mais de 30 anos-safra ininterruptos. Os mais novos s\u00f3cios membros do Cart\u00e3o Esmeralda s\u00e3o Jos\u00e9 Carlos Grossi e a fam\u00edlia Naimeg.   \n\n\nA cerim\u00f4nia teve as presen\u00e7as do presidente da illycaff\u00e8, Andrea Illy, da CEO, Cristina Scocchia, e da diretora de \u00e9tica, Anna Illy. Os vencedores foram selecionados por uma comiss\u00e3o composta por especialistas nacionais e internacionais da illycaff\u00e8, entre as mais de 500 amostras inscritas das principais regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 ar\u00e1bica do Brasil.   \n\n\nConfira abaixo todos os ganhadores: Pr\u00eamio Ernesto Illy - Regional: Cerrado Mineiro 1\u00ba - S\u00e3o Mateus Agropecu\u00e1ria 2\u00aa - Maria do Carmo Veloso Chapada de Minas 1\u00ba - Luis Manuel Ramos Fachada M. da Silva 2\u00aa - CBI Madeiras Matas de Minas 1\u00ba - Raimundo Dimas Santana Filho 2\u00ba - Claudio Martins Belo - 4\u00ba lugar nacional Sul de Minas 1\u00aa - Agro Fonte Alta - 5\u00ba lugar nacional 2\u00ba - Luiz Augusto de Almeida Campos S\u00e3o Paulo 1\u00ba - Francisco Antonio Rios Corral - 6\u00ba lugar nacional 2\u00ba - Luiz Antonio Poli Rio de Janeiro 1\u00ba - Francisco Nioac de Salles Pr\u00eamio Ernesto Illy - Classificador do Ano: 1\u00ba - Paulo Henrique Silva Andrade (Cerrado Mineiro) 2\u00ba - Edenilson de Oliveira Cabral (Matas de Minas) 3\u00aa - Marina Ribeiro do Vale Furlan (Sul de Minas) (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "03/03/2023 09h41"}
{"T\u00edtulo": "It\u00e1lia promove dieta mediterr\u00e2nea na ONU para avan\u00e7o sustent\u00e1vel", "Texto": "NOVA YORK, 18 NOV (ANSA) - A It\u00e1lia est\u00e1 promovendo nesta sexta-feira (18), na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em Nova York, a dieta mediterr\u00e2nea para um desenvolvimento mais sustent\u00e1vel, em meio aos eventos da 7\u00aa Semana da Cozinha Italiana no Mundo.   \n\n\"O objetivo do encontro de hoje \u00e9 destacar os m\u00faltiplos valores da Dieta Mediterr\u00e2nea, emblema daquilo que engloba o conceito de sustentabilidade\", explicou o embaixador Maurizio Massari, representante permanente da It\u00e1lia na ONU.   \n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 dada no evento organizado pela miss\u00e3o italiana e o \"Future Food Institute\", em colabora\u00e7\u00e3o com a Unesco, o munic\u00edpio de Pollica, na regi\u00e3o da Camp\u00e2nia, o Centro de Estudos da Dieta Mediterr\u00e2nea \"Angelo Vassallo\" e a miss\u00e3o permanente de Marrocos, com o apoio do Minist\u00e9rio da Agricultura, Soberania Alimentar e Florestas.   \n\n\"A ci\u00eancia nos fornece evid\u00eancias de que a Dieta Mediterr\u00e2nea \u00e9 uma das dietas e estilos de vida mais importantes para as pessoas, o planeta e a prosperidade \u00e9, portanto, um dos nossos aliados para acelerar a a\u00e7\u00e3o na Agenda 2030 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\", continuou Massari.   \n\nO diplomata de Roma reiterou ainda que a dieta \"tamb\u00e9m representa melhor a identidade italiana e mediterr\u00e2nea\".   \n\n\"Num mundo em r\u00e1pida mudan\u00e7a, devemos garantir que dietas saud\u00e1veis, tradicionais e sustent\u00e1veis permane\u00e7am no centro dos sistemas alimentares, seguran\u00e7a alimentar e nutri\u00e7\u00e3o, protegendo-os de amea\u00e7as \u00e0 sua singularidade e valor\", acrescentou Massari.   \n\nPor fim, o embaixador italiano enfatizou que \"em tempos turbulentos, tamb\u00e9m \u00e9 apropriado recordar o papel fundamental da seguran\u00e7a alimentar para a paz\".   \n\n\"A 'Iniciativa dos Gr\u00e3os do Mar Negro' \u00e9 um exemplo tang\u00edvel de como a diplomacia e a coopera\u00e7\u00e3o alimentar podem contribuir diretamente para a constru\u00e7\u00e3o da paz e da estabilidade\", concluiu.   \n\nComo parte do evento, ainda foi promovida a candidatura de Roma para sediar a Expo 2030, com \u00eanfase nos temas de inova\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola e tecnologia a servi\u00e7o da biodiversidade.   \n\nO evento, moderado pela presidente do Future Food Institute, Sara Roversi, tamb\u00e9m contou com uma mensagem em v\u00eddeo do ministro da Agricultura da It\u00e1lia, Francesco Lollobrigida, do vice-diretor geral da FAO Maurizio Martina, e do prefeito de Pollica, Stefano Pisani. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n", "Autor": "", "Data": "18/11/2022 17h50"}
{"T\u00edtulo": "Plano Safra dar\u00e1 incentivos a produtores com CAR regularizado, diz Capobianco", "Texto": "Por Lisandra Paraguassu\nBRAS\u00cdLIA (Reuters) - O novo Plano Safra, a ser divulgado em maio pelo governo brasileiro, reservar\u00e1 mais cr\u00e9dito e com melhores condi\u00e7\u00f5es de juros e pagamento a agricultores que passarem a adotar pr\u00e1ticas de agricultura sustent\u00e1vel, a come\u00e7ar pela regulariza\u00e7\u00e3o do registro no Cadastro Ambiental Rural (CAR).\nDe acordo com o secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Jo\u00e3o Paulo Capobianco, o registro do CAR --que at\u00e9 hoje enfrenta resist\u00eancia de parte do setor agropecu\u00e1rio-- seria o primeiro n\u00edvel em uma escala de comprometimento ambiental, que passaria tamb\u00e9m por medidas como plantio direto e outros m\u00e9todos sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o.\nQuanto mais verde, melhores condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito o agricultor ter\u00e1.\n\"N\u00e3o vai ter um limite. Todo agricultor que investir nessas a\u00e7\u00f5es ser\u00e1 beneficiado\", disse Capobianco.\nO detalhamento das medidas ainda est\u00e1 sendo negociado em um grupo formado pelos minist\u00e9rios do Meio Ambiente, Agricultura, Fazenda e Desenvolvimento Agr\u00e1rio.\nN\u00e3o h\u00e1 ainda, por exemplo, os valores de desconto nos juros para cada faixa de avan\u00e7o dos produtores em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura sustent\u00e1vel, o que vai ter de ser definido a partir dos recursos dispon\u00edveis para o governo equalizar os empr\u00e9stimos.\nNo entanto, a decis\u00e3o de que todo o Plano Safra ter\u00e1 um componente verde j\u00e1 est\u00e1 tomada.\nO formato n\u00e3o vai impedir o produtor que n\u00e3o tomou ainda quaisquer medidas de ter direito a cr\u00e9dito no principal programa de financiamento governamental da agricultura, mas ele pagar\u00e1 mais caro por isso.\nAtualmente, o governo tem, dentro do Plano Safra anual, uma pequena parcela dedicada a agricultura de baixo carbono. O chamado programa ABC, no entanto, representa apenas 2% dos valores dispon\u00edveis para cr\u00e9dito anualmente.\nO Plano Safra 2022/23 ofertou um recorde de 340,88 bilh\u00f5es de reais em financiamentos para produtores brasileiros, considerando todas as linhas.\nA ideia agora \u00e9 todos que iniciarem algum tipo de a\u00e7\u00e3o ambiental possam ter condi\u00e7\u00f5es melhores de cr\u00e9dito.\n\"Vamos criar uma escala de envolvimento do produtor rural no processo de modernizar a agropecu\u00e1ria para incorporar t\u00e9cnicas de baixo carbono. \u00c0 medida que vai avan\u00e7ando --come\u00e7ando com a regulariza\u00e7\u00e3o no CAR, at\u00e9 mais avan\u00e7ado, como uso de t\u00e9cnicas de plantio direto, fixa\u00e7\u00e3o de carbono do solo-- vamos ter diferencia\u00e7\u00f5es de acesso ao cr\u00e9dito, juros, em uma maneira de estimular esse avan\u00e7o\", disse o secret\u00e1rio-executivo.\nA ideia tem o apoio do Minist\u00e9rio da Agricultura, em uma rela\u00e7\u00e3o de parceria raramente vista em minist\u00e9rios que, normalmente, s\u00e3o antag\u00f4nicos, e tem surpreendido os dois lados.\nNo entanto, j\u00e1 durante a campanha eleitoral, o atual ministro da Agricultura, Carlos F\u00e1varo, e seu assessor especial, Carlos Ernesto Augustin, que prepararam propostas para Lula na \u00e1rea de agricultura, previam medidas nesse sentido.\nO Plano Safra verde \u00e9 confirmado pelo Minist\u00e9rio da Agricultura.\n\"A base vai ser a diferen\u00e7a de taxas de juros para o comprometimento ambiental\", disse Augustin \u00e0 Reuters.\n\"Ainda falta ver os custos, a viabilidade econ\u00f4mica, mas essa decis\u00e3o est\u00e1 tomada.\"\nEm outra frente, o governo brasileiro quer investimento estrangeiro para financiar a recupera\u00e7\u00e3o e o plantio de \u00e1reas degradadas para a agricultura de baixo carbono, e j\u00e1 atraiu o interesse da comerciante chinesa de produtos agr\u00edcolas Cofco International.\nACELERAR O CAR\nO plano com incentivos \u00e0 agricultura mais verde \u00e9 um dos componentes do Plano de A\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal (PPCDAm), colocado esta semana em consulta p\u00fablica pelo Minist\u00e9rio de Meio Ambiente.\nUm dos quatro eixos da propostas \u00e9 o incentivo a atividades produtivas sustent\u00e1veis e outro, o avan\u00e7o no Ordenamento Territorial e Fundi\u00e1rio.\nUma das metas do governo \u00e9 acelerar a regulariza\u00e7\u00e3o dos registros no CAR. Atualmente, a maioria est\u00e1 apenas na fase de autodeclara\u00e7\u00e3o, sem as verifica\u00e7\u00f5es locais exigidas.\nA falta dessa segunda etapa de regulariza\u00e7\u00e3o, diz o minist\u00e9rio, faz com que existam 140 mil cadastros ativos no CAR cujas delimita\u00e7\u00f5es de terras se sobrep\u00f5em a \u00e1reas p\u00fablicas, \u00e1reas protegidas e terras ind\u00edgenas.\n\"\u00c9 necess\u00e1rio o direcionamento de esfor\u00e7os para tornar pendentes, suspender e/ou cancelar os registros de CAR sobrepostos a essas \u00e1reas\", diz a proposta.\nA falta da regulamenta\u00e7\u00e3o, aponta o minist\u00e9rio, levou a um aumento no desmatamento ilegal dentro de \u00e1reas de lotes registrados no CAR.\nOs dados mostram que 54% do desmatamento da Amaz\u00f4nia em 2022 ocorreu dentro de im\u00f3veis rurais inscritos no CAR, sendo que diferentes estimativas apontam que entre 82% e 98% seriam ilegais.\n(Reportagem de Lisandra Paraguassu)", "Autor": "", "Data": "13/04/2023 14h50"}
{"T\u00edtulo": "BNDES vai destinar R$ 2,5 milh\u00f5es para bioeconomia na Amaz\u00f4nia", "Texto": "O Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) ir\u00e1 destinar R$ 2,5 milh\u00f5es para apoiar projetos de bioeconomia florestal em cinco munic\u00edpios com baixos indicadores socioecon\u00f4micos no Amazonas: Apu\u00ed, Itapiranga, S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Uatum\u00e3, L\u00e1brea e Carauari. A iniciativa contar\u00e1 ainda com mais R$ 2,5 milh\u00f5es aportados por parceiros e ser\u00e1 implementada pelo Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia (Idesam), organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que desenvolve alternativas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, o desenvolvimento social e a mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nDe acordo com o BNDES, os projetos dever\u00e3o envolver o manejo comunit\u00e1rio de floresta nativa nas cadeias da madeira, \u00f3leos vegetais e castanha-do-Brasil e ser\u00e3o escolhidos atrav\u00e9s de uma chamada p\u00fablica. Popula\u00e7\u00f5es extrativistas, produtores familiares moradores de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e benefici\u00e1rios de programas da reforma agr\u00e1ria poder\u00e3o participar da sele\u00e7\u00e3o por meio de suas cooperativas e organiza\u00e7\u00f5es sociais.\nNot\u00edcias relacionadas:\nPlano contra desmatamento na Amaz\u00f4nia recebe sugest\u00f5es at\u00e9 dia 26.\nMultas por desmatamento na Amaz\u00f4nia aumentam 219% no 1\u00ba trimestre .\nA produ\u00e7\u00e3o decorrente destes projetos poder\u00e1 ser comercializada pela Inat\u00fa, uma marca coletiva de produtos amaz\u00f4nicos sustent\u00e1veis criada a partir de uma parceria do Idesam com associa\u00e7\u00f5es e cooperativas. Funda\u00e7\u00e3o em 2019, a marca foi viabilizada com recursos do Fundo Amaz\u00f4nia, que \u00e9 gerido pelo BNDES.\nDe acordo com o Idesam, a Inat\u00fa \u00e9 administrada pelos pr\u00f3prios produtores e extrativistas, que conseguem ter acesso a processos produtivos mais modernos para beneficiamento dos insumos e atingem o consumidor final por meio de parcerias com pequenas e m\u00e9dias empresas. Entre os produtos j\u00e1 dispon\u00edveis est\u00e3o \u00f3leos de andiroba, de caf\u00e9 verde e de breu, \u00f3leo resina de copa\u00edba e manteigas de cupua\u00e7u e de mururu.\nAs organiza\u00e7\u00f5es que forem selecionadas na nova chamada receber\u00e3o assist\u00eancia t\u00e9cnica. Atividades de capacita\u00e7\u00e3o ir\u00e3o beneficiar 150 pessoas.\n\"Tamb\u00e9m ser\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es que visam contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de uma cadeia de transforma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos dos processos produtivos dos \u00f3leos e da castanha em biopl\u00e1stico\", informa o BNDES. Segundo a institui\u00e7\u00e3o financeira, o apoio a iniciativas que viabilizam atividades econ\u00f4micas sustent\u00e1veis \u00e9 o caminho mais inclusivo e efetivo para reduzir a press\u00e3o sobre o bioma, contribuindo para manter a floresta em p\u00e9.", "Autor": "", "Data": "18/04/2023 17h54"}
{"T\u00edtulo": "Corrida de carros el\u00e9tricos em SP promove mobilidade limpa", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 24 MAR (ANSA) - A cidade de S\u00e3o Paulo sediar\u00e1 neste s\u00e1bado (25) a sexta prova da temporada 2022/23 da E-Prix da F\u00f3rmula E, etapa nacional da categoria 100% el\u00e9trica do automobilismo mundial, e levar\u00e1 ao p\u00fablico a oportunidade de mostrar como a tecnologia \u00e9 capaz de transformar a mobilidade, substituindo os carros a combust\u00e3o por modelos limpos.   \n\n\nA corrida ser\u00e1 realizada em um circuito de rua no Samb\u00f3dromo do Anhembi, zona norte da capital paulista, e conta com o patroc\u00ednio da Enel Brasil, subsidi\u00e1ria da multinacional italiana Enel, um dos maiores players globais do setor el\u00e9trico e que tem fomentado a eletrifica\u00e7\u00e3o em diversos setores, como a mobilidade.   \n\n\nA iniciativa faz parte da estrat\u00e9gia da empresa de dar visibilidade ao potencial da mobilidade el\u00e9trica e ajudar a materializar para a sociedade os benef\u00edcios da eletrifica\u00e7\u00e3o do consumo com base em fontes renov\u00e1veis.   \n\n\nAtualmente, cerca de 30% das emiss\u00f5es de gases respons\u00e1veis pelo aquecimento do planeta s\u00e3o provenientes dos transportes, o que demonstra a necessidade de grandes cidades, como S\u00e3o Paulo, de acelerar a ado\u00e7\u00e3o da mobilidade sustent\u00e1vel.   \n\n\nPara Nicola Cotugno, Country Manager da Enel no Brasil, \"o patroc\u00ednio \u00e0 Formula E ajuda a aproximar essa discuss\u00e3o sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da vida das pessoas\".   \n\n\n\"O avan\u00e7o da mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds vai contribuir n\u00e3o apenas para acelerar a descarboniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo que gera desenvolvimento econ\u00f4mico, oportunidades de neg\u00f3cios e empregos, ao estimular toda uma cadeia de ind\u00fastrias que atuam neste mercado\", acrescentou.   \n\n\nDe acordo com o executivo, a empresa tem \"liderado estudos de viabilidade em v\u00e1rias cidades para ajudar a impulsionar a mobilidade el\u00e9trica urbana\". \"Ao mesmo tempo, tamb\u00e9m oferecemos diversas solu\u00e7\u00f5es customizadas a clientes e parceiros para contribuir com a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nas empresas, ind\u00fastrias e neg\u00f3cios em geral\", explicou Cotugno.   \n\n\nCriada em 2014, a F\u00f3rmula E \u00e9 a segunda principal prova do automobilismo, depois da j\u00e1 estabelecida F\u00f3rmula 1. A competi\u00e7\u00e3o reunir\u00e1 11 equipes e 22 pilotos, entre eles, os brasileiros Lucas Di Grassi e S\u00e9rgio Sette C\u00e2mara.   \n\n\nA edi\u00e7\u00e3o de 2023 traz diversas novidades, como os carros Gen3, considerados os mais leves, potentes, velozes, sustent\u00e1veis e eficientes j\u00e1 projetados. Eles s\u00e3o inspirados nos avi\u00f5es de ca\u00e7a e desenvolvidos especificamente para corridas de rua. A velocidade pode chegar a 322 quil\u00f4metros por hora.   \n\n\nO circuito em S\u00e3o Paulo ter\u00e1 extens\u00e3o de 2,8 quil\u00f4metros, com a largada acontecendo dentro do Samb\u00f3dromo. Ao todo, ser\u00e3o tr\u00eas longas retas conectadas por chicanes desafiadoras, curvas abertas e fechadas. A disputa come\u00e7ar\u00e1 \u00e0s 14h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia), mas os port\u00f5es do local ser\u00e3o abertos \u00e0s 7h da manh\u00e3 para os treinos livres e de classifica\u00e7\u00e3o.   \n\n\nInteratividade - Durante a corrida, a Enel Brasil promover\u00e1 dois espa\u00e7os interativos, nos quais o p\u00fablico poder\u00e1 conhecer os benef\u00edcios que a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica pode gerar para toda a sociedade.   \n\n\nO primeiro local ir\u00e1 proporcionar uma experi\u00eancia imersiva em uma cidade sustent\u00e1vel, onde ser\u00e1 poss\u00edvel conferir a aplica\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o de energia e como o uso dessa energia limpa pode ser transformador para o dia a dia de grandes metr\u00f3poles.   \n\n\nAl\u00e9m disso, o p\u00fablico poder\u00e1 ver como funcionam os smart meters (mediadores inteligentes de energia), que mostraram em tempo real o consumo de energia em determinadas \u00e1reas do Anhembi.   \n\n\nEm outra experi\u00eancia, assinada pela Enel X, bra\u00e7o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras da Enel, haver\u00e1 uma \u00e1rea que contar\u00e1 com uma grande imagem de um \u00f4nibus el\u00e9trico numa montagem com ilus\u00e3o de \u00f3tica.   \n\n\nDependendo do \u00e2ngulo em que o visitante olhar para a instala\u00e7\u00e3o, a imagem do \u00f4nibus \u00e9 formada.   \n\n\nJ\u00e1 o segundo espa\u00e7o interativo \u00e9 destinado ao p\u00fablico infantil e suas fam\u00edlias, trazendo informa\u00e7\u00f5es sobre as \"Redes do Futuro\".   \n\n\nNo estande, crian\u00e7as poder\u00e3o interagir com um caminh\u00e3o el\u00e9trico e serem \"eletricistas por um dia\".   \n\n\nA experi\u00eancia d\u00e1 direito a uniforme e embarque em um cesto similar ao usado para reparos na rede el\u00e9trica, que chega a 2 metros de altura e de onde ser\u00e1 poss\u00edvel fazer fotos panor\u00e2micas do evento. A atividade ser\u00e1 acompanhada por um adulto. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "24/03/2023 15h58"}
{"T\u00edtulo": "", "Texto": "", "Autor": "", "Data": ""}
{"T\u00edtulo": "Como a elogiada 'agricultura verde' da Europa pode estar prejudicando o meio ambiente no Brasil", "Texto": "A Uni\u00e3o Europeia implementou muitas leis para tornar sua agricultura mais sustent\u00e1vel, mas acabou produzindo impactos indiretos no desmatamento e polui\u00e7\u00e3o ambiental na Am\u00e9rica Latina ao relegar ao continente as culturas menos sustent\u00e1veis, dizem pesquisadores.\nA lista de preocupa\u00e7\u00f5es da Europa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura \u00e9 longa, mas muitas vezes \u00e9 limitada ao que acontece dentro de suas pr\u00f3prias fronteiras.\nAbrange produtos org\u00e2nicos, pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e cuidados com a terra, bem como controle dos produtos qu\u00edmicos utilizados nas culturas.\nMas enquanto a Europa luta para dar uma resposta pol\u00edtica a seus cidad\u00e3os que exigem medidas mais vigorosas para combater a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, os cientistas advertem que sua pol\u00edtica agr\u00e1ria \u00e9 prejudicial aos ecossistemas da Am\u00e9rica Latina, ao continuar a depender de culturas menos ambientalmente corretas que v\u00eam do continente latino-americano.\n\"A Europa tenta dar a impress\u00e3o de que sua agricultura \u00e9 verde e sustent\u00e1vel, mas se levarmos em conta o conjunto do sistema, ou seja, a cadeia de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 bem assim\", diz Laura Kehoe, pesquisadora da Universidade de Oxford, no Reino Unido.\n'Minist\u00e9rio do Meio Ambiente parece mais sucursal do minist\u00e9rio da Agricultura', diz Sarney Filho\nDecis\u00e3o da justi\u00e7a americana associa agrot\u00f3xico liberado no Brasil a c\u00e2ncer\nKehoe foi a respons\u00e1vel pela iniciativa que, h\u00e1 cerca de uma semana, fez com que 602 cientistas de diferentes organiza\u00e7\u00f5es europeias assinassem uma carta pedindo \u00e0 Uni\u00e3o Europeia para repensar seu acordo comercial com o Brasil.\nMat\u00e9rias-primas\nQuando a cientista fala sobre cadeia produtiva, refere-se \u00e0 origem dos produtos. \"As pessoas esquecem aquilo que n\u00e3o veem. Agora mesmo, a Europa est\u00e1 importando uma grande quantidade de mat\u00e9ria-primas ligada ao desmatamento\", diz a cientista.\nO desmatamento na Amaz\u00f4nia, por exemplo, aumentou 54% em janeiro de 2019, em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas de 2018, segundo dados da ONG brasileira Imazon.\nE uma das maiores causas dessa alta do desmatamento \u00e9 o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de soja, principal alimento do gado europeu devido seu alto teor proteico. Segundo dados da Comiss\u00e3o Europeia, a UE importa cerca de 14 milh\u00f5es de toneladas de soja por ano para fabricar ra\u00e7\u00e3o animal.\nAtualmente, quatro pa\u00edses sul-americanos - Brasil, Argentina, Paraguai e Bol\u00edvia - produzem metade da soja que \u00e9 comercializada no mundo. H\u00e1 50 anos, por\u00e9m, produziam apenas 3%. Esse aumento dr\u00e1stico fez com que, em muitos lugares, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa fosse suprimida para plantar soja.\n\"Somente em 2011, a Uni\u00e3o Europeia importou carne e ra\u00e7\u00e3o para gado em um volume que equivale a mais de mil quil\u00f4metros quadrados de desmatamento no Brasil\", diz a carta assinada por Kehoe e seus colegas. Isso representa a perda de uma \u00e1rea semelhante a 300 campos de futebol por dia.\n\"A Europa fez grandes avan\u00e7os. Mas, muitas vezes, esses avan\u00e7os ocorreram \u00e0 custa de outros pa\u00edses e outros povos\", acrescentou Kehoe.\n\"As reformas agr\u00edcolas na Europa levaram \u00e0 inclus\u00e3o gradual de mais crit\u00e9rios de impacto ambiental e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Por\u00e9m, algumas decis\u00f5es, como a destina\u00e7\u00e3o de uma porcentagem de terra ar\u00e1vel a um uso mais ecol\u00f3gico, provocaram impactos globais\", opinou o pesquisador Mar Cabeza, da Universidade de Helsinque, na Finl\u00e2ndia.\nEm outras palavras, as tentativas de melhorar os indicadores ambientais na Europa acabaram tendo consequ\u00eancias inesperadas na \u00c1frica, na Am\u00e9rica Latina ou no Sudeste Asi\u00e1tico, uma vez que empurraram para essas regi\u00f5es as culturas de que a Europa continua precisando, mas n\u00e3o produz mais.\nSobre o terreno\nTiago Reis, pesquisador brasileiro da Universidade Cat\u00f3lica de Louvain, na B\u00e9lgica, ressalta que \"a importa\u00e7\u00e3o de alimentos para produzir ra\u00e7\u00e3o para animais na Europa tamb\u00e9m est\u00e1 provocando contamina\u00e7\u00e3o por agroqu\u00edmicos e alimentando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a viol\u00eancia e a expuls\u00e3o de comunidades ind\u00edgenas\".\nSegundo ele, a Europa \u00e9 \"c\u00famplice na forma como \u00e9 produzido aquilo que compra, bem como c\u00famplice nas viola\u00e7\u00f5es cometidas pelos produtores\".\nPara Reis, os reguladores europeus \"j\u00e1 n\u00e3o podem olhar para o outro lado\", citando organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos que est\u00e3o monitorando esse tipo de rela\u00e7\u00e3o comercial.\n'Impacto devastador'\nTobias Kuemmerle, acad\u00eamico da Humboldt-Universit\u00e4t de Berlim, na Alemanha, fez em 2018 uma pesquisa de campo no Chaco, \u00e1rea de mata nativa na fronteira da Argentina com Paraguai e Bol\u00edvia. E ali tamb\u00e9m os impactos s\u00e3o \"devastadores\", diz ele.\n\"Estudamos qual \u00e9 a mudan\u00e7a ocorrida na regi\u00e3o e seu efeito nas emiss\u00f5es de CO2 e na diversidade\", diz o pesquisador. \"E (o impacto) se deve sobretudo aos que s\u00e3o propriet\u00e1rios de terra mas moram longe dali ou a grandes companhias internacionais que compram a terra para desmatar. (...) Tudo est\u00e1 claramente ligado ao consumo de carne na Europa e \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de soja. (...) A Europa protege muito sua agricultura, mas importa cada vez mais de regi\u00f5es onde o impacto ambiental \u00e9 muito grande.\"\nIsso porque, diz ele, o fen\u00f4meno do desmatamento nesses casos \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de uma terra relativamente barata que pode ser rapidamente convertida em pastos ou campos agr\u00edcolas, com foco na exporta\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, Kuemmerle destaca que h\u00e1 efeitos positivos disso, a despeito dos impactos ambientais.\n\"A agricultura tem um papel importante na economia do Paraguai e da Argentina, e o desmatamento trouxe benef\u00edcios \u00e0s pessoas da regi\u00e3o\", opina.\nPress\u00e3o\nPara os pesquisadores, a Uni\u00e3o Europeia tem de aproveitar suas negocia\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses do Mercosul para exigir mais garantias.\n\"O Brasil, lar de uma das \u00faltimas grandes florestas do mundo, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00f5es com a UE. Instamos que a UE aproveite essa oportunidade crucial para garantir que o Brasil proteja os direitos humanos e o meio ambiente\", diz trecho da carta dos cientistas, publicado pela revista Science em abril, citando tamb\u00e9m que o bloco europeu importa itens como min\u00e9rio de ferro e carne bovina que n\u00e3o seriam extra\u00eddos em condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio e ambientalmente sustent\u00e1veis.\nPara o professor Martin Wassen, da Universidade de Utrech (Holanda), a \"UE est\u00e1 agora no momento de exigir normas r\u00edgidas para a produ\u00e7\u00e3o desses itens agr\u00edcolas, incluindo normas ambientais e de seguran\u00e7a alimentar, como (as referentes ao) uso de pesticidas ou horm\u00f4nios\".\nE tamb\u00e9m, diz ele, de garantir que os produtos importados \"tenham condi\u00e7\u00f5es sociais e salariais justas para agricultores e empregados\".", "Autor": "", "Data": "Cristina J. Orgaz - Da BBC News Mundo"}
{"T\u00edtulo": "", "Texto": "Enquanto o Maracan\u00e3, casa hist\u00f3rica da sele\u00e7\u00e3o, vive imbr\u00f3glio administrativo, Wembley, palco do amistoso entre Inglaterra e Brasil nesta ter\u00e7a-feira, oferece aos habitantes e turistas de Londres agenda consolidada de eventos al\u00e9m do futebol.\nReaberto em 2007 ap\u00f3s reconstru\u00e7\u00e3o ao custo atualizado de R$ 4,3 bilh\u00f5es, o lend\u00e1rio est\u00e1dio ingl\u00eas, local exclusivo de jogos da Inglaterra, ampliou seu leque de eventos. Administrado pela Football Association (FA), o \u00f3rg\u00e3o de governan\u00e7a da modalidade, Wembley recebe de maneira cont\u00ednua shows, lutas, partidas de rugby e da National Football League, a liga de futebol americano.\nH\u00e1 uma d\u00e9cada pelo menos um jogo da NFL por ano \u00e9 sediado no est\u00e1dio, pioneiro ao hospedar o primeiro confronto regular de uma temporada fora dos Estados Unidos \u2013 a vit\u00f3ria do New York Giants sobre o Miami Dolphins por 13 a 10 em outubro de 2007.\n\u201cWembley \u00e9 totalmente sustent\u00e1vel em termos financeiros\u201d, afirma Kieran Maguire, professor da Universidade de Liverpool e especialista em finan\u00e7as do futebol, ao UOL Esporte. \u201cPassou a ser centro de diversas atividades. A maioria dos est\u00e1dios na Inglaterra \u00e9 aberta de 20 a 25 dias por ano, o que \u00e9 uma loucura pelo investimento de milh\u00f5es despejado pelos clubes\u201d.\nDa receita total de cerca de R$ 1,6 bilh\u00e3o da Football Association em 2016, ao menos R$ 483 milh\u00f5es foram gerados pelo est\u00e1dio de Wembley. Metade da arrecada\u00e7\u00e3o se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos e renda de ingressos. A outra parte tem origem no \u201cClub Wembley\u201d, programa de camarotes. \nExistem quatro tipos de espa\u00e7os privativos, com variados planos e tipos de acesso \u00e0s diferentes atra\u00e7\u00f5es ao longo da temporada. O pre\u00e7o anual da \u00e1rea mais b\u00e1sica come\u00e7a em R$ 9 mil, e a oferta mais luxuosa, para at\u00e9 20 pessoas, inicia em R$ 160 mil.\nO imponente est\u00e1dio londrino j\u00e1 impressiona na fachada\nImagem: Toby Melville/Reuters\n\u201cLondres tem cerca de nove milh\u00f5es de habitantes\u201d, acrescenta Maguire \u201cE isso inclui pessoas com poder aquisitivo muito alto, com institui\u00e7\u00f5es financeiras estabelecidas na cidade e que gostam de entreter seus clientes com grandes eventos\u201d.\nCom capacidade para 90 mil pessoas, a arena ainda tem o patroc\u00ednio da EE, empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es que em 2014 fechou contrato de seis anos por R$ 108 milh\u00f5es. N\u00e3o se trata de naming rights, j\u00e1 que a FA n\u00e3o quis interferir no nome do c\u00e9lebre est\u00e1dio, onde a Inglaterra conquistou sua \u00fanica Copa do Mundo, em 1966.\nPara o p\u00fablico em geral, os ingressos para ao duelo com o Brasil custam entre R$ 150 a R$ 450. Mesmo muito elevados para o bolso do brasileiro m\u00e9dio, os valores s\u00e3o menores dos que os pedidos pela CBF para a \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o em casa da equipe sob o comando de Tite, a despeito da grave crise econ\u00f4mica no pa\u00eds. O torcedor que acompanhou a vit\u00f3ria sobre o Chile, no Allianz Parque, em outubro, desembolsou no m\u00ednimo R$ 250 por um t\u00edquete inteiro.\nQuando o assunto \u00e9 futebol, al\u00e9m das partidas da sele\u00e7\u00e3o da Inglaterra e dos jogos decisivos de divis\u00f5es inferiores e os das tradicionais copas nacionais, Wembley se tornou casa provis\u00f3ria do Tottenham nesta temporada. O clube do norte da cidade espera se mudar para seu novo est\u00e1dio, em constru\u00e7\u00e3o, em agosto de 2018.", "Autor": "Do UOL, de Londres (ING)", "Data": "Caio Carrieri e Pedro Ivo Almeida"}
{"T\u00edtulo": "Diageo lan\u00e7a garrafa em papel, 100% livre de pl\u00e1stico", "Texto": "A Diageo, dona das marcas Johnnie Walker, Smirnoff, Ypi\u00f3ca e Tanqueray, apresentou o que promete ser \"a primeira garrafa de destilados do mundo 100% livre de pl\u00e1stico\". A embalagem, feita de papel, chegar\u00e1 ao mercado no in\u00edcio de 2021.\nA garrafa \u00e9 feita com celulose de origem sustent\u00e1vel e ser\u00e1 totalmente recicl\u00e1vel. No in\u00edcio, ela ser\u00e1 vendida com o u\u00edsque Johnnie Walker, mas a embalagem foi projetada para tamb\u00e9m receber outros l\u00edquidos.\nPoliana Sousa, VP da Coca-Cola: Marca que n\u00e3o tem prop\u00f3sito n\u00e3o tem alma\nPaula Costa, VP de mkt da Diageo: Pessoas precisam progredir no pensamento\nDaniela Cachich, VP de mkt da Pepsico: \"O poder est\u00e1 na m\u00e3o do consumidor\"\nA companhia tamb\u00e9m anunciou uma parceria com a Pilot Lite para lan\u00e7ar a empresa Pulpex Limited, focada em tecnologia de embalagens sustent\u00e1veis e respons\u00e1vel por desenvolver a garrafa \u00e0 base de papel. A Pulpex Limited tamb\u00e9m faz parte de um cons\u00f3rcio com outras multinacionais, como Unilever e Pepsico, e a garrafa deve chegar a outros produtos.\nCerveja no papel\nNo ano passado, a cervejaria dinamarquesa Carlsberg anunciou dois prot\u00f3tipos de sua garrafa de papel para cerveja. A \"Green Fiber Bottle\" ser\u00e1 produzida a partir de fibras de madeira de origem sustent\u00e1vel, 100% recicl\u00e1vel. As garrafas s\u00e3o feitas de fibra de madeira, com uma barreira interna para evitar infiltra\u00e7\u00f5es.\nO lan\u00e7amento das embalagens de papel para cerveja \u00e9 parte do investimento da empresa em sustentabilidade. O objetivo \u00e9 acabar com as emiss\u00f5es de carbono em suas cervejarias at\u00e9 2030.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "14/07/2020 14h16"}
{"T\u00edtulo": "Bolsonaro veta Agenda 2030 da ONU ao sancionar Plano Plurianual da Uni\u00e3o", "Texto": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) vetou a Agenda 2030 da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) ao sancionar o Plano Plurianual da Uni\u00e3o (PPA) para o per\u00edodo de 2020 a 2023, informou a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nA Presid\u00eancia afirmou, em nota, que a decis\u00e3o se deu ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica e jur\u00eddica que alegavam inconstitucionalidade na eventual san\u00e7\u00e3o do PPA com a Agenda 2030.\nO texto diz que o governo federal n\u00e3o desconsidera a import\u00e2ncia diplom\u00e1tica e pol\u00edtica dos Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU, mas, ao inclui-los no PPA, embora sejam recomenda\u00e7\u00f5es, adquiririam grau de obrigatoriedade jur\u00eddica, o que viola preceitos de aplica\u00e7\u00e3o de atos internacionais estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nA Agenda 2030 foi acordada em 2015 com metas a serem perseguidos pelos pa\u00edses signat\u00e1rios do texto at\u00e9 2030. S\u00e3o 17 objetivos que incluem erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, fome zero e agricultura sustent\u00e1vel, sa\u00fade e bem-estar, educa\u00e7\u00e3o de qualidade, igualdade de g\u00eanero, \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento, energia limpa e acess\u00edvel, crescimento econ\u00f4mico, inova\u00e7\u00e3o, cidades sustent\u00e1veis, consumo e produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis, e a\u00e7\u00f5es contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nVeto integral \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o do Recine\nBolsonaro vetou, na \u00edntegra, projeto de lei que institui a prorroga\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais concedidos pelo Recine (Regime Especial de Tributa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento da Atividade de Exibi\u00e7\u00e3o Cinematogr\u00e1fica) at\u00e9 31 de dezembro de 2024.\nO regime concede incentivos tribut\u00e1rios a empresas que operam em aquisi\u00e7\u00f5es do setor no mercado interno, importam com o objetivo de interiorizar ou modernizar salas de cinema e investem em obras nacionais independentes.\nA Presid\u00eancia justificou o veto por \"raz\u00f5es de inconstitucionalidade\". O projeto vetado criaria despesas obrigat\u00f3rias ao Executivo sem que se tenha indicado a fonte de custeio e n\u00e3o teria apresentado impactos or\u00e7ament\u00e1rios, o que viola a Lei da Responsabilidade Fiscal e a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para 2019, informou.\nTodos os vetos ser\u00e3o ainda analisados pelo Congresso Nacional, que pode derrub\u00e1-los.\nBolsonaro tamb\u00e9m sancionou, sem vetos, segundo a Presid\u00eancia, projeto de lei complementar que altera a Lei Kandir para prorrogar prazos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos do ICMS (Imposto estadual sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o).\nA Presid\u00eancia avaliou, em nota, que n\u00e3o sancionar o projeto \"seria insuport\u00e1vel\" para os estados, especialmente para os que se encontram em graves dificuldades fiscais.\nOutros dois itens analisados por Bolsonaro consistem em acordo de coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a p\u00fablica, preven\u00e7\u00e3o e combate ao crime organizado entre Brasil e Israel, al\u00e9m de acordo para coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica assinado com o governo da \u00c1ustria.\nA Presid\u00eancia ainda informou que apresentar\u00e1 proposta para alterar a legisla\u00e7\u00e3o com o objetivo de aprimorar a gest\u00e3o e a aliena\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis da Uni\u00e3o.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "Luciana Amaral"}
{"T\u00edtulo": "Texto sigiloso vaza e revela exig\u00eancia da UE para fechar acordo com Brasil", "Texto": "O novo acordo ambiental proposto pela Europa exige que o Brasil se comprometa a deter e reverter o desmatamento, al\u00e9m de cobrar medidas sociais e de direitos humanos. Essas seriam as condi\u00e7\u00f5es para que o bloco europeu aceite um acordo comercial com o Mercosul.\nO pacto est\u00e1 sendo negociado a portas fechadas entre os dois blocos, como parte de um acordo comercial que o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva espera fechar at\u00e9 meados do ano. Mas o texto que estava sendo mantido em sigilo foi vazado nesta quinta-feira por entidades europeias ligadas \u00e0 defesa pelo meio ambiente. Para os ativistas, a proposta \u00e9 insuficiente para frear o desmatamento na Am\u00e9rica do Sul e deve ser rejeitado.\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre a Europa e o Mercosul come\u00e7ou em 1999, quando o processo negociador foi lan\u00e7ado para fechar um acordo de livre com\u00e9rcio entre os dois blocos. Em 2019, depois de 20 anos, o governo de Jair Bolsonaro fechou o entendimento com a UE.\nMas governos europeus resistiram, insistindo que n\u00e3o poderiam aceitar um acordo comercial com um pa\u00eds que n\u00e3o se comprometesse com a quest\u00e3o ambiental. Por quatro anos, portanto, o processo ficou congelado.\nPor press\u00e3o da sociedade civil europeia, por\u00e9m, Bruxelas iniciou as conversas para criar um protocolo adicional ao acordo comercial, na esperan\u00e7a de que tais crit\u00e9rios fossem suficientes para acalmar ambientalistas.\nNo in\u00edcio de mar\u00e7o, os europeus apresentaram o pacote ao Mercosul, numa reuni\u00e3o em Buenos Aires e tendo em vista o compromisso de Lula na quest\u00e3o clim\u00e1tica. Nela, os europeus apresentam exig\u00eancias ambientais e at\u00e9 trabalhistas.\nPara alguns negociadores, a proposta decepcionou. Mas, no Itamaraty, a vers\u00e3o oficial \u00e9 de que h\u00e1 espa\u00e7o para negociar.\nAcordo exige compromissos\nPelo novo pacto, os pa\u00edses teriam de assumir uma s\u00e9rie de compromissos ambientais, de biodiversidade e sobre direitos humanos.\nUma das novidades foi a proposta de uma nova meta de desmatamento provis\u00f3ria para ser cumprida at\u00e9 2025.\nSegundo o texto, os dois lados se comprometem a \"deter e reverter a perda de florestas e a degrada\u00e7\u00e3o da terra at\u00e9 2030, ao mesmo tempo em que proporciona desenvolvimento sustent\u00e1vel e promove uma transforma\u00e7\u00e3o rural inclusiva\".\n\"Para este fim, a UE e o Mercosul estabelecer\u00e3o uma meta provis\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o do desmatamento de pelo menos 50% em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis atuais at\u00e9 2025\", disse.\n\"Al\u00e9m disso, os dois lados est\u00e3o comprometidos at\u00e9 2025 a fazer progressos significativos na restaura\u00e7\u00e3o das florestas, maximizando as contribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, os objetivos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e outros co-benef\u00edcios, tais como os inclu\u00eddos nas estrat\u00e9gias e pol\u00edticas nacionais relevantes, os respectivos compromissos ou iniciativas internacionais como o Desafio de Bonn ou a iniciativa global do G20 sobre restaura\u00e7\u00e3o de terras\", aponta o texto.\nO pacote ainda aponta que \"UE e o Mercosul reconhecem que as florestas t\u00eam um papel fundamental a desempenhar na mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, bem como na conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da diversidade biol\u00f3gica\".\n\"Portanto, os dois lados monitorar\u00e3o o estado e a extens\u00e3o das florestas para que seu papel como sumidouros ou como fontes de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa e fornecedores de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos possa ser melhor compreendido e para que sejam tomadas medidas\", diz.\nAmbientalistas ficam decepcionados e pedem fim de acordo\nPara ambientalistas, o acordo \u00e9 decepcionante e n\u00e3o cria exig\u00eancias suficientes para impedir que o com\u00e9rcio seja suspenso caso haja um maior desmatamento.\nPara o Greenpeace \u00c1ustria, as viola\u00e7\u00f5es das regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais ainda n\u00e3o foram sancionadas com base na proposta. Para a entidade ambientalistas, tal projeto n\u00e3o pode ser aprovado e pede que governos europeus \"coloquem um fim definitivo\" na negocia\u00e7\u00e3o.\nSegundo eles, o protocolo apenas garante uma \"camada verde de tinta ao acordo comercial prejudicial ao meio ambiente\",\n\"As florestas da Am\u00e9rica do Sul, como a Amaz\u00f4nia ou o Gran Chaco, n\u00e3o s\u00e3o protegidas pela declara\u00e7\u00e3o adicional\", diz Melanie Ebner, porta-voz agr\u00edcola do Greenpeace na \u00c1ustria.\nPara a entidade, o acordo comercial \"impulsionaria maci\u00e7amente o com\u00e9rcio de produtos prejudiciais ao meio ambiente\".\n\"De acordo com um estudo encomendado pelo governo franc\u00eas, importa\u00e7\u00f5es adicionais de carne bovina na regi\u00e3o do Mercosul, por exemplo, levariam a um desmatamento adicional de 700.000 hectares\", dizem.\nCarlos Rittle, especialista em pol\u00edtica internacional na Rainforest Foundation, indica que a nova meta \u00e9 47% maior do que a meta de 2020, que \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o legal do Brasil. Neste caso, com 5 anos de atraso.\nPara o brasileiro, criar uma meta que \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es legais do pa\u00eds gera um precedente perigoso.\nO que mais estabelece a proposta da Europa?\nOs pa\u00edses admitem que 90% do desmatamento no mundo ocorre por conta da expans\u00e3o agr\u00edcola.\nGovernos se comprometem a n\u00e3o reduzir padr\u00f5es trabalhistas e ambientais para atrair investimentos.\nPa\u00edses aceitam combater explora\u00e7\u00e3o ilegal de madeira.\nA UE e o Mercosul cooperar\u00e3o em medidas para assegurar que os produtos que os cidad\u00e3os consomem n\u00e3o contribuam para o desmatamento e a degrada\u00e7\u00e3o das florestas.\nAmbas as partes reconhecem a import\u00e2ncia de tomar medidas para eliminar fontes de inc\u00eandios florestais em \u00e1reas florestais ou pr\u00f3ximas, para reduzir ainda mais o desmatamento e a degrada\u00e7\u00e3o das florestas.\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no processo decis\u00f3rio ambiental e o acesso \u00e0 justi\u00e7a em quest\u00f5es ambientais e sua revis\u00e3o regular s\u00e3o cruciais para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental, inclusive para garantir que os fatores que levam ao desmatamento sejam devidamente abordados.\nCooperar em cadeias de fornecimento sustent\u00e1veis, incluindo cadeias de fornecimento de produtos n\u00e3o ligados ao desmatamento.\nO compromisso de respeitar, promover e implementar efetivamente as normas fundamentais do trabalho da OIT \u00e9 obrigat\u00f3rio tanto para a UE quanto para o Mercosul. Na implementa\u00e7\u00e3o desses compromissos, a UE e o Mercosul pretendem colocar um foco espec\u00edfico na erradica\u00e7\u00e3o do trabalho infantil, bem como na liberdade de associa\u00e7\u00e3o e no reconhecimento efetivo do direito \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o coletiva.\nApoio ao papel das comunidades ind\u00edgenas e locais na prote\u00e7\u00e3o das florestas;", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "23/03/2023 12h43"}
{"T\u00edtulo": "A agenda ESG e as cidades inteligentes", "Texto": "Um dos temas do momento \u00e9 a agenda ESG e sua aplica\u00e7\u00e3o em diversas cadeias produtivas. Seu conceito remete \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pilares - na l\u00edngua inglesa, environmental, social and governance - como eixos estruturantes para o planejamento e para a atua\u00e7\u00e3o de empresas e organiza\u00e7\u00f5es.\nTais eixos, por sua vez, est\u00e3o ancorados nas metas da Agenda 2030 da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), documento que \u00e9 fruto de uma pactua\u00e7\u00e3o global em prol da erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do clima e promo\u00e7\u00e3o da paz e da prosperidade, e que se materializa na forma de 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS).\nBancos de desenvolvimento adotam crit\u00e9rios ESG para liberar cr\u00e9dito\nA implanta\u00e7\u00e3o da agenda ESG pressup\u00f5e a incorpora\u00e7\u00e3o de compromissos de responsabilidade social, ambiental e de governan\u00e7a que produza impacto tanto no interior das corpora\u00e7\u00f5es quanto em sua exist\u00eancia no mundo.\nN\u00e3o basta, nesse sentido, que a organiza\u00e7\u00e3o da empresa incorpore a separa\u00e7\u00e3o de itens recicl\u00e1veis do lixo comum ou que ela adote pol\u00edticas de igualdade em rela\u00e7\u00e3o a g\u00eanero entre seus colaboradores, por exemplo. \u00c9 preciso que ela passe a exigir condutas assim de seus fornecedores e parceiros, e que pondere o impacto que gera no mundo e na vida das pessoas.\nH\u00e1 muitos benef\u00edcios para quem agrega tais valores. Nos dias de hoje, preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e sociais n\u00e3o despertam a aten\u00e7\u00e3o apenas de nichos de consumidores que buscam experi\u00eancias mais sustent\u00e1veis nos produtos e servi\u00e7os que adquirem. O acesso a cr\u00e9dito e a negocia\u00e7\u00e3o de papeis na Bolsa de Valores tamb\u00e9m tem olhado a quest\u00e3o de uma outra maneira.\n\u00c9 o caso, por exemplo, do Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais, que, de acordo com o jornal Folha de S. Paulo, em not\u00edcia de 29 de janeiro de 2022, teve 60% dos financiamentos feitos em 2021 vinculados a algum dos 17 ODS. \u00c9 crescente, ainda, o n\u00famero de produtos vinculados \u00e0 agenda ESG nas principais corretoras de valores do pa\u00eds.\nEste \u00e9 um tema que precisa entrar de vez no radar de gestores p\u00fablicos ligados ao planejamento urbano e agentes privados do mercado imobili\u00e1rio, pois \u00e9 na cidade que ser\u00e3o vividos os principais benef\u00edcios da agenda ESG. Esse, ali\u00e1s, \u00e9 um dos temas que est\u00e1 no conhecimento de fronteira das cidades inteligentes que, como se sabe, n\u00e3o s\u00e3o somente cidades tecnol\u00f3gicas.\nO conte\u00fado do ODS n\u00ba 11 \u00e9, nesse sentido, o melhor roteiro. Tal ODS visa \"Tornar as cidades e os assentamentos humanos inclusivos, seguros, resilientes e sustent\u00e1veis\", a partir das seguintes metas: garantir o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o segura, servi\u00e7os b\u00e1sicos e urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas; melhorar a seguran\u00e7a vi\u00e1ria, com prioridade para o transporte p\u00fablico de massa e o transporte ativo, focalizando, ainda, na acessibilidade; proteger o patrim\u00f4nio cultural e natural; mitigar os efeitos dos desastres naturais; reduzir o impacto ambiental e melhorar a qualidade do ar e a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos; proporcionar acesso a espa\u00e7os p\u00fablicos seguros, inclusivos, acess\u00edveis e verdes, em especial para os mais vulner\u00e1veis; fortalecer a integra\u00e7\u00e3o e o planejamento de \u00e1reas metropolitanas; investir em medidas para adapta\u00e7\u00e3o e resili\u00eancia a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; ampliar o apoio t\u00e9cnico e financeiro a constru\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis.\nEsse esfor\u00e7o n\u00e3o pode, no entanto, incorrer no equ\u00edvoco de enxergar o espa\u00e7o urbano como um conjunto aleat\u00f3rio de pr\u00e9dios e equipamentos p\u00fablicos que, se adotarem pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, conduzir\u00e3o a uma cidade mais sustent\u00e1vel e inteligente. \u00c9 por isso que o olhar do planejamento urbano deve incorporar as premissas da agenda ESG quando a cidade for definir (ou revisar) as leis que instituem o Plano Diretor e a lei de zoneamento.\nMais do que isso, \u00e9 preciso ampliar os espa\u00e7os de di\u00e1logo e converg\u00eancia em prol desse objetivo comum. Incorporadores imobili\u00e1rios devem entender que sua atua\u00e7\u00e3o importa em assumir um dever que \u00e9 acima de tudo \u00e9tico: cooperar com o Estado e a sociedade para construir uma cidade mais amig\u00e1vel e generosa para as pessoas, para os encontros e para os neg\u00f3cios.\nCidades insustent\u00e1veis, nas quais se demora at\u00e9 15 minutos para o cidad\u00e3o sair da garagem de seu pr\u00e9dio, n\u00e3o interessam a ningu\u00e9m: nem a quem vive seus perrengues, nem para quem deseja nela se estabelecer e prosperar.\nWilson Levy \u00e9 advogado, doutor em Direito Urban\u00edstico pela PUC-SP com p\u00f3s-doc em Urbanismo pela Universidade Presbiteriana Mackenzie e em Direito pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro. \u00c9 diretor do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Cidades Inteligentes e Sustent\u00e1veis da Universidade Nove de Julho (UNINOVE). E-mail: wilsonlevy@gmail.com", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "17/02/2022 20h07"}
{"T\u00edtulo": "Evento na China abre tiroteio entre oposi\u00e7\u00e3o e governo sobre Amaz\u00f4nia", "Texto": "O presidente da Apex, Jorge Viana, causou um onda de protestos ao afirmar na China, diante das grandes empresas brasileiras do setor agr\u00edcola e de importadores, que o Brasil deveria deixar de dizer no exterior que n\u00e3o tem problemas de desmatamento.\nSua fala foi imediatamente usada por bolsonaristas e a oposi\u00e7\u00e3o para atacar sua atitude e o governo.\nNo in\u00edcio da semana, numa de suas falas num evento sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel em Pequim, o ex-governador do Acre deixou claro que o desmatamento \u00e9 uma realidade do pa\u00eds e que foi ampliado nos \u00faltimos quatro anos.\nN\u00f3s, brasileiros, dever\u00edamos parar de dizer fora do Brasil que o pa\u00eds n\u00e3o tem problemas ambientais\nJorge Viana\n\"N\u00f3s temos, faz muito tempo\", insistiu. Em 50 anos, segundo ele, 84 milh\u00f5es de hectares foram desmatados na Amaz\u00f4nia.\nMas o que chamou a aten\u00e7\u00e3o do setor foi ele ter indicado que 67 milh\u00f5es foram para a pecu\u00e1ria e 6 milh\u00f5es para agricultura. Com t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis, necessidade de terras para o gado seria de apenas 32 milh\u00f5es. Viana tamb\u00e9m destacou ainda o compromisso do setor em enfrentar o desmatamento, mesmo durante os anos do governo de Jair Bolsonaro.\nHoras depois, a ex-ministra da Agricultura Tereza Cristina usou as redes sociais para critic\u00e1-lo. \"Que Apex \u00e9 essa que acusa o agro de desmatar a Amaz\u00f4nia diante de nossos maiores clientes, na China? Querem derrubar de uma vez a imagem do pa\u00eds, o saldo comercial e o PIB? \u00c9 muita insensatez\", escreveu.\nA Apex sempre promoveu as exporta\u00e7\u00f5es, onde o agro \u00e9 campe\u00e3o. Que Apex \u00e9 essa que acusa o agro de desmatar a Amaz\u00f4nia diante de nossos maiores clientes, na China? Querem derrubar de uma s\u00f3 vez a imagem do pa\u00eds, o saldo comercial e o PIB? \u00c9 muita insensatez!\n-- Tereza Cristina (@TerezaCrisMS) March 28, 2023\nO evento contou com empresas chinesas e algumas das maiores exportadoras brasileiras, como a JBS.\nEm nota, a Frente Parlamentar da Agropecu\u00e1ria tamb\u00e9m partiu para o ataque. \"\u00c9 intang\u00edvel o estrago que um porta-voz brasileiro, respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, faz ao se permitir macular tida a pesquisa, tecnologia e precis\u00e3o implantados pelo setor agropecu\u00e1rio, numa premissa ultrapassada desprovida de informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e oficiais\", afirmou.\nDistor\u00e7\u00e3o\nNesta quarta-feira, na China, o ex-senador fez quest\u00e3o de dizer que suas frases chegaram de forma distorcidas no Brasil e que ele reafirma seu compromisso com a defesa das exporta\u00e7\u00f5es nacionais, como fez amplos elogios ao setor agr\u00edcola.\nViana ainda disse que, uma vez de volta ao Brasil, ele iria procurar os representantes do setor para \"esclarecer\", assim como a ex-ministra da Agricultura.\n\"Queria fazer um breve e pequeno reparo\", afirmou o presidente da Apex, em seu discurso de abertura do evento lotado num hotel de luxo de Pequim. \"Sou engenheiro florestal de forma\u00e7\u00e3o, fiz um hist\u00f3rico da situa\u00e7\u00e3o nossa, especialmente da Amaz\u00f4nia onde vivo, porque o Brasil teve um aumento do desmatamento nos \u00faltimos 4 ou 5 anos\" disse.\n\"Mas o foco meu n\u00e3o era, de jeito nenhum, deixar algum mal-entendido como pode ter ocorrido. Estamos muito longe do Brasil, acho que daqui para l\u00e1 as coisas n\u00e3o chegaram do jeito que eu falei\", afirmou.\nCarlos F\u00e1varo, ministro da Agricultura, tamb\u00e9m saiu em defesa de Viana, em discurso durante a abertura do evento e num sinal claro de que as cr\u00edticas do setor agropecu\u00e1rio tinham reverberado dentro do governo.\n\"Talvez, pela dist\u00e2ncia daqui de Pequim at\u00e9 o Brasil, a conversa chega distorcida. Todos sabem que o seu posicionamento foi favor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, para o bem da agricultura e chegou distorcida l\u00e1. Mas estamos aqui como testemunhas do bom trabalho que voc\u00ea vem fazendo tamb\u00e9m em prol da agricultura\", disse F\u00e1varo.\nAS MAIS LIDAS AGORA\nComo Collor usou (e quebrou) afiliada da Globo em AL para receber propina\nLula deve segurar emendas para testar base no Senado; Zanin s\u00f3 depois\nDeltan calunia ministro, ataca Lira e finge haver uma sa\u00edda. Quer o qu\u00ea?", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "29/03/2023 07h02"}
{"T\u00edtulo": "'Ser\u00e1 muito dif\u00edcil': Marina Silva encara novo desafio no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente", "Texto": "Pouco antes de completar o primeiro m\u00eas \u00e0 frente do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva reconhece que a realidade ambiental do Brasil \u00e9 \"muito pior\" do que o esperado e que, para compensar o tempo perdido e proteger a Amaz\u00f4nia, ela precisar\u00e1 de mais apoio internacional.\nMarina vem retomando a rotina do minist\u00e9rio, com \"muitas horas de trabalho\".\nCesar Menotti debocha de fala de Marina Silva sobre fome e p\u00fablico rebate\n'Brasil voltou para cuidar da Amaz\u00f4nia', diz Marina Silva no f\u00f3rum de Davos\nMarina diz desconhecer gasoduto poluente na Argentina que pode ser pago pelo Brasil\nMas a ecologista, com quatro d\u00e9cadas de trajet\u00f3ria pol\u00edtica, sente-se \"agradecida\" por voltar ao lado do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com o qual conquistou feitos hist\u00f3ricos para o pa\u00eds no combate ao desmatamento entre 2003 e 2008.\nNo entanto, ela volta \u00e0 pasta ap\u00f3s o Brasil bater recordes negativos durante o governo de Jair Bolsonaro, que atraiu cr\u00edticas dom\u00e9sticas e internacionais por defender a explora\u00e7\u00e3o comercial e da minera\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\n\"A realidade \u00e9 muito pior do que esper\u00e1vamos, porque t\u00ednhamos um apag\u00e3o\", disse Marina Silva em entrevista \u00e0 AFP em seu gabinete.\n\"O esfor\u00e7o n\u00e3o ser\u00e1 pequeno, porque o desmantelamento (no Minist\u00e9rio) que tivemos nesses quatro anos foi muito grande\".\n\"Me preocupa, mas tenho certeza que teremos uma terceira oportunidade\", afirmou.\nA ministra garante que o novo governo Lula, com quem j\u00e1 teve diverg\u00eancias no passado, agora \"coloca a agenda ambiental no n\u00edvel mais alto de prioridade. \u00c9 uma mudan\u00e7a compat\u00edvel com o que est\u00e1 acontecendo no mundo\".\nA manuten\u00e7\u00e3o da meta de desmatamento zero at\u00e9 2030 \u00e9 um s\u00edmbolo desse compromisso, garantiu.\n\"Temos consci\u00eancia que n\u00e3o ser\u00e1 um caminho f\u00e1cil (...) Mas vamos tentar recuperar o tempo perdido\", completou, em refer\u00eancia aos quatro anos de governo Bolsonaro.\n16.jan.2023 - Marina Silva discursa durante o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial 2023, em Davos (Su\u00ed\u00e7a)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/World Economic Forum\nVis\u00e3o transversal\nDe concreto, a ministra explicou que o plano de preven\u00e7\u00e3o contra o desmatamento est\u00e1 sendo restabelecido ap\u00f3s ser praticamente paralisado durante a gest\u00e3o Bolsonaro, e que o governo 'Lula 3' prop\u00f5e uma vis\u00e3o transversal, na qual as pol\u00edticas ambientais ser\u00e3o tratadas por 17 minist\u00e9rios.\nMarina n\u00e3o revelou metas num\u00e9ricas, mas insistiu que n\u00e3o dar\u00e1 tr\u00e9gua ao desmatamento ilegal e que trabalhar\u00e1 para uma abordagem de alternativas sustent\u00e1veis na Amaz\u00f4nia. \"Queremos levar ao convencimento de que n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio destruir a floresta\".\n\"Vamos investir em biotecnologia, turismo, agricultura de baixo carbono e outras fontes de gera\u00e7\u00e3o de receitas\", disse.\n\"Nossa meta \u00e9 que com esse trabalho conjunto, possamos contribuir para retomar o controle das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento, e trabalhar na ordena\u00e7\u00e3o territorial\".\nNesse sentido, Marina explicou que a maioria do desmatamento acontece em terras p\u00fablicas e em espa\u00e7os demarcados como unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas. Para lidar com esse problema, novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas devem ser anunciadas entre as medidas dos primeiros cem dias de governo.\nA ministra mostrou-se cautelosa em suas palavras e esclareceu que n\u00e3o promete um Brasil sustent\u00e1vel em quatro anos de governo.\n\"Faremos o poss\u00edvel em um curto espa\u00e7o de tempo. Somente governos populistas podem dizer que resolvem problemas dessa magnitude em quatro anos\", afirmou.\n\"Esperamos chegar \u00e0 COP30 em 2025 como um pa\u00eds que est\u00e1 fazendo o dever de casa\", disse, em alus\u00e3o \u00e0 confer\u00eancia da ONU sobre o clima.\nVoto de confian\u00e7a\nMarina Silva, de 64 anos, participou do F\u00f3rum de Davos, seu primeiro como ministra, no qual disse ter recebido uma recep\u00e7\u00e3o calorosa.\n\"A gente sente que o Brasil est\u00e1 de volta (...) Foi como uma extens\u00e3o da recep\u00e7\u00e3o \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula. Essa extens\u00e3o se d\u00e1 pelo que fizemos. Conseguimos reduzir o desmatamento em 83% por quase uma d\u00e9cada (durante os dois primeiros mandatos de Lula)\".\nEstas marcas, segundo Marina, lhe permitem iniciar sua gest\u00e3o \u00e0 frente do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica com um voto de confian\u00e7a internacional para as ambiciosas metas do Brasil. \"Mas sabemos que, daqui para frente, precisaremos ganhar a confian\u00e7a para o que vamos fazer\".\nMas, para Marina, o Brasil n\u00e3o pode fazer milagres sem ajuda internacional.\nNa quest\u00e3o econ\u00f4mica, ela elogiou a reativa\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia, cujos principais doadores s\u00e3o Alemanha e Noruega, que esteve paralisado durante parte do governo Bolsonaro por diverg\u00eancias sobre o destino dos recursos.\n\"Estamos conversando com o Reino Unido, Fran\u00e7a, Espanha, com todos os pa\u00edses para que tragam recursos ao Fundo Amaz\u00f4nia. N\u00e3o queremos que seja somente Alemanha e Noruega\".\nAl\u00e9m de governos, a ministra afirma que as conversas avan\u00e7am com empresas e filantropos.\nMas Marina espera mais do que recursos.\n\"Essa colabora\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses desenvolvidos, que seja tamb\u00e9m de abertura dos mercados para nossos produtos sustent\u00e1veis (...) Que o que se produz de forma legal possa ser fonte de gera\u00e7\u00e3o de receita, porque a Amaz\u00f4nia tem 25 milh\u00f5es de pessoas\".\n\"Temos o grande desafio de passar para um modelo sustent\u00e1vel de desenvolvimento, que garante que essas pessoas possam viver com dignidade\", acrescentou a ministra, destacando tamb\u00e9m que o compromisso contra a comercializa\u00e7\u00e3o do ouro e madeira ilegal precisa ser multilateral.\nEla tamb\u00e9m espera aportes em outras frentes.\n\"Se os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o diminu\u00edrem suas emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, a Amaz\u00f4nia ser\u00e1 destru\u00edda da mesma maneira\", advertiu.", "Autor": "", "Data": "24/01/2023 14h46 Atualizada em 24/01/2023 16h10"}
{"T\u00edtulo": "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: o material usado para fazer casas desde Antiguidade que virou aliado contra clima extremo", "Texto": "Na cidade murada antiga de San\u00e1, no I\u00eamen, arranha-c\u00e9us de barro elevam-se do solo.\nEssas estruturas em forma de torre s\u00e3o totalmente constru\u00eddas com terra batida e decoradas com marcantes padr\u00f5es geom\u00e9tricos. As constru\u00e7\u00f5es de terra misturam-se com as montanhas pr\u00f3ximas, com sua colora\u00e7\u00e3o ocre.\nBrasil tem potencial de ser primeira economia carbono zero; entenda.\nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas podem afetar a flora\u00e7\u00e3o dos ip\u00eas no Brasil?\nInunda\u00e7\u00f5es obrigam 50 mil pessoas a abandonar casas em Sydney\nA arquitetura de barro de San\u00e1 \u00e9 t\u00e3o original que a cidade foi reconhecida como Patrim\u00f4nio Mundial da Unesco.\n\"Como exemplo not\u00e1vel de um conjunto arquitet\u00f4nico homog\u00eaneo que reflete as caracter\u00edsticas espaciais dos primeiros anos do islamismo, o cen\u00e1rio da cidade tem excepcional qualidade art\u00edstica e pictogr\u00e1fica\", afirma a Unesco na sua descri\u00e7\u00e3o de San\u00e1. \"As constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma demonstra\u00e7\u00e3o de excepcional destreza no uso dos materiais e t\u00e9cnicas locais.\"\nAs constru\u00e7\u00f5es de San\u00e1 t\u00eam milhares de anos de idade, mas permanecem \"terrivelmente contempor\u00e2neas\", segundo Salma Samar Damluji, uma das criadoras da Funda\u00e7\u00e3o de Arquitetura com Tijolos de Barro de Daw'an, no I\u00eamen, e autora do livro The Architecture of Yemen and its Reconstruction (A arquitetura do I\u00eamen e sua reconstru\u00e7\u00e3o, em tradu\u00e7\u00e3o livre).\nAs antigas estruturas s\u00e3o habitadas at\u00e9 hoje. A maioria permanece sendo de resid\u00eancias particulares.\nDamluji afirma que \u00e9 f\u00e1cil ver por que essas constru\u00e7\u00f5es de barro n\u00e3o perderam sua atra\u00e7\u00e3o. Elas s\u00e3o bem isoladas termicamente, sustent\u00e1veis e extremamente adapt\u00e1veis para uso moderno. \"\u00c9 a arquitetura do futuro\", segundo ela.\nArquitetos de todo o mundo est\u00e3o retomando a constru\u00e7\u00e3o com terra batida enquanto procuram construir edifica\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis que possam suportar eventos clim\u00e1ticos extremos, como enchentes repentinas e calor intenso.\nSer\u00e1 que essa forma antiga de arquitetura pode influenciar o projeto de nossas casas e cidades no futuro? E essa retomada dos princ\u00edpios b\u00e1sicos pode representar uma alternativa vi\u00e1vel para a crise clim\u00e1tica?\nA quest\u00e3o do clima na constru\u00e7\u00e3o\nA constru\u00e7\u00e3o civil representa 38% das emiss\u00f5es mundiais de di\u00f3xido de carbono. Por isso, o setor da constru\u00e7\u00e3o tem um importante papel a desempenhar para que o mundo possa atingir seu objetivo de zerar as emiss\u00f5es at\u00e9 2050 e manter o aumento da temperatura global abaixo do limite cr\u00edtico de 1,5 \u00b0C.\nOs cientistas alertam que \u00e9 fundamental substituir o concreto por materiais menos poluentes para atingir nossos objetivos clim\u00e1ticos. Afinal, a pegada de carbono do concreto - fundamental para a constru\u00e7\u00e3o moderna - \u00e9 enorme.\nAs constru\u00e7\u00f5es de concreto representam cerca de 7% das emiss\u00f5es globais de CO2 - substancialmente mais que a ind\u00fastria da avia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 respons\u00e1vel por 2,5% das emiss\u00f5es. Em todo o mundo, s\u00e3o anualmente produzidos 4 bilh\u00f5es de toneladas de cimento, que \u00e9 o principal componente do concreto.\n\"N\u00e3o podemos mais viver em selvas de concreto\", adverte Damluji. \"Precisamos levar em conta o meio ambiente e a diversidade.\"\nO barro pode ser a alternativa sustent\u00e1vel perfeita para o concreto, segundo Damluji. Construir com barro traz impactos muito pequenos ao meio ambiente, e o material, por si s\u00f3, \u00e9 totalmente recicl\u00e1vel.\nTodos os anos, os moradores de Djenn\u00e9, no M\u00e1li, re\u00fanem-se para reparar e recobrir com argila a Grande Mesquita - a maior constru\u00e7\u00e3o de barro do mundo\nImagem: Getty Images\nRevivendo antigas tradi\u00e7\u00f5es\nA cidade de Djenn\u00e9 fica no delta do rio N\u00edger, no centro do M\u00e1li. Fundada no ano 800 d.C., ela se tornou um importante ponto de encontro para os comerciantes que vinham do Saara e do Sud\u00e3o.\nDjenn\u00e9 \u00e9 conhecida pela sua magn\u00edfica arquitetura de terra, especialmente a Grande Mesquita - a maior constru\u00e7\u00e3o de barro do mundo, com quase 20 metros de altura sobre uma plataforma com 91 metros de comprimento.\nTodos os anos, os moradores de Djenn\u00e9 re\u00fanem-se para reparar e recobrir a mesquita com argila, supervisionados por um grupo de pedreiros especializados.\nEsses mestres da constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito respeitados no M\u00e1li pela sua capacidade t\u00e9cnica e art\u00edstica, segundo Trevor Marchand, professor em\u00e9rito de Antropologia Social da Escola de Estudos Africanos e Orientais de Londres e autor do livro The Masons of Djenn\u00e9 (Os pedreiros de Djenn\u00e9, em tradu\u00e7\u00e3o livre).\n\"Os mestres da constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o reconhecidos por seus poderes sobrenaturais de trazer elementos protetores para as constru\u00e7\u00f5es e para as pessoas que ali vivem\", afirma Marchand.\nEle explica que a renova\u00e7\u00e3o da cobertura de argila \u00e9 um importante s\u00edmbolo de coes\u00e3o social. \"Todos participam. Meninos e meninas misturam o barro, as mulheres trazem a \u00e1gua e os pedreiros coordenam as atividades.\"\nA arquitetura de barro de Djenn\u00e9 \u00e9 constantemente alterada conforme os moradores trocam a argila, reparam e reconstroem suas casas.\n\"Existe dinamismo no processo\", afirma Marchand. \"O barro \u00e9 muito male\u00e1vel e reage a mudan\u00e7as dos habitantes da casa.\" Ou seja, se a fam\u00edlia crescer, pode-se acrescentar facilmente constru\u00e7\u00f5es \u00e0 casa; se ela diminuir, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o deixadas para se decompor e retornar para o solo.\n'Amor ao primeiro toque'\nEssa antiga pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 inspirando os arquitetos modernos, como a s\u00e9rvia Dragana Kojicic, especializada em constru\u00e7\u00e3o com terra bruta.\n\"Nossos ancestrais eram realmente inteligentes e muito pr\u00e1ticos - eles usavam o que havia \u00e0 sua volta\", afirma Kojicic. \"A terra estava em toda parte e podia ser usada para tudo: paredes, pisos, tetos, fornos e at\u00e9 telhados\".\nKojicic, que recebeu seu treinamento no Centro de Pesquisa e Aplica\u00e7\u00e3o de Arquitetura da Terra, constr\u00f3i e restaura casas de terra em toda a S\u00e9rvia, com antigos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o.\n\"O barro \u00e9 contagioso - \u00e9 amor ao primeiro toque\", afirma ela, ressaltando que n\u00e3o \u00e9 preciso vestir roupas de prote\u00e7\u00e3o para lidar com o material. \"Com a terra, voc\u00ea simplesmente brinca.\"\nA arquiteta austr\u00edaca Anna Heringer, que cria constru\u00e7\u00f5es usando materiais naturais como barro e bambu, concorda. \"Tocar a terra \u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o maravilhosa\", afirma ela. \"Voc\u00ea n\u00e3o precisa de ferramentas para construir com ela, usa apenas suas m\u00e3os.\"\nHeringer trabalha com barro h\u00e1 quase 20 anos e projetou muitas constru\u00e7\u00f5es de terra not\u00e1veis, incluindo a escola METI, constru\u00edda com as m\u00e3os em Rudrapur (Bangladesh), que valeu para ela o Pr\u00eamio Aga Khan de Arquitetura, em 2007. \"O barro \u00e9 um material muito inclusivo; ricos e pobres podem construir com ele\", afirma ela.\nA escola METI foi totalmente constru\u00edda com materiais locais, como barro, palha e bambu, por uma equipe de construtores e artes\u00e3os locais, al\u00e9m dos pr\u00f3prios estudantes.\n\"Os materiais provenientes da terra, como argila e palha, s\u00e3o combinados com elementos mais leves, como varas de bambu amarradas com nylon, para moldar uma constru\u00e7\u00e3o que aborda a sustentabilidade na arquitetura de forma exemplar\", segundo o j\u00fari do Pr\u00eamio Aga Khan.\n\"O barro \u00e9 o futuro da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\", afirma Heringer. \"\u00c9 o \u00fanico material que podemos reciclar o quanto quisermos, sem usar energia\", afirma ela. \"Realmente fica melhor quanto mais voc\u00ea usa.\"\nHeringer afirma que \u00e9 o barro como uma massa para assar - quanto mais voc\u00ea trabalha com ele, mais o material muda e reage.\nMas o barro para constru\u00e7\u00e3o deve ser usado de forma sustent\u00e1vel, sem reduzir a disponibilidade de terra para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, segundo Marchand. \"Pode ser uma solu\u00e7\u00e3o, mas apenas at\u00e9 uma certa escala.\" Ela ressalta que a popula\u00e7\u00e3o global deve atingir 9,7 bilh\u00f5es de pessoas em 2050, exacerbando a press\u00e3o sobre a terra dispon\u00edvel.\nConstru\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis e resistentes\nOs arquitetos afirmam que uma das melhores qualidades das constru\u00e7\u00f5es de barro \u00e9 o fato de que elas s\u00e3o quentes no inverno e frescas no ver\u00e3o. As paredes de barro possuem alta massa t\u00e9rmica, o que significa que elas absorvem lentamente o calor e o armazenam, evitando que a casa fique quente demais.\n\"As paredes de barro coletam o calor da radia\u00e7\u00e3o solar durante o dia e o liberam \u00e0 noite. A temperatura [dentro da casa] nunca varia - est\u00e1 sempre em um n\u00edvel confort\u00e1vel\", afirma Pamela Jerome, arquiteta americana e presidente do Est\u00fadio de Preserva\u00e7\u00e3o Arquitet\u00f4nica, dedicado a projetos de restaura\u00e7\u00e3o em todo o mundo.\nIsso reduz a necessidade de aparelhos de ar-condicionado, que consomem muita eletricidade e cont\u00eam refrigerantes que s\u00e3o potentes fontes de emiss\u00e3o de gases do efeito estufa.\nEm um relat\u00f3rio de 2021, o Comit\u00ea de Auditoria Ambiental do Reino Unido recomendou o uso de produtos \"sustent\u00e1veis, de origem biol\u00f3gica e respir\u00e1veis\", como argila, reboco de calc\u00e1rio e fibras naturais, para aumentar o isolamento das casas existentes.\n\"Em compara\u00e7\u00e3o com os edif\u00edcios constru\u00eddos com concreto ou metal corrugado, as constru\u00e7\u00f5es de tijolos de barro mant\u00eam temperaturas internas relativamente est\u00e1veis em um per\u00edodo de 24 horas e, portanto, fornecem conforto t\u00e9rmico muito superior aos seus moradores\", afirma Marchand. \"Outro benef\u00edcio \u00e9 o fato de que as grossas paredes de tijolos de barro tamb\u00e9m reduzem os n\u00edveis de ru\u00eddo do lado externo ou dos vizinhos.\"\nA natureza respir\u00e1vel do barro tamb\u00e9m oferece outros benef\u00edcios. O barro \u00e9 poroso e permite que a umidade entre na casa, melhorando a qualidade do ar interno.\n\"A terra tem a capacidade de absorver o excesso de umidade do ar e liber\u00e1-lo, se necess\u00e1rio, e \u00e9 por isso que dizemos que essas casas 'respiram'\", afirma Kojicic.\n\"S\u00e3o constru\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis que respiram da mesma forma que n\u00f3s e t\u00eam coberturas que se adaptam ao calor e ao frio\", segundo Damluji. \"A forma em que elas s\u00e3o constru\u00eddas fazem refer\u00eancia, e at\u00e9 propor\u00e7\u00e3o, ao corpo humano.\"\nA arquiteta austr\u00edaca Anna Heringer foi respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o manual da escola METI em Bangladesh, totalmente com materiais locais, como barro, palha e bambu.\nImagem: Benjamin Staehli\nAs estruturas de barro tamb\u00e9m s\u00e3o incrivelmente resistentes e enfrentam condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas, como ondas de calor, enchentes e secas, que se tornar\u00e3o mais frequentes e intensas, segundo os cientistas, \u00e0 medida que as temperaturas continuarem a subir.\nO Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas das Na\u00e7\u00f5es Unidas (IPCC, na sigla em ingl\u00eas) alertou em um relat\u00f3rio deste ano que grande parte das cidades e os assentamentos urbanos n\u00e3o est\u00e1 preparada para lidar com eventos clim\u00e1ticos extremos. Para evitar altos danos e proteger as pessoas, \u00e9 preciso investir em infraestrutura e constru\u00e7\u00f5es resistentes ao clima, segundo o IPCC.\nA arquitetura de terra pode suportar eventos extremos, como terremotos e ventos fortes, \"devido \u00e0 capacidade da sua estrutura de distribuir a carga enfrentada na sua superf\u00edcie, ao contr\u00e1rio do concreto ou do cimento\", afirma Damluji. Mas a resist\u00eancia das constru\u00e7\u00f5es de barro aos terremotos depende da intensidade das ondas s\u00edsmicas e do solo onde elas foram constru\u00eddas, segundo Jerome.\nAs constru\u00e7\u00f5es de barro \"tamb\u00e9m s\u00e3o protegidas contra chuvas sazonais e enchentes repentinas, devido ao revestimento externo protetor imperme\u00e1vel utilizado em diversas camadas de barro refinado, cinza e revestimento de cal e reboco\", afirma Damluji.\nO impacto das cheias sobre as constru\u00e7\u00f5es de barro varia, dependendo se elas s\u00e3o constru\u00eddas em plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e se possuem funda\u00e7\u00f5es fortes, segundo Jerome.\nEm 2008, uma grave enchente na regi\u00e3o de Hadhramaut, no centro-leste do I\u00eamen, danificou 5 mil constru\u00e7\u00f5es de barro, a maior parte delas constru\u00edda sobre plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, com pouca ou nenhuma funda\u00e7\u00e3o, afirma ela.\nMas os danos causados pela inunda\u00e7\u00e3o no vale des\u00e9rtico pr\u00f3ximo chamado Wadi Dawan foram muito menores porque, ali, as funda\u00e7\u00f5es das casas de barro t\u00eam mais de 1,5m de profundidade e s\u00e3o constru\u00eddas com pedra seca, o que impede que a \u00e1gua suba atrav\u00e9s do solo, acrescenta Jerome.\nOs caminhos do vale s\u00e3o \"projetados na forma de diques, que canalizam a \u00e1gua para os canais de irriga\u00e7\u00e3o dos bosques de tamareiras. Apenas cerca de 25 constru\u00e7\u00f5es sofreram impactos em todo o Wadi Dawan\", segundo ela.\nAs arquitetas indicam que pessoas que desejam viver em uma casa moderna e confort\u00e1vel deveriam considerar a possibilidade de uma casa de barro.\n\"As constru\u00e7\u00f5es de barro s\u00e3o extremamente adapt\u00e1veis\", afirma Damluji. \"Se voc\u00ea quiser derrubar uma parede ou mudar o design, voc\u00ea pode reciclar todos os materiais.\"\nDe forma geral, isso fornece design sustent\u00e1vel e altamente sofisticado, segundo Jerome. \"Todas as casas de barro s\u00e3o confort\u00e1veis, podem ser totalmente adaptadas e facilmente equipadas com tubula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e eletricidade.\"\nLeia a vers\u00e3o original desta reportagem (em ingl\u00eas) no site BBC Future.\n- Texto originalmente publicado em https://www.bbc.com/portuguese/geral-62173171", "Autor": "Da BBC Future", "Data": "Isabelle Gerretsen"}
{"T\u00edtulo": "Energia solar: placas podem contaminar solo, mas este projeto tem a solu\u00e7\u00e3o", "Texto": "Na comunidade rural Po\u00e7o da Cruz, no munic\u00edpio de Ibimirim, no semi\u00e1rido de Pernambuco, um projeto-piloto est\u00e1 promovendo a produ\u00e7\u00e3o de energia solar de forma mais ecol\u00f3gica e sustent\u00e1vel pelo chamado sistema agrofotovoltaico.\nDiferentemente do sistema tradicional, no qual as placas de capta\u00e7\u00e3o de energia solar s\u00e3o colocadas pr\u00f3ximas ao solo - o que inviabiliza o local para o plantio e ainda o contamina, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio fazer uso de herbicida para impedir que a vegeta\u00e7\u00e3o cres\u00e7a sobre as placas - esse sistema promove o uso inteligente e sustent\u00e1vel de todo o solo onde as placas s\u00e3o instaladas.\nRelacionadas\nJovem fez um o\u00e1sis no meio do sert\u00e3o do Piau\u00ed e diz: 'A seca foi criada'\nCientistas produzem g\u00e1s combust\u00edvel a partir do baga\u00e7o de ma\u00e7\u00e3 descartado\n'Quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia': Ela quer novo olhar da moda para o clima\nO sistema fixa as placas a 3 metros do ch\u00e3o, deixando o solo livre para ser trabalhado sem a aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas. A coloca\u00e7\u00e3o das placas mais altas permite o aproveitamento do solo para o cultivo de alimentos, a cria\u00e7\u00e3o animal e outras experi\u00eancias sustent\u00e1veis.\nO projeto de Po\u00e7o da Cruz quer demonstrar que se essa t\u00e9cnica pudesse ser aplicada em parques de grande porte, com centenas de hectares, ela evitaria o despejo de litros de herbicida no solo e ainda possibilitaria a combina\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia solar com o cultivo de alimentos.\nO sistema agrofotovoltaico vem contribuindo com a seguran\u00e7a alimentar de estudantes e profissionais da Escola T\u00e9cnica em Agroecologia. Em uma \u00e1rea de 24 m\u00b2, h\u00e1 dez placas instaladas a tr\u00eas metros do ch\u00e3o, que produzem energia solar. A mesma \u00e1rea tem tamb\u00e9m cria\u00e7\u00e3o de peixes, cultivo de hortali\u00e7as org\u00e2nicas, cria\u00e7\u00e3o de galinhas e produ\u00e7\u00e3o de compostagem.\nCom calhas fixadas nas placas, o equipamento ainda permite captar \u00e1gua da chuva que \u00e9 armazenada em uma cisterna\nImagem: Fabiana Gomes\nA iniciativa, que \u00e9 a primeira implementada no estado de Pernambuco, \u00e9 do Servi\u00e7o de Tecnologia Alternativa (Serta), e funciona da seguinte forma: debaixo das placas solares est\u00e1 instalado um tanque de aquaponia com peixes e cria\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e verduras. Essa t\u00e9cnica permite a cria\u00e7\u00e3o de peixes e esp\u00e9cies vegetais ao mesmo tempo, garantindo a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Para a regi\u00e3o do sert\u00e3o, onde a \u00e1gua \u00e9 mais escassa, esse tipo de solu\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante eficiente.\nAbaixo do tanque est\u00e3o instalados galinheiros que abrigam animais 'caipiras', que na regi\u00e3o s\u00e3o conhecidos por galinhas de capoeiras. Os res\u00edduos produzidos por elas v\u00e3o para uma composteira, s\u00e3o transformados em adubo e voltam para a terra garantindo nutri\u00e7\u00e3o ao solo e fechando um ciclo sustent\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o.\nDiversidade e sustentabilidade\nA diversidade no local \u00e9 grande. A \u00e1rea onde est\u00e1 sendo desenvolvido o projeto-piloto tem r\u00facula, alface, chic\u00f3ria, couve, cebolinha, alho-por\u00f3, coentro, manjeric\u00e3o e tomate. Nenhuma das planta\u00e7\u00f5es recebe agroqu\u00edmicos.\nSegundo o professor Sebasti\u00e3o Alves, que desenvolveu o projeto para o Serta, al\u00e9m da sustentabilidade ambiental, o miniparque agrofotovoltaico combate um problema que a popula\u00e7\u00e3o sente na barriga.\n\"N\u00f3s temos no Brasil 33 milh\u00f5es de pessoas passando fome e pode at\u00e9 ter mais. Ent\u00e3o, em primeiro lugar, esse projeto minimiza esse problema. Essa \u00e1rea \u00e9 pequena, tem 24 m\u00b2, mas \u00e9 capaz de atender parte da necessidade alimentar de uma fam\u00edlia de at\u00e9 seis pessoas.\"\nEm cada tanque de mil litros podem ser criados at\u00e9 100 peixes, que est\u00e3o prontos para serem colhidos ap\u00f3s sete meses\nImagem: Fabiana Gomes\nQuanto maior a \u00e1rea, maior \u00e9 a capacidade e a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o. Se os sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia solar aderissem ao modelo agrofotovoltaico, grandes extens\u00f5es de terra que hoje abrigam as placas e recebem herbicidas poderiam ser otimizadas no cultivo de alimentos e animais e ainda deixariam de poluir o solo.\nEnquanto a energia solar aciona os geradores, os alimentos geram energia para o aprendizado dos estudantes. Aproveitando os espa\u00e7os a\u00e9reo e terrestre, o sistema agrofotovoltaico alimenta os geradores que mant\u00eam a escola da comunidade em funcionamento.\nUm dos grandes problemas do semi\u00e1rido ainda \u00e9 a escassez de recursos h\u00eddricos. Esse sistema \u00e9 bom porque otimiza ao m\u00e1ximo a \u00e1gua, usando os tanques de peixes na irriga\u00e7\u00e3o das hortali\u00e7as.\nSebasti\u00e3o Alves, professor\nCom calhas fixadas nas placas, o equipamento ainda permite captar \u00e1gua da chuva que \u00e9 armazenada em uma cisterna. Al\u00e9m das longas estiagens, a desertifica\u00e7\u00e3o, quer dizer a perda da capacidade produtiva do solo, \u00e9 outro efeito das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que mais afeta o semi\u00e1rido. Por essa raz\u00e3o, o sistema agrofotovoltaico mostra-se bastante vi\u00e1vel para minimizar esses efeitos na regi\u00e3o.\nProdu\u00e7\u00e3o sem desperd\u00edcio\nNo vocabul\u00e1rio do sistema agrofotovoltaico, as palavras desperd\u00edcio e improviso n\u00e3o existem. A tecnologia \u00e9 dimensionada de acordo com a necessidade de consumo familiar. Cada tanque de peixe e sistema de cultivo de alimento \u00e9 montado conforme este h\u00e1bito de consumo da fam\u00edlia. No caso desta unidade piloto, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 destinada a refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o de estudantes e profissionais da escola.\n\"Em cada tanque com capacidade de at\u00e9 1 mil litros podem ser criados at\u00e9 100 peixes. Ap\u00f3s sete meses, os peixes alcan\u00e7am 500g e j\u00e1 podem ser colhidos. As fam\u00edlias calculam a quantidade que v\u00e3o precisar consumir, retiram e colocam o mesmo n\u00famero de peixes de volta \u00e0 caixa, em tamanho menor\", explica Alves.\nO miniparque agrofotovoltaico pode ser um importante aliado no combate \u00e0 inseguran\u00e7a alimentar\nImagem: Fabiana Gomes\nCom as verduras e hortali\u00e7as ocorre o mesmo, e as fam\u00edlias calculam a m\u00e9dia de alimentos que ser\u00e1 preciso consumir para calcular a quantidade de sementeiras necess\u00e1rias para repor os alimentos. \"N\u00f3s apresentamos uma lista do que pode ser cultivado, as fam\u00edlias escolhem e informam a sua necessidade de consumo.\", diz o professor.\nCom um consumo planejado e variedade de nutrientes, as fam\u00edlias passam por um processo de reeduca\u00e7\u00e3o alimentar e de cultura de consumo, afirma Sebasti\u00e3o Alves. Elas t\u00eam o peixe, uma fonte de prote\u00edna, as fibras, vitaminas e minerais provenientes das verduras e legumes. O professor assegura que esse sistema pode ser replicado em \u00e1reas urbanas e mais populosas, afetadas pela inseguran\u00e7a alimentar.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para Ecoa, do Recife", "Data": "Adriana Am\u00e2ncio"}
{"T\u00edtulo": "Cidade gelada dos EUA vira ref\u00fagio em tempos de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "Texto": "De p\u00e9 na margem congelante do lago Superior, com o gelo derretido refletindo o sol no norte do estado de Minnesota, Christina Welch lembra o que a levou a trocar os vinhedos do norte temperado da Calif\u00f3rnia, no oeste dos EUA, pela cidade gelada de Duluth.\nEm 2017, um inc\u00eandio florestal se aproximou perigosamente de onde ela morava, no condado de Sonoma. Dois anos depois, enquanto visitava Duluth por recomenda\u00e7\u00e3o de um amigo, outro inc\u00eandio for\u00e7ou seus pais a deixarem sua casa.\nEssa \"foi a gota d'\u00e1gua\", diz Welch, de 40 anos, \u00e0 AFP.\nLocalizada no extremo norte dos Estados Unidos, Duluth \u00e9 conhecida pelos invernos extremamente frios e nevados, impulsionados pelos ventos fortes que sopram do lago Superior.\nMas, apesar do entorno desafiador, esta cidade de 86.000 habitantes come\u00e7a a ganhar fama como uma esp\u00e9cie de ref\u00fagio para aqueles que fogem dos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nOs inc\u00eandios florestais, que segundo cientistas se tornaram mais frequentes e potentes em todo o mundo por causa do aquecimento global, tamb\u00e9m convenceram John Jenkins a trocar as praias douradas da Calif\u00f3rnia pela costa gelada de Duluth.\n\"O ar tem mais cheiro de limpo. A \u00e1gua \u00e9 uma das melhores do mundo. \u00c9 muito limpa, pura, bel\u00edssima\", afirma Jenkins, de 38 anos, \u00e0 AFP, dentro do restaurante que comprou na cidade e reformou.\nAt\u00e9 mesmo nos dias de inverno, quando as temperaturas caem abaixo dos -29 graus Celsius, Welch e Jenkins n\u00e3o se arrependem de suas decis\u00f5es.\nE a fam\u00edlia de Jenkins s\u00f3 aumentou. Desde que se mudou para c\u00e1 com a esposa, teve dois filhos e v\u00e1rios familiares se juntaram ao casal.\nEm todo o mundo, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 provocaram o deslocamento involunt\u00e1rio de milhares de pessoas. Mas Jenkins e Welch tamb\u00e9m poderiam ser considerados \"migrantes clim\u00e1ticos\".\nEles fazem parte de um grupo pequeno, mas potencialmente crescente, de pessoas para as quais as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, somadas a fatores tradicionais como qualidade de vida, oportunidades de trabalho e os pre\u00e7os da moradia influem na escolha do lugar para viver.\n- O \"novo petr\u00f3leo\" -\nJesse Keenan, professor associado de bens imobili\u00e1rios sustent\u00e1veis na Universidade de Tulane, \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte do alvoro\u00e7o recente em torno de Duluth.\nEspecialista em urbanismo e adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, Keenan come\u00e7ou h\u00e1 alguns anos a pesquisar onde os americanos preocupados com o clima gostariam de viver.\nAssim, identificou v\u00e1rias cidades, incluindo Buffalo, no norte do estado de Nova York (leste), e Detroit, em Michigan (nordeste).\nMas Duluth, uma cidade historicamente industrial com muitos im\u00f3veis baratos e de alta qualidade, se beneficiou \"de muitos anos de investimento do estado de Minnesota para tentar promover uma economia sustent\u00e1vel\", explicou.\nA proximidade com o lago Superior oferece outra vantagem.\n\"A \u00e1gua doce \u00e9 o novo petr\u00f3leo\", afirma Keenan.\nAt\u00e9 agora, muitos moradores parecem dispostos a ter mais vizinhos se os rec\u00e9m-chegados conseguirem se adaptar.\n\"Acho maravilhoso\", diz Lezlie Oachs, una aposentada de 65 anos. \"Mas teriam que se acostumar ao fato de que faz frio aqui quase todo o tempo\", refor\u00e7a.\n- \"Otimistas clim\u00e1ticos\" -\nAs autoridades locais adotam um tom claramente diferente sobre a popularidade crescente da cidade.\n\"Parece que ainda estamos colocando nossas m\u00e1scaras de oxig\u00eanio. N\u00e3o estamos prontos para ajudar o passageiro que est\u00e1 ao nosso lado e, no entanto, o clima nos pede a fazer isso. E isso \u00e9 muito\", exemplifica.\nAl\u00e9m disso, Larson considera um tanto \"predador\" executar uma \"estrat\u00e9gia de marketing\" baseada nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na Calif\u00f3rnia ou em outros locais, dizendo, \"sinto muito... Mas voc\u00ea pode vir para c\u00e1 porque \u00e9 mais fresco junto do lago\".\nKeenan argumenta que esta \u00e9 a forma incorreta de ver as coisas.\n\"As pessoas v\u00e3o vir de uma forma ou de outra, sem importar o que se fa\u00e7a\", destaca.\nO gabinete de Larson se recusou a falar com a AFP.\nO desafio que Duluth enfrenta \"\u00e9 muito simples\" e h\u00e1 duas op\u00e7\u00f5es, segundo Keenan:\nOu a cidade pode \"promover o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel\", com os investimentos em habita\u00e7\u00e3o e transporte de que precisa, ou o crescimento - desejado ou for\u00e7ado - vai acontecer da forma tradicional, com uma expans\u00e3o dependente do autom\u00f3vel e os moradores mais pobres v\u00e3o acabar sendo exclu\u00eddos em uma esp\u00e9cie de \"gentrifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica\".\nDuluth \u00e9 um lugar para \"otimistas clim\u00e1ticos\", pessoas que \"acreditam que podemos fazer isso, que podemos descarbonizar o mundo\".\nMas at\u00e9 mesmo o especialista tem suas preocupa\u00e7\u00f5es.\n\"\u00c9 uma regi\u00e3o linda do pa\u00eds. E tem um dom\u00ednio ecol\u00f3gico muito sens\u00edvel\", afirma Keenan, com uma advert\u00eancia: um auge de Duluth \"pode piorar as coisas, se n\u00e3o for bem feito\".\niba/nro/des/llu/atm/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "17/05/2023 17h58"}
{"T\u00edtulo": "Rico em recursos naturais, Brasil subaproveita ind\u00fastria florestal", "Texto": "O Brasil tem um enorme e instigante desafio pela frente, que \u00e9 o de se tornar l\u00edder mundial no tipo de produ\u00e7\u00e3o que une biodiversidade com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Cuidar do nosso planeta \u2013o que \u00e9 um aspecto crucial enquanto se gera riqueza e se proporciona \u00e0s comunidades um futuro sustent\u00e1vel\u2013 \u00e9 parte da equa\u00e7\u00e3o.\nUma equa\u00e7\u00e3o que h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas o FSC (Forest Stewardship Council) trabalha para aperfei\u00e7oar. E como os consumidores exigem cada vez mais produtos de origem respons\u00e1vel, as empresas brasileiras t\u00eam uma oportunidade \u00fanica para ganhar certa vantagem competitiva em biodiversidade global.\nRecentemente, participei de um evento sobre florestas, biodiversidade e mercados organizado no Rio de Janeiro pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria. L\u00e1, nos envolvemos em um interessante debate sobre a import\u00e2ncia da biodiversidade em todas as \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o de riqueza e sobre como as for\u00e7as produtivas do pa\u00eds, a exemplo da ind\u00fastria florestal, podem se beneficiar ao olhar para o futuro e se adaptar a uma sociedade em muta\u00e7\u00e3o.\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds riqu\u00edssimo em recursos naturais e sua ind\u00fastria florestal pode tirar proveito disso. Quase 60% do territ\u00f3rio nacional est\u00e1 coberto de florestas, e esta ind\u00fastria gera mais de 610 mil empregos diretos. Se somarmos tamb\u00e9m com os empregos indiretos, o montante sobe para impressionantes 4,2 milh\u00f5es de postos de trabalho. Com tais estat\u00edsticas, seu peso e sua relev\u00e2ncia ficam evidentes.\nNo entanto, apesar da import\u00e2ncia do setor florestal brasileiro, sua representatividade internacional ainda \u00e9 pequena. De acordo com estat\u00edsticas da FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura), o mercado mundial de produtos florestais totalizou U$ 230 bilh\u00f5es em 2015, mas o Brasil contribuiu com apenas 3% desse montante.\nNo Rio, foi interessante constatar que os l\u00edderes empresariais brasileiros j\u00e1 percebem a liga\u00e7\u00e3o entre biodiversidade e desenvolvimento econ\u00f4mico. Para 82% deles, uma redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade afetaria a capacidade das empresas de crescer. Al\u00e9m disso, 84% dos mesmos l\u00edderes acreditam que o pa\u00eds n\u00e3o est\u00e1 se beneficiando do potencial que a biodiversidade representa para a economia nacional. Isso sinaliza que ainda h\u00e1 muitas oportunidades para um pa\u00eds como o Brasil. Por\u00e9m, o que pode ser feito?\nPrimeiro, os governantes devem criar incentivos significativos para apoiarem e promoverem a biodiversidade. Al\u00e9m disso, medidas regulamentares adequadas precisam ser asseguradas a fim de proporcionarem um quadro normativo para a economia crescer em paralelo com uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel. Esta \u00faltima, portanto, deve andar de m\u00e3os dadas com pol\u00edticas p\u00fablicas expressivas.\nAl\u00e9m disso, as empresas precisam encarar a biodiversidade como uma forma de gerar valor agregado em toda a sua cadeia de produ\u00e7\u00e3o, promovendo fortes pr\u00e1ticas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel, diversificando os ativos e aumentando o seu acesso ao mercado global por meio de certifica\u00e7\u00f5es que garantem a rastreabilidade e o manejo florestal sustent\u00e1vel. Eles t\u00eam de entender que a perda da biodiversidade \u00e9 tamb\u00e9m uma perda de riqueza e de desenvolvimento, algo que o Brasil n\u00e3o pode prescindir.\nContudo, a biodiversidade n\u00e3o pode crescer sem um conjunto claro de padr\u00f5es que garantam que pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis estejam sendo implementadas corretamente. No setor florestal, por exemplo, o FSC define um conjunto claro de regras que orientam uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses recursos. O equil\u00edbrio entre pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis, pol\u00edticas sociais \u2013como o reconhecimento de direitos do trabalho ou o respeito aos meios de subsist\u00eancia dos povos ind\u00edgenas\u2013 e oportunidades de crescimento para o setor econ\u00f4mico \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de uma ind\u00fastria sustent\u00e1vel da biodiversidade.\nO manejo florestal certificado pelo FSC exige a prote\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e, em breve, incluir\u00e1 novas ferramentas que mostram \u00e0s empresas, aos investidores e aos governos o impacto positivo que suas compras, pagamentos e investimentos sustent\u00e1veis t\u00eam no ecossistema e na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O pagamento por servi\u00e7os ambientais, inclusive, \u00e9 um excelente modelo de incentivo alternativo que traz benef\u00edcios econ\u00f4micos em curto prazo e freia a degrada\u00e7\u00e3o florestal.\nO Brasil encontra-se numa importante encruzilhada em que, dependendo do caminho escolhido, pode mostrar ao mundo como um pa\u00eds \u00e9 capaz de desenvolver pol\u00edticas econ\u00f4micas coerentes e que protegem a biodiversidade ao mesmo tempo que garantem um desenvolvimento sustent\u00e1vel usando seus recursos naturais. Por\u00e9m, \u00e9 preciso fazer isso de uma forma conciliat\u00f3ria e coesa, baseada em pesquisa. Do contr\u00e1rio, perder\u00e1 o bonde e uma oportunidade hist\u00f3rica.\nLeia Mais\nVisite a p\u00e1gina de Opini\u00e3o do UOL\nO texto n\u00e3o reflete, necessariamente, a opini\u00e3o do UOL\nPara enviar seu artigo, escreva para uolopiniao@uol.com.br", "Autor": "Especial para o UOL", "Data": "20/10/2016 06h00"}
{"T\u00edtulo": "Pol\u00eamica sobre emiss\u00f5es de celebridades em jatinhos pode levar a mais regula\u00e7\u00e3o do setor na Europa", "Texto": "Enquanto cada vez mais pessoas comuns se preocupam com o impacto clim\u00e1tico do uso dos transportes no dia a dia, bilion\u00e1rios continuam a pegar jatinhos privados para viajar - e o que \u00e9 pior, n\u00e3o se constrangem em se deslocar a bordo de um avi\u00e3o particular para fazer dist\u00e2ncias curtas, de dezenas de quil\u00f4metros. A pol\u00eamica gerada na esteira da divulga\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de viagens de celebridades e ricos empres\u00e1rios leva pa\u00edses como a Fran\u00e7a a colocar o tema na mira de uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa. \nEnquanto cada vez mais pessoas comuns se preocupam com o impacto clim\u00e1tico do uso dos transportes no dia a dia, bilion\u00e1rios continuam a pegar jatinhos privados para viajar - e o que \u00e9 pior, n\u00e3o se constrangem em se deslocar a bordo de um avi\u00e3o particular para fazer dist\u00e2ncias curtas, de dezenas de quil\u00f4metros. A pol\u00eamica gerada na esteira da divulga\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de viagens de celebridades e ricos empres\u00e1rios leva pa\u00edses como a Fran\u00e7a a colocar o tema na mira de uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa. \nL\u00facia M\u00fczell, da RFI\nNas \u00faltimas semanas, as revela\u00e7\u00f5es na internet causaram constrangimento a nomes como a cantora Taylor Swift ou o franc\u00eas Bernard Arnault, dono do grupo de luxo LVMH, por tr\u00e1s de marcas como Louis Vuitton. Um voo de jatinho emite no m\u00ednimo 10 vezes mais gases de efeito estufa do que um avi\u00e3o comercial, conforme o n\u00famero de passageiros a bordo. A compara\u00e7\u00e3o com um carro \u00e9 ainda mais estarrecedora: uma hora de voo de jatinho equivale, em m\u00e9dia, ao uso anual de um ve\u00edculo convencional em um pa\u00eds desenvolvido.\n\u00c9 por isso que algumas organiza\u00e7\u00f5es ambientais consideram que chegou o momento de proibir os voos curtos de jatinho. Em mar\u00e7o, a Fran\u00e7a baniu os voos nacionais de at\u00e9 2h30 que podem ser feitos de trem - mas os jatinhos ficaram de fora da nova lei. \n\"Sim, devemos proibir desde j\u00e1 as linhas curtas. Isso j\u00e1 aconteceu na Fran\u00e7a para os voos comerciais e deve se estender aos jatinhos, para trajetos inclusive maiores, de at\u00e9 quatro horas. Fizemos um estudo que mostrou que a rede ferrovi\u00e1ria francesa pode absorver esses passageiros\", afirma Pierre Leflaive, especialista em transportes da R\u00e9seau Action Climat, hub de 26 associa\u00e7\u00f5es ambientais francesas. \"Precisamos regular a frequ\u00eancia e a utiliza\u00e7\u00e3o dos voos em geral. \u00c9 claro que podemos ter exce\u00e7\u00f5es, como os voos por raz\u00f5es m\u00e9dicas ou militares. Mas a verdade \u00e9 quando estamos falando de jatos privados, falamos de bilion\u00e1rios. A fortuna m\u00e9dia dos usu\u00e1rios \u00e9 de \u20ac 1,3 bilh\u00e3o\", aponta.\nRelat\u00f3rio \nBaseado em dados p\u00fablicos sobre a avia\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio do grupo Yard revelou no in\u00edcio de agosto que as celebridades que mais usam jatos privados emitiram em m\u00e9dia 3,37 toneladas de CO2 em voos apenas em 2022 - 482,3 vezes mais do que as emiss\u00f5es anuais de uma pessoa sem acesso a este privil\u00e9gio. O estudo mostrou ainda que a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de voo \u00e9 de 71,7 minutos e a dist\u00e2ncia, de 107,7 quil\u00f4metros. \nPara se ter uma ideia o que isso representa, viajar em um jato privado comum \u00e9 50 vezes mais poluente do que em um trem, conforme apontou a organiza\u00e7\u00e3o Transport & Environnement, presente em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa.\n\"Todo o setor da avia\u00e7\u00e3o polui muito, pela combust\u00e3o de querosene, principalmente no momento da decolagem e da aterrissagem. Nos jatos privados \u00e9 mais problem\u00e1tico porque h\u00e1 um n\u00famero limitad\u00edssimo de passageiros dentro, que fazem principalmente trajetos curtos. Ou seja, s\u00e3o mais decolagens e aterrissagens para levar pouca gente\", critica Leflaive.\nApesar do balan\u00e7o ambiental catastr\u00f3fico, e em meio a uma grave crise energ\u00e9tica que obriga a popula\u00e7\u00e3o a economizar, o setor de jatos privados comemora uma expans\u00e3o recorde na Europa desde a pandemia de coronav\u00edrus, com alta de at\u00e9 20% da demanda, segundo a principal operadora francesa, Aeroaffaires. \n\"Dif\u00edcil pensar em algo pior\"\nMesmo sem proibi\u00e7\u00e3o dos voos, \u00e9 poss\u00edvel limitar a pegada de carbono da avia\u00e7\u00e3o particular. As alternativas v\u00e3o desde a ado\u00e7\u00e3o de impostos de compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de as aeronaves voarem com motores mais sustent\u00e1veis, inclusive el\u00e9tricos ou movidos a biocombust\u00edveis. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, um Beechcraft Hawker 400XP chega a emitir quase quatro vezes menos CO2 do que um potente Dassault Falcon 7X.\nMelhores pr\u00e1ticas tamb\u00e9m podem ser introduzidas, como banir os voos vazios - quando um jatinho voa apenas para buscar um passageiro.\n\"N\u00e3o consigo pensar num h\u00e1bito que seja pior para o planeta do que o uso frequente de jatinho\", brinca o economista Samuel Sauvage, especialista em economia sustent\u00e1vel. \"Num voo normal, se voc\u00ea faz um trajeto ida e volta de Paris a Nova York, voc\u00ea vai emitir cerca de 2 toneladas de CO2, que \u00e9 o que n\u00f3s dever\u00edamos emitir por ano se quisermos cumprir o Acordo de Paris. Mas se voc\u00ea faz essa viagem de jato privado, vai gerar no m\u00ednimo cinco vezes mais emiss\u00f5es. Ou seja, \u00e9 dif\u00edcil pensar em algo pior.\"\nO ministro franc\u00eas dos Transportes, Cl\u00e9ment Beaune, disse que o assunto ser\u00e1 tratado pelo governo nas pr\u00f3ximas semanas, no quadro do \"Plano da Sobriedade Energ\u00e9tica\" elaborado pelo pa\u00eds. Tamb\u00e9m na B\u00e9lgica, o tema despertou a aten\u00e7\u00e3o dos deputados ecologistas neste retorno das atividades parlamentares, ap\u00f3s as f\u00e9rias de ver\u00e3o na Europa. \nEnquanto os \"reles mortais\" sofrem com secas extremas e enchentes devastadoras, para citar apenas algumas das consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os h\u00e1bitos extravagantes dos ricos geram indigna\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, atrapalham na responsabiliza\u00e7\u00e3o coletiva sobre a crise ambiental, ao provocarem a sensa\u00e7\u00e3o de que os maiores poluidores mant\u00eam seus privil\u00e9gios e continuam a emitir gases prejudiciais ao planeta, sem qualquer consequ\u00eancia.\n\"Ao mesmo tempo em que pedem esfor\u00e7os para toda a popula\u00e7\u00e3o gastar menos, se comportar melhor, e que ela toma consci\u00eancia sobre a crise clim\u00e1tica e os seus impactos, uma pequena parte da popula\u00e7\u00e3o, superpoluidores e respons\u00e1veis pela maior parcela das emiss\u00f5es, proporcionalmente, n\u00e3o paga as consequ\u00eancias. Isso gera muitas quest\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o, por parte das pessoas\", critica Pierre Leflaive, da R\u00e9seau Action Climat. \"50% dos franceses emitem em m\u00e9dia 5 toneladas de CO2 por ano, mas os 10% mais ricos emitem em m\u00e9dia 25 toneladas\", frisa.  \nImpacto simb\u00f3lico da proibi\u00e7\u00e3o\nSamuel Sauvage segue na mesma linha: o economista considera que regular o setor teria um importante efeito simb\u00f3lico para o conjunto da sociedade.\n\"A fra\u00e7\u00e3o de pessoas mais ricas da sociedade se autoriza a poluir muito mais que a m\u00e9dia dos habitantes e ainda se exibe assim nas redes sociais. Elas s\u00e3o um exemplo para muita gente. Em porcentagem, as emiss\u00f5es dos jatinhos s\u00e3o baixas, mas o impacto simb\u00f3lico desse comportamento \u00e9 consider\u00e1vel\", nota o economista. \"Por isso, poder\u00edamos come\u00e7ar com impostos espec\u00edficos, como o que foi adotado para os iates, e idealmente transferir os recursos para viabilizar a queda do pre\u00e7o dos transportes menos poluentes, como o trem.\"\nMesmo assim, o especialista n\u00e3o se engana: uma taxa n\u00e3o seria suficiente para os ricos abandonarem de vez os jatinhos, e medidas mais dr\u00e1sticas ser\u00e3o necess\u00e1rias no futuro.\n\"\u00c9 preciso planejar a transi\u00e7\u00e3o para o fim destes jatos privados, com a participa\u00e7\u00f5es das cidades, que dever\u00e3o fechar, progressivamente, os aeroportos de neg\u00f3cios que atendem a essa clientela, afinal consideramos que os jatinhos s\u00e3o incompat\u00edveis com uma sociedade sustent\u00e1vel\", diz o economista.", "Autor": "", "Data": "24/08/2022 09h05"}
{"T\u00edtulo": "Espanha pede ao G20 mais empenho no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica", "Texto": "N\u00e1poles (It\u00e1lia), 22 jul (EFE).- A terceira vice-presidente do Governo da Espanha e ministra da Transi\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Teresa Ribera, defendeu nesta quinta-feira em N\u00e1poles, no sul da It\u00e1lia, que os pa\u00edses do G20 assumam um compromisso claro e decisivo no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica e na neutralidade do carbono at\u00e9 2050.\nRibera viajou a N\u00e1poles para participar nesta c\u00fapula interministerial, uma vez que a Espanha \u00e9 um pa\u00eds convidado permanente do G20, que este ano se realiza sob a presid\u00eancia italiana.\nEm declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Efe, a vice-presidente espanhola criticou o fato que existam \"pa\u00edses que se sentem relutantes ou t\u00edmidos\" em detalhar \"claramente e at\u00e9 uma determinada data, um objetivo espec\u00edfico\" sobre, por exemplo, \"como proteger o oceano ou a biodiversidade terrestre\".\nEla disse que os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no passado em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o ambiental sofreram \"uma parada\" em consequ\u00eancia da pandemia, que obrigou os pa\u00edses a concentrarem esfor\u00e7os em \"aliviar a crise sanit\u00e1ria, social e econ\u00f4mica\".\nTeresa Ribera sublinhou que os ministros do Ambiente - que se re\u00fanem hoje no G20 em N\u00e1poles, enquanto amanh\u00e3 ser\u00e1 a vez dos ministros da Energia - dever\u00e3o adotar a\u00e7\u00f5es concretas, porque \"t\u00eam capacidade para investir, de fazer um esfor\u00e7o maior\" para adicionar a outros pa\u00edses fora de seus pactos.\n\"A contribui\u00e7\u00e3o deles (do G20) para as emiss\u00f5es globais de gases de efeito estufa \u00e9 importante o suficiente para que todos estejam conscientes de que, se n\u00e3o assumirem um compromisso claro com as emiss\u00f5es neutras, com a neutralidade clim\u00e1tica at\u00e9 meados do s\u00e9culo\", ser\u00e1 dif\u00edcil respeitar o Acordo de Paris sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nEla explicou que os ministros discutiram hoje temas como \"finan\u00e7as sustent\u00e1veis, verdes e azuis, que permitir\u00e3o que os fluxos financeiros internacionais\" favore\u00e7am a recupera\u00e7\u00e3o da \"natureza degradada\" e guiem a \"prosperidade e o crescimento compat\u00edveis com os limites do planeta\".\nTamb\u00e9m discutiram como combater a desertifica\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o do solo, como proteger a biodiversidade, como promover uma economia circular e como combater a polui\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico nos oceanos.\nNo seu discurso, a portas fechadas, a ministra ressaltou que a Espanha est\u00e1 totalmente empenhada no objetivo de garantir a prote\u00e7\u00e3o efetiva de pelo menos 30% da \u00e1rea marinha e terrestre at\u00e9 2030 e disse que o G20 deve liderar a promo\u00e7\u00e3o deste objetivo, disseram fontes oficiais \u00e0 Efe.\nTeresa Ribera comemorou que o G20 est\u00e1 empenhado em cumprir o sexto ponto dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS), sobre a \u00e1gua, que afirma que para garantir o seu acesso universal a todos at\u00e9 2030 \u00e9 necess\u00e1rio fazer investimentos adequados em infraestrutura, prev\u00ea instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e promover pr\u00e1ticas de higiene.\nEla encorajou outros ministros participantes a trabalhar para finalizar a estrutura de biodiversidade global p\u00f3s-2020, que dever\u00e1 estabelecer metas de biodiversidade ambiciosas e realistas para a pr\u00f3xima d\u00e9cada, bem como abordar mais explicitamente a integra\u00e7\u00e3o da biodiversidade em outras pol\u00edticas setoriais.\nPor fim, a ministra espanhola defendeu uma reforma financeira verde global, que conte com a plena participa\u00e7\u00e3o do setor privado, incluindo o financeiro, para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras.", "Autor": "", "Data": "22/07/2021 17h24"}
{"T\u00edtulo": "Embaixada da It\u00e1lia firma acordo de sustentabilidade com Niter\u00f3i", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 22 MAI (ANSA) - O embaixador da It\u00e1lia no Brasil, Francesco Azzarello, e o prefeito da cidade de Niter\u00f3i, no Rio de Janeiro, Axel Grael, assinaram um acordo de colabora\u00e7\u00e3o nos setores de sustentabilidade, conserva\u00e7\u00e3o ambiental, portu\u00e1rio, tecnologia de seguran\u00e7a, turismo, hotelaria, arquitetura e restaura\u00e7\u00e3o, economia criativa e esporte nesta segunda-feira (22).   \n\n\nDurante o evento, estiveram presentes o c\u00f4nsul geral do Rio de Janeiro, Massimiliano Iacchini, a diretora do Instituto Italiano de Cultura (IIC-RJ), Livia Raponi, o presidente da Leonardo Brasil, Francesco Moliterni, e o l\u00edder do grupo editorial Comunit\u00e0 Italiana, Pietro Petraglia.   \n\n\nA cidade fluminense \u00e9 uma das que mais se beneficia dos royalties do petr\u00f3leo e tem um dos melhores \u00edndices de qualidade de vida do pa\u00eds de acordo com os dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).   \n\n\n\"A considera\u00e7\u00e3o que a ONU tem em rela\u00e7\u00e3o ao prefeito Grael e a cidade de Niter\u00f3i \u00e9 uma prova da import\u00e2ncia do trabalho que est\u00e1 sendo feito. As rela\u00e7\u00f5es com a Embaixada decolaram quando recebi a visita da Secret\u00e1ria de Planejamento de Niter\u00f3i, Ellen Benedetti, que estava interessada em conhecer a realidade operacional ambiental de nossa sede diplom\u00e1tica, bem conhecida no Brasil por seu papel pioneiro como primeira Embaixada 'Lixo Zero' do mundo\", destacou Azzarello.   \n\n\nO embaixador ainda ressaltou a \"presen\u00e7a de uma comunidade italiana forte e trabalhadora em Niter\u00f3i, que tamb\u00e9m conta com o importante Festival Esperienza Degust'Italia, realizado com excel\u00eancia pelo Grupo da Comunit\u00e0 Italiana em conjunto com a Prefeitura, sela outras oportunidades bilaterais\".   \n\n\nPor sua vez, Grael ressaltou que o objetivo do acordo \u00e9 o uso da tecnologia para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde a cidade n\u00e3o deve apenas ser inteligente, mas tamb\u00e9m inclusiva, permitindo que todos se beneficiem das inova\u00e7\u00f5es. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 14h33"}
{"T\u00edtulo": "Senado pretende aprovar arcabou\u00e7o ainda neste 1\u00ba semestre, afirma Pacheco", "Texto": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), afirmou nesta segunda-feira, 22, que a Casa pretende aprovar o arcabou\u00e7o fiscal ainda neste primeiro semestre. A mat\u00e9ria est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, e a expectativa \u00e9 de que o texto seja votado nesta quarta-feira, 24, pelos deputados.\n\"Assim que chegar da C\u00e2mara, vamos cuidar de ter maior rapidez poss\u00edvel para ter, obviamente, ainda nesse primeiro semestre, o arcabou\u00e7o fiscal entregue pelo Congresso\", estimou Pacheco, em entrevista a jornalistas ap\u00f3s participar de semin\u00e1rio organizado pelo jornal Folha de S.Paulo para debater a autonomia do Banco Central.\nO presidente do Senado n\u00e3o garantiu que a Casa vai manter o texto aprovado pela C\u00e2mara. \"A C\u00e2mara, fazendo seu trabalho, \u00e9 papel do Senado se debru\u00e7ar sobre o trabalho da C\u00e2mara. Se h\u00e1 tend\u00eancia de se manter a C\u00e2mara ou n\u00e3o, essa \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o que n\u00f3s vamos fazer depois que a C\u00e2mara decidir quais s\u00e3o os requisitos do novo arcabou\u00e7o fiscal\", pontuou, ao dizer novamente que acredita na aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria nas duas Casas Legislativas.\nE declarou: \"Em breve, teremos novo regime fiscal sustent\u00e1vel, que permitir\u00e1 crescimento da arrecada\u00e7\u00e3o, permitir\u00e1 que despesas sejam sustent\u00e1veis e \u00fateis ao Brasil para voltar a crescer, para enfrentar seus problemas sociais.\"\nPacheco disse ainda que a reforma tribut\u00e1ria ter\u00e1 prioridade e ser\u00e1 votada com \"senso de urg\u00eancia\" no Senado.\nEle evitou, no entanto, prever cronograma para tramita\u00e7\u00e3o do texto na Casa - a mat\u00e9ria ainda est\u00e1 em discuss\u00e3o na C\u00e2mara, e a expectativa \u00e9 de que ela v\u00e1 a vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio antes do recesso parlamentar de julho. \"Sem d\u00favida alguma, a reforma tribut\u00e1ria ser\u00e1 prioridade. A reforma sempre foi prioridade do Parlamento brasileiro. Na minha gest\u00e3o, debatemos muito a PEC 110, mas n\u00e3o havia apoio necess\u00e1rio naquele momento. Hoje, a gente enxerga apoio muito contundente do governo federal, ent\u00e3o h\u00e1 um ambiente muito melhor para aprova\u00e7\u00e3o da reforma do que antes\", avaliou.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "22/05/2023 14h12"}
{"T\u00edtulo": "Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial define 7 miss\u00f5es para pol\u00edtica industrial", "Texto": "O Comit\u00ea Executivo do Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial (CNDI) definiu nesta segunda-feira, 22, um conjunto de sete desafios a serem enfrentados pela pol\u00edtica industrial para gerar desenvolvimento ao Pa\u00eds. O grupo, vinculado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e respons\u00e1vel por debater e elaborar a nova pol\u00edtica industrial para o Brasil, se reuniu hoje pela primeira vez, no Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (MDIC).\nSegundo a secret\u00e1ria executiva do CNDI, Verena Hitner, as \"sete miss\u00f5es foram pensadas a partir dos grandes problemas sociais e de desenvolvimento do Pa\u00eds, estabelecidos no programa de governo do presidente Lula\".\nCada miss\u00e3o ter\u00e1 um grupo de trabalho para discutir e aprofundar os temas elencados. S\u00e3o eles: cadeias agroindustriais sustent\u00e1veis e digitais para erradicar a fome; complexo da sa\u00fade resiliente para a preven\u00e7\u00e3o e o tratamento de doen\u00e7as; infraestrutura sustent\u00e1vel para a integra\u00e7\u00e3o produtiva; transforma\u00e7\u00e3o digital da ind\u00fastria; descarboniza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria, viabiliza\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e bioeconomia; tecnologias cr\u00edticas para a soberania e a defesa nacionais; e moradia e mobilidade sustent\u00e1veis para o bem-estar nas grandes cidades.\n\"A discuss\u00e3o com o setor produtivo, organizada a partir de miss\u00f5es sociais, permitir\u00e1 o desenho de uma pol\u00edtica p\u00fablica moderna e de Estado, que sirva para nortear as a\u00e7\u00f5es do conjunto do Pa\u00eds, gerando sinergias positivas\", afirmou a secret\u00e1ria executiva do CNDI, segundo nota divulgada pelo MDIC.\nNa reuni\u00e3o de hoje tamb\u00e9m foi aprovado um cronograma de trabalho para o conselho e a primeira reuni\u00e3o de alto n\u00edvel com todos os componentes ser\u00e1 em junho.", "Autor": "Bras\u00edlia, 22", "Data": "22/05/2023 21h29"}
{"T\u00edtulo": "Prysmian Group e Avalanche Andretti se unem na F\u00f3rmula E", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 24 MAR (ANSA) - O Grupo Prysmian, l\u00edder mundial em cabos e sistemas de energia e telecomunica\u00e7\u00f5es, est\u00e1 patrocinando a Avalanche Andretti na edi\u00e7\u00e3o 2022/2023 da F\u00f3rmula E, principalmente para fornecer solu\u00e7\u00f5es para apoiar a transmiss\u00e3o de energia e informa\u00e7\u00f5es em todos os esfor\u00e7os de eletrifica\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da equipe.   \n\n\nDe acordo com o CEO do Grupo Prysmian, Valerio Battista, a empresa \"\u00e9 o primeiro fabricante de cabos a fazer parceria com uma equipe de F\u00f3rmula E como patrocinador principal com o objetivo de fortalecer nossa proposta de valor ao promover a inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no setor estrat\u00e9gico de mobilidade el\u00e9trica\".   \n\n\n\"As tecnologias de cabo e fibra \u00f3ptica s\u00e3o os principais facilitadores dos processos de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, eletrifica\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o. Em particular, na ind\u00fastria de mobilidade el\u00e9trica elas s\u00e3o essenciais para carros, infraestruturas de carregamento e integra\u00e7\u00e3o da rede relacionada\", explicou o executivo.   \n\n\nO Grupo Prysmian \u00e9 considerado um player internacional e atende mercados em todo o mundo na busca de novos desafios em iniciativas sustent\u00e1veis. Com a parceria com a equipe da F\u00f3rmula E, a empresa, que j\u00e1 \u00e9 parceira do velejador solo italiano Giancarlo Pedote, se liga a mais uma modalidade esportiva, compartilhando valores, como inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade.   \n\n\n\"Estamos entusiasmados em dar as boas-vindas ao Grupo Prysmian \u00e0 equipe. Ficar um passo \u00e0 frente de nossos concorrentes sempre foi um elemento-chave do sucesso comercial da Andretti\", ressaltou o diretor comercial da Andretti Autosport.   \n\n\nA temporada tamb\u00e9m marca a estreia da terceira gera\u00e7\u00e3o de motores el\u00e9tricos na categoria (Gen3), o que representa uma grande evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao carro de primeira gera\u00e7\u00e3o (Gen1).   \n\n\nO novo modelo \u00e9 capaz de fornecer 350 kW de pot\u00eancia, uma velocidade m\u00e1xima de mais de 320 km/h e uma recupera\u00e7\u00e3o de 600 kW/h, ou seja, o Gen3 \u00e9 75% mais potente, mais r\u00e1pido e com capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de energia seis vezes maior do que o primeiro.   \n\n\nNeste s\u00e1bado (25), pela primeira vez em nove temporadas, o Brasil sediar\u00e1 o Campeonato Mundial ABB FIA de F\u00f3rmula E. A cidade de S\u00e3o Paulo receber\u00e1 a sexta prova da temporada em um circuito de rua que passa pelo Samb\u00f3dromo do Anhembi, com uma pista de quase 3 km de extens\u00e3o, 14 curvas e pelo menos 3 longas retas. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "24/03/2023 14h24"}
{"T\u00edtulo": "Bolsonaro tem ministro que n\u00e3o entende de Amaz\u00f4nia, diz prefeito de Manaus", "Texto": "O prefeito de Manaus, Arthur Virg\u00edlio Neto (PSDB), acredita que o presidente Jair Bolsonaro (PSL) est\u00e1 sendo mal assessorado pelo ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, a respeito da Amaz\u00f4nia e precisa ter outros interlocutores para tratar das quest\u00f5es da regi\u00e3o.\nEntendo que o presidente \u00e9 mal informado por esse ministro que ele tem. O ministro Ricardo Salles n\u00e3o entende nada de Amaz\u00f4nia. Para ser ministro [do Meio Ambiente], tem que conhecer a Amaz\u00f4nia.\nSalles \u00e9 paulista e foi condenado por improbidade administrativa depois de exercer o cargo de secret\u00e1rio de Meio Ambiente no estado de S\u00e3o Paulo. A condena\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m determinou a suspens\u00e3o de seus direitos pol\u00edticos.\nVEJA TAMB\u00c9M\nMacron n\u00e3o descarta Amaz\u00f4nia sob ger\u00eancia internacional e provoca Planalto\nAeroporto de Porto Velho fecha por mais de 1h devido a fuma\u00e7a de queimada\nCNT/MDA: avalia\u00e7\u00e3o negativa do governo Bolsonaro cresce e \u00e9 de 39,5%\nO tucano, que foi ministro-chefe da secretaria-geral da Presid\u00eancia no governo Fernando Henrique Cardoso, diz que Bolsonaro precisa escutar os cientistas, os militares e a sociedade local. \"Ele precisa ouvir os conselheiros militares que ele tem. S\u00e3o pessoas com profundo conhecimento da regi\u00e3o, dos \u00edndios, dos caboclos, da nossa sociedade e nossas necessidades\".\nVirg\u00edlio Neto \u00e9 contra os garimpos na Amaz\u00f4nia, defende a prote\u00e7\u00e3o \u00e0s terras ind\u00edgenas e a explora\u00e7\u00e3o cuidadosa da biodiversidade. Para ele, os cortes or\u00e7ament\u00e1rios do governo n\u00e3o podem ser lineares e devem preservar os institutos de pesquisa, como o Inpa (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), e as universidades da regi\u00e3o. \"N\u00e3o podem faltar recursos b\u00e1sicos para os institutos de pesquisas. \u00c9 deles de que depende o desenvolvimento sustent\u00e1vel futuro da regi\u00e3o\".\nO prefeito compara a Amaz\u00f4nia \u00e0 figura da galinha dos ovos de ouro. \"Se explor\u00e1-la de maneira sustent\u00e1vel, ela nunca vai faltar\".\nIsrael vai enviar avi\u00e3o para combater inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia\nBand News\nDiplomata de forma\u00e7\u00e3o, o tucano diz que a decis\u00e3o do G7 (grupos das sete maiores economias do mundo) de desbloquear a ajuda emergencial de US$ 20 milh\u00f5es para a regi\u00e3o d\u00e1 ao Brasil uma oportunidade de retomar o prest\u00edgio internacional. O Brasil, em sua opini\u00e3o, deveria se destacar como um campe\u00e3o do combate ao aquecimento global.\n\u00c9 hora de botar a bola no ch\u00e3o e recuperar o prest\u00edgio diplom\u00e1tico do Brasil atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es muito claras. Temos que trabalhar apoiados na comunidade internacional, e n\u00e3o criar advers\u00e1rios \u00e0 toa para o pa\u00eds. A diplomacia brasileira n\u00e3o pode continuar sofrendo desgastes. O Brasil tem uma grande chance de se reconciliar com a comunidade internacional.\nEsta chance, na vis\u00e3o de Virg\u00edlio Neto, se desdobra em setembro, quando o Brasil, por tradi\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo discurso de abertura da Assembleia Geral da ONU, em Nova York. \"O presidente tem agora uma oportunidade de ouro de fazer um discurso de uni\u00e3o, de entendimento, de respeito \u00e0 diversidade, um discurso democr\u00e1tico e sobre a Amaz\u00f4nia\".\nCapacidade de \"reciclar\" o discurso\nNa avalia\u00e7\u00e3o do prefeito da capital do Amazonas, que j\u00e1 foi senador e deputado federal, o pronunciamento de sexta passada em rede nacional deu sinais de que o presidente mudou sua opini\u00e3o sobre a quest\u00e3o amaz\u00f4nica. \"Ele mudou a posi\u00e7\u00e3o. Era uma e virou outra. O discurso que ele fez \u00e0 na\u00e7\u00e3o foi muito diferente das palavras anteriores. Ele mostrou capacidade de se reciclar, de se reinventar\".\nPara o Virg\u00edlio Neto, o Brasil n\u00e3o tem outra sa\u00edda a n\u00e3o ser tratar a Amaz\u00f4nia como estrat\u00e9gica, reconhecendo que, embora boa parte da floresta esteja em territ\u00f3rio nacional, ela \u00e9 de interesse mundial.\n\"O Brasil, que n\u00e3o \u00e9 pot\u00eancia militar, fica sujeito a press\u00f5es que podem ser insuport\u00e1veis caso n\u00e3o exer\u00e7a uma governan\u00e7a impec\u00e1vel na Amaz\u00f4nia. O mundo n\u00e3o est\u00e1 preocupado com outros lugares do pa\u00eds. O mundo est\u00e1 preocupado com a Amaz\u00f4nia. Quem n\u00e3o entender isso est\u00e1 na contram\u00e3o. Quem entender isso vai poder fazer uma boa pr\u00e1tica e crescer na diplomacia e na articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\".\nApesar da avalia\u00e7\u00e3o positiva a respeito da decis\u00e3o do G7, o tucano considera baixo o valor liberado. \"Foi decepcionante a decis\u00e3o do G7 de enviar US$ 20 milh\u00f5es para ajudar a Amaz\u00f4nia. Isso \u00e9 uma esmola. Melhor procedeu a procuradora-geral da Rep\u00fablica, Raquel Dodge, que sugeriu ao Supremo Tribunal Federal que endere\u00e7asse R$ 1,2 bilh\u00e3o da Lava Jato para a Amaz\u00f4nia. A\u00ed d\u00e1 para pensar na Amaz\u00f4nia de uma forma mais global. D\u00e1 para pensar no emergencial, que s\u00e3o as queimadas, em algum programa de combate ao desmatamento ilegal e em um projeto de sustentabilidade. Cabe ao governo ser s\u00e1bio na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e idealizar projetos econ\u00f4micos que sejam sustent\u00e1veis\".", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Wellington Ramalhoso"}
{"T\u00edtulo": "Em mensagem ao Congresso, Bolsonaro exalta rela\u00e7\u00f5es sem \"vi\u00e9s ideol\u00f3gico\"", "Texto": "Uma mensagem do presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido), lida durante sess\u00e3o solene no Congresso Nacional marcou na tarde de hoje a abertura dos trabalhos legislativos no Brasil em 2020.\nO texto foi entregue pelo ministro-chefe da Casa Civil, Onyx Lorenzoni, e lido pela deputada federal Soraya Santos (PL-RJ), primeira secret\u00e1ria do Congresso Nacional. Nele, Bolsonaro refor\u00e7ou a defesa \u00e0s propostas liberais adotadas na economia e o combate ao \"vi\u00e9s ideol\u00f3gico\" nas rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil.\n\"No passado, o Brasil foi distanciado das grandes pot\u00eancias mundiais e dos centros tecnol\u00f3gicos. Tivemos independ\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o para levar adiante uma proposta de mais liberdade para o Pa\u00eds\", defendeu a mensagem. \"Realizamos miss\u00f5es amplamente frut\u00edferas, mantivemos di\u00e1logos produtivos com diversos pa\u00edses e avan\u00e7amos em quest\u00f5es fundamentais para a reinser\u00e7\u00e3o do Brasil no mundo, visando a prosperidade do Pa\u00eds e do povo brasileiro. O vi\u00e9s ideol\u00f3gico deixou de existir em nossas rela\u00e7\u00f5es com o exterior. O mundo voltou a confiar no Brasil.\"\nBolsonaro elogia Skaf como porta-voz e indica 'fritura' de R\u00eago Barros\nBolsonaro recebe novo apoio da Fiesp e diz que economia \"j\u00e1 deu certo\"\nSTF far\u00e1 audi\u00eancias p\u00fablicas para debater a cria\u00e7\u00e3o do juiz de garantias\nA mensagem de reabertura de trabalhos ainda defendeu o processo de acess\u00e3o do Brasil \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) em 2020. Al\u00e9m disso, falou ainda em \"fomentar e incentivar o potencial econ\u00f4mico do meio ambiente\" e citou a defesa de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA mesa da sess\u00e3o solene que inaugurou os trabalhos da 2\u00aa sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria da 56\u00aa legislatura contou ainda com Davi Alcolumbre (DEM-AP), presidente do Senado; Rodrigo Maia (DEM-RJ), presidente da C\u00e2mara; ministro Dias Toffoli, presidente do Supremo Tribunal Federal (STF); Onyx Lorenzoni, ministro-chefe da Casa Civil; e Augusto Aras, procurador-geral da Rep\u00fablica.\nOnyx leva mensagem de Bolsonaro ao Congresso\nBand Not\u00ed\u00adcias\nCoube a Toffoli, ap\u00f3s a leitura, apresentar ao Congressos dois relat\u00f3rios, com as atividades de 2019 do pr\u00f3prio STF e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ). Em seu discurso, o ministro ainda refor\u00e7ou a import\u00e2ncia do Judici\u00e1rio na defesa da democracia.\n\"A democracia no Brasil mostra for\u00e7a nesses momentos e mostra sua tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3ria de mais de 200 anos de um parlamento funcionando. \u00c9 uma honra para mim, em nome do poder judici\u00e1rio da na\u00e7\u00e3o, e uma satisfa\u00e7\u00e3o pessoal por aqui ter trabalhado, estar nessa solenidade de natureza tipicamente republicana e democr\u00e1tica do in\u00edcio da sess\u00e3o legislativa\", disse Toffoli.\nReformas de 2019 e 2020\nNa sequ\u00eancia, Rodrigo Maia celebrou a aprova\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es no Congresso ao longo de 2019. Al\u00e9m disso, usou suas palavras para defender a responsabilidade fiscal do Brasil em 2020.\n\"Acredito que essa \u00e9 uma legislatura especial, que teve um in\u00edcio vitorioso\", disse Maia. \"O Congresso est\u00e1 passando a ocupar um lugar que \u00e9 seu por direito, como epicentro do debate e da negocia\u00e7\u00e3o em torno das quest\u00f5es vitais para o desenvolvimento do nosso Brasil. Votamos proposi\u00e7\u00f5es de grande import\u00e2ncia no ano passado sobre os temas mais diferentes. Para ficar em poucos exemplos, aprovamos a Reforma da Previd\u00eancia, o novo marco legal de saneamento, a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de casos suspeitos de viol\u00eancia contra a mulher, e a regulamenta\u00e7\u00e3o do dano moral decorrente da pr\u00e1tica de viol\u00eancias contra a mulher. Asseguramos tratamento tribut\u00e1rio adequado para o setor de inform\u00e1tica e automa\u00e7\u00e3o central na moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Aprovamos o Revalida, endurecemos as penas para imposi\u00e7\u00e3o de maus tratos aos animais, aprovamos o pacote anticrime, modernizamos o processo penal brasileiro e muitas outras mat\u00e9rias\", listou o deputado.\nSem juiz de garantias, pacote anticrime entra em vigor nesta quinta-feira\nredetv\nO tom foi semelhante ao de Davi Alcolumbre, que destacou o volume de trabalho de deputados e senadores ao longo de 2019. Para 2020, a meta \u00e9, segundo ele, uma reforma tribut\u00e1ria \"esperada h\u00e1 quase 30 anos\" e que \"n\u00e3o castigue o bolso de nossos cidad\u00e3os\".\n\"Foi um trabalho extremamente produtivo de todos n\u00f3s, porque permitiu resultados important\u00edssimos e hist\u00f3ricos\", disse o presidente do Senado, celebrando resultados alcan\u00e7ados na economia no \u00faltimo ano. \"Temos novos desafios para 2020, mas vejo o Estado cada vez mais preparado para se desenvolver em mat\u00e9ria econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social.\"\nConfira a mensagem do presidente Jair Bolsonaro ao Congresso:\nSenhoras e senhores congressistas,\nPrimeiro, quero agradecer a Deus por estar vivo; segundo, agradecer ao povo brasileiro pelo mandato a mim confiado, o qual estou honrando com muita lealdade e verdade.\nNesta mensagem, depois de um ano de Governo, temos orgulho de apresentar um novo Brasil.\nA capacidade produtiva e de iniciativa do povo brasileiro estava sendo limitada, constituindo-se em um s\u00e9rio perigo para o Pa\u00eds, e isso deveria ser enfrentado com coragem, esfor\u00e7o e dinamismo.\nA partir da vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, come\u00e7amos a pavimentar nosso caminho da prosperidade e o Pa\u00eds come\u00e7ou a trilhar o caminho da liberdade e a ganhar proje\u00e7\u00e3o mundial.\nNecessit\u00e1vamos reduzir o Estado gigantesco, lento, burocr\u00e1tico e oneroso para os cidad\u00e3os pagadores de impostos, combater a corrup\u00e7\u00e3o, a viol\u00eancia, reerguer a economia e valorizar a fam\u00edlia, a base da nossa sociedade.\nIniciamos diminuindo o tamanho da m\u00e1quina p\u00fablica, reduzindo o n\u00famero de minist\u00e9rios de 29 para 22.\nPassamos a atuar em defesa dos interesses do Pa\u00eds, apresentando uma mensagem firme e verdadeira ao mundo, constru\u00edda a partir dos pilares que sustentam a ordem econ\u00f4mica e social, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o os anseios e ideais do nosso povo.\nNo passado, o Brasil foi distanciado das grandes pot\u00eancias mundiais e dos centros tecnol\u00f3gicos. Tivemos independ\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o para levar adiante uma proposta de mais liberdade para o Pa\u00eds.\nRealizamos miss\u00f5es amplamente frut\u00edferas, mantivemos di\u00e1logos produtivos com diversos pa\u00edses e avan\u00e7amos em quest\u00f5es fundamentais para a reinser\u00e7\u00e3o do Brasil no mundo, visando a prosperidade do Pa\u00eds e do povo brasileiro. O vi\u00e9s ideol\u00f3gico deixou de existir em nossas rela\u00e7\u00f5es com o exterior. O mundo voltou a confiar no Brasil.\nEm um ano de governo, n\u00f3s avan\u00e7amos em importantes acordos que v\u00e3o intensificar e simplificar as trocas comerciais e investimentos com o mundo. Enquanto Presidente da Na\u00e7\u00e3o, o nosso desejo \u00e9 o de realizar boas parcerias para o Brasil, por meio das quais teremos melhores condi\u00e7\u00f5es para agregar valor, de forma sustent\u00e1vel, aos nossos recursos naturais.\nEm 2020, temos a oportunidade de continuar o processo de acess\u00e3o do Brasil \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). Essa acess\u00e3o contribuir\u00e1 para a melhoria da efici\u00eancia dos gastos do Estado e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de qualidade, simplifica\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, desenvolvimento da infraestrutura e fortalecimento da produtividade, melhoria do ambiente de neg\u00f3cios, aumento do investimento em pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o, apoio ao ingresso dos trabalhadores na economia formal, fornecimento de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade em todos os n\u00edveis, redu\u00e7\u00e3o da pobreza, fortalecimento das a\u00e7\u00f5es voltadas ao combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de desigualdades e promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental.\nDaremos ainda mais \u00eanfase aos esfor\u00e7os para aumentar os nossos fluxos globais de com\u00e9rcio e investimentos, promovendo a renova\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e em busca de parcerias estrat\u00e9gicas com todos os pa\u00edses que tenham interesse em trabalhar pela paz, liberdade e prosperidade.\nNosso Governo est\u00e1 promovendo uma s\u00e9rie de realiza\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 est\u00e3o trazendo benef\u00edcios, tanto para a sociedade quanto para os investidores e o setor empresarial no Brasil.\nNossa taxa b\u00e1sica de juros (Selic) est\u00e1 em n\u00edveis m\u00ednimos hist\u00f3ricos, a infla\u00e7\u00e3o sob controle, a Bolsa bateu sucessivos recordes e o risco-Brasil diminuiu significativamente. Com respeito ao nosso povo, faremos muito mais pelo Pa\u00eds.\nOs n\u00fameros mostram, ainda, que caminhamos para um ambiente f\u00e9rtil de emprego e prosperidade. Melhoramos o ambiente de neg\u00f3cios proporcionando mais oportunidades para que os empreendedores prosperem; com isso, j\u00e1 come\u00e7amos a melhorar a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.\nPara proporcionar infraestrutura integrada e confi\u00e1vel para a mobilidade segura e eficiente de pessoas e bens, com vistas ao aumento da competitividade nacional e \u00e0 retomada do crescimento econ\u00f4mico brasileiro, o Governo atuou em quase 300 projetos considerados prioridade nacional nos setores de transportes, energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, parques nacionais, defesa, seguran\u00e7a p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, telecomunica\u00e7\u00f5es, desenvolvimento regional, licenciamento ambiental e desestatiza\u00e7\u00f5es de empresas p\u00fablicas. Esse conjunto abrange um potencial de mais de R$ 900 bilh\u00f5es em investimentos a serem realizados durante os per\u00edodos dos contratos nos pr\u00f3ximos 30 anos.\nPela primeira vez em duas d\u00e9cadas, pequenos, m\u00e9dios e grandes produtores rurais voltaram a trabalhar juntos. Unificamos no Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento todas as pol\u00edticas voltadas para as demandas do agro e do setor rural. Tivemos produ\u00e7\u00f5es recordes, fechamos diversos acordos e abrimos novos mercados para os produtos brasileiros. Para 2020, propomos fomentar e incentivar o potencial econ\u00f4mico do meio ambiente, al\u00e9m de promover oportunidades de neg\u00f3cios sustent\u00e1veis.\nO Brasil avan\u00e7ou n\u00e3o apenas no \u00e2mbito econ\u00f4mico. Tornou-se um pa\u00eds mais fraterno, que cuida dos brasileiros e de qualquer pessoa presente no territ\u00f3rio nacional. Devemos destacar o Programa Nacional de Incentivo ao Voluntariado, o P\u00e1tria Volunt\u00e1ria, que tem por ess\u00eancia fomentar a pr\u00e1tica do voluntariado como ato de humanidade, cidadania e amor ao pr\u00f3ximo.\nEm 2019, milhares de pessoas viram-se obrigadas a deixar a Venezuela e adentrar em nosso Pa\u00eds, em um \u00eaxodo de grandes propor\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina. Mesmo em um contexto de restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, trabalhamos para oferecer condi\u00e7\u00f5es dignas e esperan\u00e7a para iniciar uma nova vida.\nEm 2020, temos como objetivo continuar melhorando nossas pol\u00edticas p\u00fablicas para todos. \u00c9 imperioso garantir educa\u00e7\u00e3o de qualidade e forma\u00e7\u00e3o suficiente para a popula\u00e7\u00e3o brasileira exercer a cidadania e alcan\u00e7ar o pleno potencial de liberdade. \u00c9 urgente melhorar o acesso e a qualidade \u00e0 sa\u00fade e a efici\u00eancia na gest\u00e3o de servi\u00e7os e recursos.\nAumentar a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 um grande desafio e uma meta do nosso Governo. A viol\u00eancia e a impunidade assolavam o povo brasileiro. Em 2019, o Brasil reduziu de forma expressiva a viol\u00eancia. Permanecemos desconstruindo a invers\u00e3o de valores que h\u00e1 muito imperou em nosso Pa\u00eds para devolver, de vez, a paz aos brasileiros.\nA aprova\u00e7\u00e3o da Nova Previd\u00eancia foi um sinal mais do que claro de que o Brasil est\u00e1 no caminho certo e de que existe um entrosamento entre os Poderes em prol do Brasil.\nOutros projetos em tramita\u00e7\u00e3o em nosso Parlamento, ao longo deste ano de 2020, precisam da devida aprecia\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, de modo que o Estado atenda \u00e0s leg\u00edtimas aspira\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira, registrando marcos hist\u00f3ricos de conquistas, dentre os quais podemos citar o projeto da reforma tribut\u00e1ria, do Contribuinte Legal, do Programa Verde-Amarelo, da independ\u00eancia do Banco Central, da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras, do Plano de Promo\u00e7\u00e3o do Equil\u00edbrio Fiscal, do Novo Marco Legal do Saneamento e do Plano Mais Brasil, composto pelas PECs Emergencial, do Pacto Federativo e dos Fundos P\u00fablicos.\nSabemos que a miss\u00e3o \u00e9 \u00e1rdua, mas com dedica\u00e7\u00e3o, responsabilidade, esp\u00edrito p\u00fablico e com a uni\u00e3o atingiremos nosso objetivo, que \u00e9 construir um Brasil grande e mais justo para todos. E essa constru\u00e7\u00e3o passa necessariamente pelo nosso Parlamento.\nO Brasil j\u00e1 mudou. E agradecemos imensamente ao Congresso Nacional por construir conosco este novo momento. Um momento de muitos resultados positivos e de esperan\u00e7a para nossa Na\u00e7\u00e3o.\nEm 2020, continuaremos trabalhando em prol do nosso Brasil e da nossa democracia. Esperamos e confiamos que a voz da popula\u00e7\u00e3o brasileira seja ecoada no Congresso e que seus anseios prevale\u00e7am, acima de tudo.\nAo entregar esta mensagem \u00e0s senhoras e aos senhores parlamentares, e, assim, \u00e0 sociedade, deixamos a certeza de que, juntos, estamos criando as condi\u00e7\u00f5es para colocar o Brasil no lugar de destaque que ele merece. Temos o dever de garantir um futuro melhor para nossos filhos e nossos netos, honrando as futuras gera\u00e7\u00f5es.\nMuito obrigado,\nJair Messias Bolsonaro\nPresidente da Rep\u00fablica", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "03/02/2020 16h41 Atualizada em 03/02/2020 16h54"}
