{"T\u00edtulo": "Virada Sustent\u00e1vel 2022: maior evento de sustentabilidade do Pa\u00eds come\u00e7a em SP", "Texto": "A edi\u00e7\u00e3o de n\u00famero 12 do maior evento de sustentabilidade, a Virada Sustent\u00e1vel, come\u00e7a nesta quinta-feira, 3, na cidade de S\u00e3o Paulo. A programa\u00e7\u00e3o totalmente gratuita, que se estende at\u00e9 23 de novembro, conta com oficinas em mais de 50 Centros Educacionais Unificados (CEUs), atividades em parques, exposi\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no Metr\u00f4 e no Minhoc\u00e3o, show da cantora Larissa Luz e da atriz e cantora Zez\u00e9 Motta. Pela primeira vez, o evento ocorre de forma simult\u00e2nea em outras duas capitais: Porto Alegre (5 e 6/11) e Manaus (11 a 27/11).\nA fim de trazer uma vis\u00e3o positiva e inspiradora sobre a sustentabilidade, atividades abordam temas como consumo consciente, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, meio ambiente e economia circular. \"\u00c9 preciso que todos n\u00f3s reflitamos sobre o futuro comum do nosso Pa\u00eds e do mundo, de forma coletiva, inspiradora e plural\", destaca o realizador da Virada, Andr\u00e9 Palhano.\nJ\u00e1 nesta quinta, 3, come\u00e7a a rodada de proje\u00e7\u00f5es em tr\u00eas empenas de pr\u00e9dios na regi\u00e3o da Avenida Paulista e em outros locais de grande visibilidade, de artes, produzidas em parceria com o Senac, que trazem mensagens de conscientiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m inicia a exposi\u00e7\u00e3o CONSCI\u00caNCIA, do ilustrador peruano Ivan Ciro Palomino, na esta\u00e7\u00e3o Trianon-Masp do Metr\u00f4, abordando educa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e liberdade de express\u00e3o.\nO evento conta com ampla programa\u00e7\u00e3o em 31 parques da capital. O Parque Augusta, no centro de S\u00e3o Paulo, recebe a apresenta\u00e7\u00e3o circense A Bolha, do grupo holand\u00eas Corpus Acrobatics, no domingo, 6. No Parque do Ibirapuera, na marquise do Museu Afro Brasil, haver\u00e1 a oficina Cores Ancestrais, no s\u00e1bado, 5.\nTamb\u00e9m no dia 5, o Minhoc\u00e3o ser\u00e1 palco de uma interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica de Chai Rodrigues. Ela desenhar\u00e1 146 ampulhetas ao longo de todo o comprimento da via elevada, que ajudar\u00e3o a contar o tempo de quem vai e/ou volta se exercitando por ali.\nAtra\u00e7\u00f5es musicais tamb\u00e9m far\u00e3o parte da Virada. No domingo, 6, o Teatro S\u00e9rgio Cardoso ter\u00e1 conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias e apresenta\u00e7\u00f5es musicais com artistas ind\u00edgenas das comunidades dos povos origin\u00e1rios do Estado de S\u00e3o Paulo, como o Coral Ind\u00edgena Guarani Mbya da Teko\u00e1 Yy Por\u00e3, da Terra Ind\u00edgena Tenond\u00e9 Por\u00e3.\nNo feriado nacional da Consci\u00eancia Negra, dia 20, tamb\u00e9m no Teatro S\u00e9rgio Cardoso, haver\u00e1 show da cantora Larissa Luz e apresenta\u00e7\u00e3o da atriz e cantora Zez\u00e9 Motta. A programa\u00e7\u00e3o completa pode ser encontrada no site.\nA Virada Sustent\u00e1vel de S\u00e3o Paulo \u00e9 apresentada pela empresa Gerdau. Entre as organiza\u00e7\u00f5es participantes desta edi\u00e7\u00e3o, est\u00e3o nomes como Unicef, PNUD, C40, Instituto Ethos, Akatu, WWF-Brasil, SOS Mata Atl\u00e2ntica, Greenpeace e Gerando Falc\u00f5es.\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O CENTRAL\n3/11 a 10/12: exposi\u00e7\u00e3o \"CONSCI\u00caNCIA\", de Ivan Ciro Palomino. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Esta\u00e7\u00e3o Trianon Masp\n03, 04, 05, 06/11, entre 19h \u00e0s 00h: proje\u00e7\u00f5es em empenas na Avenida Paulista. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Av. Paulista, 2584 - Consola\u00e7\u00e3o - SP\n05/11, entre 7h e 11h: interven\u00e7\u00e3o art\u00edstica \"Contador no Minhoc\u00e3o\". Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Minhoc\u00e3o/Elevado Presidente Jo\u00e3o Goulart\n06/11, entre 11h e 11h30: conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, \"Aldeia Filhos desta Terra\", de Simone Pankararu. Classifica\u00e7\u00e3o: Livre. Local: Teatro S\u00e9rgio Cardoso - Sala Paschoal Carlos Magno (Rua Rui Barbosa, 153 - Bela Vista)", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "03/11/2022 10h48"}
{"T\u00edtulo": "Lula recria Conselh\u00e3o com bilion\u00e1rios, artistas, ativistas e influencers", "Texto": "O presidente Lula (PT) recriou hoje o CDESS (Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social Sustent\u00e1vel), o Conselh\u00e3o, com 246 representantes que v\u00e3o de empres\u00e1rios a ativistas, de artistas e intelectuais a representantes de cooperativas.\nO que aconteceu?\nCriado durante o primeiro governo Lula, o conselho tem como objetivo debater pol\u00edticas p\u00fablicas com a sociedade civil. A iniciativa foi extinta por decreto pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL), em 2019.\nCom 246 nomes, o Conselh\u00e3o dever\u00e1 funcionar por meio de grupos de trabalho. Para esta nova vers\u00e3o, o governo incluiu a pauta \"sustent\u00e1vel\" ao antigo nome.\nLula empossa general Amaro como ministro do GSI no Planalto\nAp\u00f3s opera\u00e7\u00e3o que mirou Bolsonaro, Sa\u00fade diz que sistema n\u00e3o foi invadido\nAlckmin sobre vacina\u00e7\u00e3o de Bolsonaro: 'Importante que haja investiga\u00e7\u00e3o'\nOs conselheiros prestam servi\u00e7o de forma volunt\u00e1ria, sem remunera\u00e7\u00e3o.\"Nenhum governo, por mais competente, respons\u00e1vel e humanista que seja, \u00e9 capaz de resolver sozinho os problemas de um pa\u00eds. Por isso, estou botando muita expectativa e esperan\u00e7a no mundo que voc\u00eas podem criar a partir das discuss\u00f5es aqui\", disse Lula.\nLula tamb\u00e9m criticou a manuten\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros durante o evento. Ontem, o Banco Central deixou a Selic em 13,75% pela s\u00e9tima vez.\nA desigualdade \u00e9 uma muralha de injusti\u00e7as que faz com que o Brasil n\u00e3o reconhe\u00e7a o Brasil. Eu quero que voc\u00eas aqui do Conselh\u00e3o conhe\u00e7am o Brasil para al\u00e9m da Faria Lima.\"\nLula, em cr\u00edtica aos juros\nO objetivo \u00e9 trazer diferentes perspectivas sociais ao debate. Por isso, segundo o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha, o grupo \u00e9 composto pelas diferentes gamas de poder e focos de atua\u00e7\u00e3o.\nA cerim\u00f4nia de posse foi realizada no Pal\u00e1cio do Itamaraty e teve momentos de descontra\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o para pessoas irem falar bem do governo, para fazer diagn\u00f3stico. \u00c9 para ajudarem a governar esse pa\u00eds, dizerem como voc\u00eas querem que coisas sejam feitas. N\u00e3o e espa\u00e7o de queixa, reclama\u00e7\u00e3o, \u00e9 um espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o.\"\nLula, durante a posse\nDe bilion\u00e1rios a influencers\nA lista, divulgada nesta manh\u00e3 pela Presid\u00eancia, tem diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, com representantes de todos os estados e do Distrito Federal. Veja alguns destaques:\nBilion\u00e1rios, executivos e empres\u00e1rios\nAb\u00edlio Diniz, multi-investidor\nChieko Aoki, presidente da rede Blue Tree Hotels\nCristina Junqueira, fundadora e CEO do Nubank\nGilson Finkelsztain, presidente da B3\nF\u00e1bio Coelho, diretor-executivo do Google Brasil\nJorge Moll, fundador da Rede D'Or\nJosu\u00e9 Gomes, presidente da Fiesp (Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo)\nLeila Pereira, presidente da Crefisa, da FAM (Faculdade das Am\u00e9ricas) e do Palmeiras\nLuiza Helena Trajano, fundadora do Magazine Luiza\nNeca Setubal, soci\u00f3loga e herdeira do Ita\u00fa-Unibanco\nPedro Godoy Bueno, CEO do Grupo Dasa\nRoberto Bischoff, presidente da Braskem\nRubens Ometto, fundador da Ra\u00edzen\nArtistas e influencers\nBela Gil, criadora de conte\u00fado\nFelipe Neto, criador de conte\u00fado\nJorge Furtado, cineasta\nNath Finan\u00e7as, criadora de conte\u00fado financeiro\nAtivistas\nAyala Ferreira, do MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra)\nPadre J\u00falio Lancellotti, da Pastoral do Povo da Rua\nPreto Zez\u00e9, empres\u00e1rio e fundador da Cufa (Central \u00danica das Favelas)\nRen\u00e9 Silva, do Voz das Comunidades\nPesquisadores e intelectuais\nCl\u00e1udia Costin, economista e educadora\nLilia Schwarcz, escritora e historiadora\nLudhmila Hajjar, m\u00e9dica cardiologista\nNina da Hora, cientista da computa\u00e7\u00e3o\nRoberto Kalil, cardiologista, m\u00e9dico de Lula e presidente do InCor\nSueli Carneiro, escritora e soci\u00f3loga\nT\u00e2nia Bacelar, economista\n[O novo Conselh\u00e3o] tem empres\u00e1rio, junto com trabalhador, junto com ativista. Talvez a pessoa que est\u00e1 sentada na sua mesa voc\u00ea j\u00e1 tenha visto uma entrevista com ela, um tu\u00edte, agora pode conhec\u00ea-la. [...] At\u00e9 o Adilson Monteiro Alves, \u00edcone da Democracia Corintiana, sentado ao lado da empres\u00e1ria Leila Pereira, presidente do Palmeiras.\"\nAlexandre Padilha, em sua fala", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia e em S\u00e3o Paulo", "Data": "04/05/2023 10h52 Atualizada em 04/05/2023 17h14"}
{"T\u00edtulo": "China e Brasil tentam refor\u00e7ar elos econ\u00f4micos em Pequim sem esquecer desenvolvimento sustent\u00e1vel", "Texto": "Representantes de governos, empres\u00e1rios, pesquisadores e membros de think tanks se reuniram Pequim para discutir a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o entre Brasil e China. Os participantes se mostraram convencidos de que esse aspecto \u00e9 indispens\u00e1vel para melhorar os elos sino-brasileiros.\nRepresentantes de governos, empres\u00e1rios, pesquisadores e membros de think tanks se reuniram Pequim para discutir a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na rela\u00e7\u00e3o entre Brasil e China. Os participantes se mostraram convencidos de que esse aspecto \u00e9 indispens\u00e1vel para melhorar os elos sino-brasileiros.\nSilvano Mendes, enviado especial da RFI a Pequim\nComo melhorar as rela\u00e7\u00f5es entre China e Brasil levando em considera\u00e7\u00e3o a sustentabilidade e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas? Como avan\u00e7ar em acordos comerciais entre dois pa\u00edses que enfrentam desafios ambientais de peso pensando na transi\u00e7\u00e3o para uma economia de baixo carbono? Esses foram alguns dos temas discutidos durante a confer\u00eancia Di\u00e1logo China-Brasil sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, realizada na segunda-feira (27) em Pequim.\n \"Lembramos que o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o se limita \u00e0 agenda de clima e meio ambiente\", ressaltou a economista brasileira Karin Costa Vasquez. \"Tamb\u00e9m trata de quest\u00f5es econ\u00f4micas, como a produtividade e emprego decente, inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, e temas sociais tamb\u00e9m, como redu\u00e7\u00e3o da pobreza, da fome e desigualdade\", disse Vasquez, que leciona na Universidade de Fudan, em Xangai, e \u00e9 pesquisadora do Center for China and Globalization (CCG), um think tank coorganizador do evento junto com o Centro Brasileiro de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (Cebri), em parceria com a Associa\u00e7\u00e3o do Povo Chin\u00eas de Amizade com o Exterior (CPAFFC).\n\"A rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a China tem vivido um crescimento no setor comercial e no setor de investimentos. Isso tem crescido, inclusive quando a gente olha numa perspectiva de mais longo prazo, desde os anos 2000\", avalia a pesquisadora. \"Agora, com um novo momento, tanto para o Brasil, com o novo governo, quanto para a China, essa visita, acontecendo j\u00e1 no terceiro mandato de XI Jinping, sinaliza de forma muito clara o potencial de adensar, de qualificar as rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e China. E nada melhor do que adensar e qualificar essas rela\u00e7\u00f5es tratando de um tema t\u00e3o caro para esses dois pa\u00edses e para o mundo, que \u00e9 o desenvolvimento sustent\u00e1vel\", aponta.\nSegundo a economista, existe um interesse m\u00fatuo em integrar a quest\u00e3o da sustentabilidade nas rela\u00e7\u00f5es comerciais entre Brasil e China. \"A reindustrializa\u00e7\u00e3o e modelos mais sustent\u00e1veis e inclusivos, o uso de energias mais eficientes e renov\u00e1veis s\u00e3o diretrizes muito claras e prioridades dadas hoje para o governo [brasileiro]. E s\u00e3o tecnologias e \u00e1reas em que a China tem muito a oferecer tamb\u00e9m. Ent\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o 'ganha-ganha' e que pode, de fato, gerar uma transforma\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos ganhos comerciais\", resume, otimista, a pesquisadora.  \nOu\u00e7a a entrevista completa clicando na foto acima.", "Autor": "", "Data": "28/03/2023 14h44"}
{"T\u00edtulo": "Illy anuncia vencedores de pr\u00eamio por caf\u00e9 sustent\u00e1vel", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 3 MAR (ANSA) - Tr\u00eas produtores de Minas Gerais s\u00e3o os vencedores do 32\u00ba Pr\u00eamio Ernesto Illy de Qualidade Sustent\u00e1vel do Caf\u00e9 para Espresso, cuja cerim\u00f4nia ocorreu na \u00faltima quinta-feira (2), em S\u00e3o Paulo.   \n\n\nCriada em 1991, a honraria \u00e9 a principal premia\u00e7\u00e3o do setor cafeeiro no Brasil e marcou o in\u00edcio do relacionamento direto entre a illy e os cafeicultores nacionais, mecanismo mais tarde expandido para outros pa\u00edses produtores. Ao todo, j\u00e1 foram distribu\u00eddos mais de R$ 8 milh\u00f5es em pr\u00eamios.   \n\n\nOs tr\u00eas vencedores da 32\u00aa edi\u00e7\u00e3o s\u00e3o Luis Manuel Ramos Fachada M. da Silva (Chapada de Minas), Raimundo Dimas Santana Filho (Matas de Minas) e S\u00e3o Mateus Agropecu\u00e1ria (Cerrado Mineiro), que receberam diplomas e cheques no valor de R$ 10 mil cada um.   \n\n\nO trio tamb\u00e9m vai representar o Brasil na disputa do 8\u00ba Pr\u00eamio Internacional de Caf\u00e9 Ernesto Illy, que re\u00fane 27 cafeicultores de nove pa\u00edses fornecedores de gr\u00e3os para a illycaff\u00e8.   \n\n\nPela primeira vez, o Pr\u00eamio Ernesto Illy de Qualidade Sustent\u00e1vel do Caf\u00e9 para Espresso tamb\u00e9m recebeu os Selos Evento Neutro e Sou Res\u00edduo Zero, por compensar suas emiss\u00f5es de carbono com apoio ao projeto de agricultura regenerativa Terrus Carbon Coffee e por destinar todos os res\u00edduos gerados no evento de forma sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de coleta seletiva e compostagem.   \n\n\nCom a iniciativa, a illycaff\u00e8 refor\u00e7a seu apoio \u00e0s pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis que fazem parte de seu estatuto como empresa B Corp.   \n\n\nOutra novidade apresentada na cerim\u00f4nia foi o lan\u00e7amento do Cart\u00e3o Esmeralda do Clube Illy do Caf\u00e9, que \u00e9 concedido aos cafeicultores que fornecem \u00e0 illycaff\u00e8 h\u00e1 mais de 30 anos-safra ininterruptos. Os mais novos s\u00f3cios membros do Cart\u00e3o Esmeralda s\u00e3o Jos\u00e9 Carlos Grossi e a fam\u00edlia Naimeg.   \n\n\nA cerim\u00f4nia teve as presen\u00e7as do presidente da illycaff\u00e8, Andrea Illy, da CEO, Cristina Scocchia, e da diretora de \u00e9tica, Anna Illy. Os vencedores foram selecionados por uma comiss\u00e3o composta por especialistas nacionais e internacionais da illycaff\u00e8, entre as mais de 500 amostras inscritas das principais regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 ar\u00e1bica do Brasil.   \n\n\nConfira abaixo todos os ganhadores: Pr\u00eamio Ernesto Illy - Regional: Cerrado Mineiro 1\u00ba - S\u00e3o Mateus Agropecu\u00e1ria 2\u00aa - Maria do Carmo Veloso Chapada de Minas 1\u00ba - Luis Manuel Ramos Fachada M. da Silva 2\u00aa - CBI Madeiras Matas de Minas 1\u00ba - Raimundo Dimas Santana Filho 2\u00ba - Claudio Martins Belo - 4\u00ba lugar nacional Sul de Minas 1\u00aa - Agro Fonte Alta - 5\u00ba lugar nacional 2\u00ba - Luiz Augusto de Almeida Campos S\u00e3o Paulo 1\u00ba - Francisco Antonio Rios Corral - 6\u00ba lugar nacional 2\u00ba - Luiz Antonio Poli Rio de Janeiro 1\u00ba - Francisco Nioac de Salles Pr\u00eamio Ernesto Illy - Classificador do Ano: 1\u00ba - Paulo Henrique Silva Andrade (Cerrado Mineiro) 2\u00ba - Edenilson de Oliveira Cabral (Matas de Minas) 3\u00aa - Marina Ribeiro do Vale Furlan (Sul de Minas) (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "03/03/2023 09h41"}
{"T\u00edtulo": "Interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no Minhoc\u00e3o marcam encerramento da Virada Sustent\u00e1vel", "Texto": "O encerramento da 10\u00ba Virada Sustent\u00e1vel contar\u00e1 com interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas em diversos pontos da capital paulista neste final de semana. Por causa da pandemia do novo coronav\u00edrus, o evento, que costuma ter atra\u00e7\u00f5es que podem ser acompanhadas de forma presencial, tamb\u00e9m precisou ser reformulado para evitar aglomera\u00e7\u00f5es.\nOrganizadores promoveram ao longo da Virada debates online para abordar o tema da sustentabilidade e fizeram instala\u00e7\u00f5es de obras de arte que foram espalhadas pela capital paulista, e que podem ser vistas tamb\u00e9m pelas redes sociais.\nSeca no Pantanal tende a se agravar, apontam especialistas\nCidades com mais cabe\u00e7as de gado lideram focos de inc\u00eandio, aponta estudo\nGrupos protestam em Londres contra inc\u00eandios e desmatamento na Amaz\u00f4nia\nNeste final de semana, o Minhoc\u00e3o vai receber interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, caminhadas circenses e proje\u00e7\u00f5es de mensagens na parte externa de pr\u00e9dios dos arredores.\nApresentada neste s\u00e1bado, 16, e domingo, 17, a interven\u00e7\u00e3o urbana do artista Felipe Morozini (Eu era outra Selva) tem como objetivo motivar a reflex\u00e3o sobre o momento atual das florestas e o que deixaremos de legado para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o. Segundo ele, a obra trar\u00e1 \"um momento para a cidade experimentar a sensa\u00e7\u00e3o de estar submersa em uma \u00e1rea da Mata Atl\u00e2ntica.\"\n\"A obra foi pensada no in\u00edcio do ano, antes da pandemia e de florestas brasileiras serem atingidas por fogo, mas a mensagem que gostaria de passar \u00e9 sobre as possibilidades que existem nos lugares que a gente ressignifica, como o Minhoc\u00e3o. Moro em frente h\u00e1 20 anos e \u00e9 onde sempre fa\u00e7o meus trabalhos art\u00edsticos. Minha obra j\u00e1 procurava chamar a aten\u00e7\u00e3o para o desmatamento e extin\u00e7\u00e3o dos animais, mas agora ficou mais potente, sendo mais necess\u00e1rio falar sobre isso\", conta Morozini.\nPor causa da pandemia, o Minhoc\u00e3o n\u00e3o estar\u00e1 aberto ao p\u00fablico, mas as obras podem ser vistas nas redes sociais e tamb\u00e9m por quem vive na regi\u00e3o. \"Moradores do entorno que abrirem a janela v\u00e3o se deparar com uma floresta, representada por guarda-s\u00f3is estampados com florestas e animais infl\u00e1veis gigantes como mico-le\u00e3o e lobo-guar\u00e1, proje\u00e7\u00f5es e sons de florestas, transformaremos de maneira l\u00fadica toda a regi\u00e3o\", diz o artista.\nAinda como parte do trabalho do artista na Virada Sustent\u00e1vel, entre os guarda-s\u00f3is h\u00e1 um grande espa\u00e7o vazio com proje\u00e7\u00e3o de mensagem. \"Isso foi feito para dar a no\u00e7\u00e3o do desmatamento, que est\u00e1 t\u00e3o em pauta no momento. O objetivo da interven\u00e7\u00e3o \u00e9 trazer uma frase para reflex\u00e3o\", afirma D\u00e9bora Ribeiro, coordenadora da equipe de curadoria e programa\u00e7\u00e3o da d\u00e9cima edi\u00e7\u00e3o do evento, que tamb\u00e9m contar\u00e1 com obras de arte sonoras, como o trabalho do artista Dudu Tsuda.\n\"A proposta da interven\u00e7\u00e3o sonora \u00e9 levar os sons da floresta para o meio urbano de forma mais inusitada\", diz D\u00e9bora Ribeiro.\nAs instala\u00e7\u00f5es da Ocupa\u00e7\u00e3o Minhoc\u00e3o come\u00e7am a ser apresentadas neste s\u00e1bado a partir das 10h. Poder\u00e3o ser vistas pelo p\u00fablico no site do evento (www.viradasustentavel.org.br) e pelo perfil @viradasustentavel do Instagram ao longo do fim de semana.\nNo domingo, a partir das 11 horas, tamb\u00e9m est\u00e1 programada a Mostra de Circo - Caminhada Verde. Mulheres em pernas de pau vestidas de \u00e1rvores com figurino de material recicl\u00e1vel far\u00e3o uma caminhada nas vias p\u00fablicas embaixo do Minhoc\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o vai propor uma reflex\u00e3o sobre o lixo que se descarta diariamente e o impacto no meio ambiente.\nEntre 19h e 22h de s\u00e1bado e domingo, o projeto Juntes Recriamos o Futuro, que abriu a Virada Sustent\u00e1vel, marca o encerramento do evento deste ano com proje\u00e7\u00f5es de mensagens na parte superior das paredes externas de v\u00e1rios pr\u00e9dios da cidade pelo coletivo Projetemos.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "Renata Okumura"}
{"T\u00edtulo": "Povos da Amaz\u00f4nia ser\u00e3o protagonistas da proposta brasileira na OTCA", "Texto": "O Brasil est\u00e1 unificando discursos visando a apresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta coesa na C\u00fapula da Amaz\u00f4nia, evento que reunir\u00e1 nos dias 8 e 9 de agosto, em Bel\u00e9m, os chefes de Estado dos oito pa\u00edses que integram a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA).\nA c\u00fapula pretende elaborar uma pol\u00edtica comum para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.\nNot\u00edcias relacionadas:\nAlertas de desmatamento na Amaz\u00f4nia caem 68% em abril.\nMarina: quest\u00e3o ambiental \u00e9 a base para o desenvolvimento econ\u00f4mico.\nProdu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos depende da reforma agr\u00e1ria, diz MST.\n\"N\u00e3o se cogita mais, como no passado, debater o futuro da Amaz\u00f4nia sem os amaz\u00f4nidas, incluindo povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais\", defendeu o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Mauro Vieira, durante a abertura do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia, nesta ter\u00e7a-feira (16), no Itamaraty.\nMinistro da Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Mauro Vieira, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nO evento segue at\u00e9 quinta-feira (18), com debates entre representantes de governo e da sociedade civil, e a participa\u00e7\u00e3o de diversos ministros.\nMauro Vieira disse que o semin\u00e1rio foi organizado tendo como premissa a de que \"povos ind\u00edgenas e povos e comunidades tradicionais s\u00e3o atores pol\u00edticos indispens\u00e1veis para o debate\".\n\"Do ponto de vista diplom\u00e1tico, a c\u00fapula representar\u00e1 oportunidade \u00fanica para retomar o di\u00e1logo regional amaz\u00f4nico de alto n\u00edvel; robustecer v\u00ednculos bilaterais entre pa\u00edses amaz\u00f4nicos; relan\u00e7ar, atualizar e levar o perfil da coopera\u00e7\u00e3o regional; fortalecer a \u00f3tica e outros mecanismos concretos de coopera\u00e7\u00e3o; adensar os la\u00e7os entre \u00f3rg\u00e3os do governo, sociedade civil e academia da Amaz\u00f4nia dos oito pa\u00edses; e, tamb\u00e9m, dialogar com cooperantes externos, com base no protagonismo dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos\", disse o chanceler brasileiro.\nNovo modelo\nMinistro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, Paulo Teixeira, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia - Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nO ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar, Paulo Teixeira, disse que, antes de tudo, o Brasil tem de \"alterar radicalmente o modelo que vem do governo militar para a Amaz\u00f4nia\", segundo o qual era necess\u00e1rio integrar a Amaz\u00f4nia para n\u00e3o entreg\u00e1-la, seguindo a l\u00f3gica err\u00f4nea de que cortar \u00e1rvores seria virtude para um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\"Depois veio o tema das commodities, que avan\u00e7am sobre a Amaz\u00f4nia. Na minha opini\u00e3o, temos de criar uma economia, ali, em que a Amaz\u00f4nia e as \u00e1rvores de p\u00e9 sejam mais rent\u00e1veis para os habitantes da Amaz\u00f4nia. Essa \u00e9 a virtude de um novo ciclo\", acrescentou Teixeira.\nNesse sentido, o ministro defendeu quatro pol\u00edticas a serem adotadas para a regi\u00e3o: reflorestamento produtivo; explora\u00e7\u00e3o da sociobiodiversidade; compra, pelo governo, de produtos ali produzidos de forma sustent\u00e1vel, via Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos (PAA); e rearranjo fundi\u00e1rio.\nEle citou alguns exemplos de produtos que se enquadram na pol\u00edtica de reflorestamento e que t\u00eam muita procura e \u00f3timo valor para exporta\u00e7\u00e3o: a\u00e7a\u00ed, castanha, cacau, cupua\u00e7u e guaran\u00e1. Segundo Teixeira, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de sentido econ\u00f4mico nessa explora\u00e7\u00e3o, associando-a \u00e0 agroind\u00fastria.\n\"Se conseguirmos associar pequenas agroind\u00fastrias ali, teremos resultados muito vantajosos para comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos\", argumentou.\nTeixeira acrescentou que, para estimular essas produ\u00e7\u00f5es, o minist\u00e9rio poder\u00e1 usar seu programa de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos para fazer compras p\u00fablicas a pre\u00e7o de mercado e, a partir da\u00ed, organizar as pol\u00edticas de agroindustrializa\u00e7\u00e3o e de comercializa\u00e7\u00e3o, inclusive para o exterior.\n\"Recentemente eu recebi a representa\u00e7\u00e3o de uma grande rede de supermercados de origem francesa, que funciona no Brasil. Perguntei a eles por que n\u00e3o fazem uma g\u00f4ndola de produtos da Amaz\u00f4nia aqui, na Fran\u00e7a e na Europa. Pessoas que queiram ajudar a impedir o desmatamento na Amaz\u00f4nia podem consumir produtos que sejam sustent\u00e1veis, explorados na Amaz\u00f4nia e com pre\u00e7o adequado\", disse.\nSobre a quest\u00e3o fundi\u00e1ria, Teixeira disse que, com a ajuda do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra), est\u00e1 restabelecendo uma c\u00e2mara de discuss\u00e3o das terras p\u00fablicas, algo que foi encerrado nos dois \u00faltimos governos.\nPovos ind\u00edgenas\nO coordenador Executivo da Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas no Brasil, Kleber Karipuna, disse que, mesmo com as dificuldades impostas pelo governo anterior, povos ind\u00edgenas, aliados e parceiros mantiveram debates e discuss\u00f5es internas para garantir a caminhada de diversas iniciativas que j\u00e1 existiam e foram potencializadas.\nCoordenador da Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas, Kleber Karipuna, participa do semin\u00e1rio Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia - Foto Antonio Cruz/Ag\u00eancia Brasil\n\"Uma delas, inclusive, sobre o fortalecimento da cadeia do a\u00e7a\u00ed, citado hoje pelo ministro Paulo Teixeira, com uma cooperativa ind\u00edgena j\u00e1 trabalhando todo processo, desde a coleta at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do suco do a\u00e7a\u00ed e de derivados dessa cadeia, que agrega valor a artesanato, adubo, entre outros potenciais que existem\", explicou Karipuna, ao ressaltar ser esse \"apenas um exemplo\" do que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas podem dar em termos de sustentabilidade e para agregar valor ao trabalho tradicional.\n\"A gente n\u00e3o pode pensar em desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia sem antes pensar na garantia do direito territorial, na desintrus\u00e3o e na entrega livre desses territ\u00f3rios para o efetivo usufruto exclusivo desses povos, com um olhar para as especificidades da cultura ind\u00edgena, que agrega muito valor, como j\u00e1 foi comprovado cient\u00edfica e historicamente, n\u00e3o s\u00f3 para quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental do seu territ\u00f3rio ou para o combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1tica, mas tamb\u00e9m para riqueza sociocultural do nosso pa\u00eds\", acrescentou ao criticar a tese do Marco Temporal que, segundo ele, enfrenta o direito origin\u00e1rio dos povos ind\u00edgenas a seus territ\u00f3rios.\nAo iniciar sua participa\u00e7\u00e3o, a ministra da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, Luciana Santos, lembrou do compromisso do governo Lula em, at\u00e9 2030, chegar ao desmatamento zero na Amaz\u00f4nia.\n\"Vamos fazer um esfor\u00e7o muito grande para transformar a Amaz\u00f4nia n\u00e3o em um santu\u00e1rio da humanidade, mas em centro de pesquisa compartilhado com o mundo todo, para que a gente possa tirar proveito da riqueza da biodiversidade da Amaz\u00f4nia e para ver se transformamos essa riqueza em melhoria de qualidade de vida do povo que mora na Amaz\u00f4nia\", disse.", "Autor": "", "Data": "16/05/2023 15h54"}
{"T\u00edtulo": "Curitiba \u00e9 metr\u00f3pole com vida mais sustent\u00e1vel do Brasil; veja ranking", "Texto": "Prover acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, saneamento b\u00e1sico e eletricidade \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o que garante \u00e0 Curitiba a lideran\u00e7a em um ranking de sustentabilidade das regi\u00f5es metropolitanas brasileiras. De acordo com um estudo publicado na revista Pnas, o fornecimento dessas estruturas urbanas permite avaliar o qu\u00e3o pr\u00f3ximo as cidades est\u00e3o dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es Unidas) - que aliam justi\u00e7a social \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nO grupo respons\u00e1vel pelo estudo, que re\u00fane pesquisadores do Santa F\u00e9 Institute e da Universidade do Arizona, nos EUA, criou um \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel que congrega indicadores de acesso a servi\u00e7os e infraestrutura urbana.\nCom ele, analisou as 38 regi\u00f5es metropolitanas brasileiras, al\u00e9m de 207 munic\u00edpios da \u00c1frica do Sul.\n\"Quanto mais pr\u00f3ximo de 1, mais perto a regi\u00e3o est\u00e1 da realiza\u00e7\u00e3o plena dos objetivos no n\u00edvel metropolitano\", explica Luis Bettencourt, pesquisador de sistemas complexos que liderou o estudo. \nNo ranking brasileiro, a regi\u00e3o metropolitana de Curitiba aparece com o \u00edndice desenvolvimento sustent\u00e1vel de 0,9597. Atr\u00e1s de Curitiba, mas com \u00edndices bem pr\u00f3ximos, aparecem a regi\u00e3o metropolitana da Foz do Rio Itaja\u00ed, em Santa Catarina (0,9591), de Campinas (0,9507), S\u00e3o Paulo (0,9498) e Belo Horizonte (0,9474), todas localizadas na regi\u00e3o Sudeste.\nSalvador (0,9415), a sexta colocada, \u00e9 a melhor posicionada da regi\u00e3o Nordeste.\nJ\u00e1 as seis regi\u00f5es metropolitanas que aparecem na lanterna do ranking s\u00e3o todas das regi\u00f5es Norte e Nordeste do pa\u00eds. Possui o pior \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel a regi\u00e3o metropolitana do Agreste, em Alagoas, com a marca de 0,4810. Antes dela, aparecem as regi\u00f5es metropolitanas de Macap\u00e1, no Amap\u00e1 (0,5208), Macei\u00f3, tamb\u00e9m em Alagoas (0,6293), do Sudoeste Maranhense (0,6775), de Bel\u00e9m, no Par\u00e1 (0,6838), e do Cariri, no Cear\u00e1 (0,7118).\nVista a\u00e9rea de Arapiraca (AL), principal cidade da Regi\u00e3o Metropolitana do Agreste, a \u00faltima colocada em ranking de desenvolvimento sustent\u00e1vel\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nO que isso significa?\nO \u00edndice mede a fra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com acesso a \u00e1gua tratada, saneamento b\u00e1sico, eletricidade e moradia. Esses indicadores est\u00e3o entre os dados que comp\u00f5em os 17 objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel adotados por 193 pa\u00edses e que devem ser alcan\u00e7ados at\u00e9 2030.\nO estudo utilizou dados do Censo de 2010, do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica) para criar o \u00edndice. Por ser composto por diferentes indicadores e por se caracterizar como uma medida comparativa, o \u00edndice assemelha-se a outros existentes para mensurar graus de desenvolvimento, como o IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano). No caso do IDH, a estat\u00edstica \u00e9 composta por dados de expectativa de vida ao nascer, educa\u00e7\u00e3o e renda per capita.\n\u00cdndice das cidades mascara desigualdades internas\nNo estudo, os pesquisadores associam a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e0 melhoria dos indicadores de desenvolvimento sustent\u00e1vel, como acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os b\u00e1sicos. Contudo, a expans\u00e3o das cidades ocorre gerando grandes desigualdades internas, principalmente em cidades com baixos n\u00edveis de renda, como s\u00e3o as cidades brasileiras.\nO ponto do artigo \u00e9 tamb\u00e9m mostrar que embora muitas dessas grandes cidades realmente se saiam muito bem nas quatro dimens\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel que medimos (acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, saneamento, eletricidade), h\u00e1 grandes varia\u00e7\u00f5es entre bairros dentro delas\"\nDivisa entre pr\u00e9dio de luxo e a favela de Parais\u00f3polis, em S\u00e3o Paulo; cidades possuem desigualdades internas de desenvolvimento sustent\u00e1vel\nImagem: Tuca Vieira/Folhapress\nPor esse motivo, o \u00edndice de desenvolvimento sustent\u00e1vel desenvolvido pelos pesquisadores possibilita quantificar o n\u00edvel de desenvolvimento sustent\u00e1vel em diferentes escalas espaciais. \nPor esse motivo, em uma cidade bem posicionada, como S\u00e3o Paulo (4\u00aa posi\u00e7\u00e3o), o \u00edndice mascara a exist\u00eancia de regi\u00f5es no interior da cidade com baix\u00edssimos graus de desenvolvimento sustent\u00e1vel - como \u00e1reas da periferia com pouco acesso a servi\u00e7os e favelas sem infraestrutura urbana.\nPara os autores, \u00e9 necess\u00e1rio compreender os processos que conduzem a tais desigualdades para que o desenvolvimento sustent\u00e1vel possa ser alcan\u00e7ado de forma mais equitativa.\n\"Al\u00e9m disso, h\u00e1 outras dimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel que precisam ser medidas no futuro para uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa. O artigo mostra como isso pode ser feito sistematicamente em qualquer cidade e em diferentes escalas\", diz o pesquisador.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Fernando Cymbaluk"}
{"T\u00edtulo": "It\u00e1lia promove dieta mediterr\u00e2nea na ONU para avan\u00e7o sustent\u00e1vel", "Texto": "NOVA YORK, 18 NOV (ANSA) - A It\u00e1lia est\u00e1 promovendo nesta sexta-feira (18), na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em Nova York, a dieta mediterr\u00e2nea para um desenvolvimento mais sustent\u00e1vel, em meio aos eventos da 7\u00aa Semana da Cozinha Italiana no Mundo.   \n\n\"O objetivo do encontro de hoje \u00e9 destacar os m\u00faltiplos valores da Dieta Mediterr\u00e2nea, emblema daquilo que engloba o conceito de sustentabilidade\", explicou o embaixador Maurizio Massari, representante permanente da It\u00e1lia na ONU.   \n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 dada no evento organizado pela miss\u00e3o italiana e o \"Future Food Institute\", em colabora\u00e7\u00e3o com a Unesco, o munic\u00edpio de Pollica, na regi\u00e3o da Camp\u00e2nia, o Centro de Estudos da Dieta Mediterr\u00e2nea \"Angelo Vassallo\" e a miss\u00e3o permanente de Marrocos, com o apoio do Minist\u00e9rio da Agricultura, Soberania Alimentar e Florestas.   \n\n\"A ci\u00eancia nos fornece evid\u00eancias de que a Dieta Mediterr\u00e2nea \u00e9 uma das dietas e estilos de vida mais importantes para as pessoas, o planeta e a prosperidade \u00e9, portanto, um dos nossos aliados para acelerar a a\u00e7\u00e3o na Agenda 2030 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\", continuou Massari.   \n\nO diplomata de Roma reiterou ainda que a dieta \"tamb\u00e9m representa melhor a identidade italiana e mediterr\u00e2nea\".   \n\n\"Num mundo em r\u00e1pida mudan\u00e7a, devemos garantir que dietas saud\u00e1veis, tradicionais e sustent\u00e1veis permane\u00e7am no centro dos sistemas alimentares, seguran\u00e7a alimentar e nutri\u00e7\u00e3o, protegendo-os de amea\u00e7as \u00e0 sua singularidade e valor\", acrescentou Massari.   \n\nPor fim, o embaixador italiano enfatizou que \"em tempos turbulentos, tamb\u00e9m \u00e9 apropriado recordar o papel fundamental da seguran\u00e7a alimentar para a paz\".   \n\n\"A 'Iniciativa dos Gr\u00e3os do Mar Negro' \u00e9 um exemplo tang\u00edvel de como a diplomacia e a coopera\u00e7\u00e3o alimentar podem contribuir diretamente para a constru\u00e7\u00e3o da paz e da estabilidade\", concluiu.   \n\nComo parte do evento, ainda foi promovida a candidatura de Roma para sediar a Expo 2030, com \u00eanfase nos temas de inova\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola e tecnologia a servi\u00e7o da biodiversidade.   \n\nO evento, moderado pela presidente do Future Food Institute, Sara Roversi, tamb\u00e9m contou com uma mensagem em v\u00eddeo do ministro da Agricultura da It\u00e1lia, Francesco Lollobrigida, do vice-diretor geral da FAO Maurizio Martina, e do prefeito de Pollica, Stefano Pisani. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n", "Autor": "", "Data": "18/11/2022 17h50"}
{"T\u00edtulo": "Agricultora h\u00e1 5 anos tem s\u00edtio sustent\u00e1vel em S\u00e3o Paulo", "Texto": "Na casa de Val\u00e9ria Maria Macoratti, 46, e V\u00e2nia Maria Ferreira dos Santos, 49, na Ch\u00e1cara Santo Amaro, bairro do distrito de Parelheiros, em S\u00e3o Paulo, n\u00e3o tem rede de \u00e1gua e esgoto. Mas isso n\u00e3o preocupa as moradoras. A \u00e1gua elas conseguem de um po\u00e7o caipira e da chuva, armazenada em uma cisterna. E os res\u00edduos da casa n\u00e3o s\u00e3o despejados no solo, escorrendo at\u00e9 encontrar um c\u00f3rrego. A \u00e1gua de pias, ralos e dos vasos sanit\u00e1rios \u00e9 tratada dentro da propriedade, em dois sistemas de filtragem biol\u00f3gica.\nA casa de Val\u00e9ria e V\u00e2nia \u00e9 ecol\u00f3gica. Mesmo sem saneamento b\u00e1sico, n\u00e3o polui o meio ambiente. Val\u00e9ria contou com a ajuda t\u00e9cnica da Prefeitura de S\u00e3o Paulo e da Embrapa para criar os sistemas de preserva\u00e7\u00e3o.  Mas a motiva\u00e7\u00e3o para cuidar do entorno em que vive h\u00e1 sete anos parte todo dela. E a vontade de proteger ela n\u00e3o deixa guardada em casa. Leva para o trabalho que mant\u00e9m h\u00e1 apenas cinco anos: a agricultura.\nZona rural de S\u00e3o Paulo tem jumentos e planta\u00e7\u00f5es de org\u00e2nicos\n+18\nVal\u00e9ria trabalhava em uma escola de educa\u00e7\u00e3o infantil no Graja\u00fa, quando se mudou junto com V\u00e2nia, sua companheira, para a ch\u00e1cara localizada na zona rural de S\u00e3o Paulo. O interesse pelo trabalho na terra foi despertado pela nova vizinhan\u00e7a, repleta de pequenos agricultores. Val\u00e9ria comprava dos vizinhos verdura e hortali\u00e7a para levar para amigos.\nUm dos vendedores, Daniel Petrino dos Santos, 35, tornou-se um amigo mais pr\u00f3ximo. Val\u00e9ria queria convenc\u00ea-lo a parar de usar adubos e defensivos sint\u00e9ticos na planta\u00e7\u00e3o. Depois de muita insist\u00eancia, foi Daniel que, em 2009, intimou a cliente a realizar um curso de agricultura org\u00e2nica, oferecido por projeto da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, e ajudar na ro\u00e7a.\nVal\u00e9ria se animou, fez mais cursos, criou sua pr\u00f3pria horta em casa, at\u00e9 que a parceria entre os vizinhos se firmou pra valer. Ela come\u00e7ou a vender as hortali\u00e7as do seu pomar e deixou o emprego na escolinha.\nA S\u00e3o Paulo entre a cidade e o campo\n\u201cEu n\u00e3o nasci na agricultura\u201d, diz Val\u00e9ria. \u00c9 nascida, isso sim, no extremo leste de S\u00e3o Paulo, em Guaianases. Foi morar na zona sul, na regi\u00e3o do Graja\u00fa, j\u00e1 adulta. Na inf\u00e2ncia na zona leste, quando tinha sete anos, ganhou um p\u00e9 de ip\u00ea na inaugura\u00e7\u00e3o do Parque do Carmo, que plantou na cal\u00e7ada de casa. A muda virou uma bela \u00e1rvore, que um foi cortada. \u201cFalavam que fazia muita sujeira\u201d, diz.\nFoi um p\u00e9 de ip\u00ea que definiu a ida de Val\u00e9ria para a vida no campo. Quando estava \u00e0 procura de uma ch\u00e1cara na regi\u00e3o rural de Parelheiros, ela visitou um terreno que tinha um ip\u00ea amarelo bem no centro. Resolveu na hora que era aquele em que iria morar. Mas o impulso inicial para a mudan\u00e7a de bairro foi dado pela cidade de S\u00e3o Paulo.\n\u201cDepois que minha m\u00e3o faleceu, eu arrumei um cachorro. E de um cachorro eu arrumei dois, tr\u00eas... eu sempre falei para minha m\u00e3e que eu n\u00e3o ia envelhecer em S\u00e3o Paulo. Eu n\u00e3o tinha vontade de ficar, por causa da cidade mesmo, do ritmo\u201d, afirma.\nAssim, numa \u00e1rea rural dentro da cidade de 11 milh\u00f5es de habitantes, a agricultora vive uma simbiose entre o urbano e a vida no campo. No pequeno terreno onde est\u00e1 o p\u00e9 de ip\u00ea, Val\u00e9ria cuida dos 62 cachorros que possui, todos resgatados das ruas da capital paulista.\nEla tamb\u00e9m possui dois jumentos, achados abandonados nas ruas do Graja\u00fa. Possui um cotidiano campestre. Acorda cedo, d\u00e1 comida para os cachorros, os jumentos, as galinhas, cuida da horta de casa, e vai para a planta\u00e7\u00e3o no s\u00edtio Boa Nova, a cerca de quinze minutos de carro de sua casa, por uma estrada de terra.\n\u201cN\u00e3o pego tr\u00e2nsito, n\u00e3o pego farol, n\u00e3o tem faixa de pedestre. \u00c0s vezes voc\u00ea v\u00ea uma cobra atravessando a rua\u201d, diz. No final do dia, alimenta os animais novamente. E deita na cama desfalecida de cansa\u00e7o, mas sem queixas sobre a rotina. \u201cO meu melhor dia \u00e9 quando passo o dia inteiro aqui [na planta\u00e7\u00e3o]. Saio daqui, pego meu carro, vejo um por do sol lindo, e vou pra minha casa\u201d.\nE S\u00e3o Paulo? \u201cTamb\u00e9m \u00e9 importante na minha vida. \u00c9 a cidade em que eu nasci. Eu consegui unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel. Morar em S\u00e3o Paulo \u00e9 \u00fatil, n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel. Pra mim se tornou agrad\u00e1vel porque eu moro na cidade e n\u00e3o moro na cidade. Tudo que eu preciso, no monstro de S\u00e3o Paulo, tem ali. Mas onde eu moro eu tenho paz, sil\u00eancio, natureza. Eu digo que S\u00e3o Paulo \u00e9 um mal necess\u00e1rio\u201d.\nVoc\u00ea sabia que existe fazenda em SP?\nImagem: Leonardo Soares/UOL\nFaltam equipamentos e energia para agricultor em S\u00e3o Paulo\nImagem: Leonardo Soares/UOL\nAgricultora quer que s\u00edtio em S\u00e3o Paulo vire polo de educa\u00e7\u00e3o ambiental\nImagem: Leonardo Soares/UOL\nPlantando h\u00e1 100 anos em S\u00e3o Paulo, agricultores adotam cultivo org\u00e2nico\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nEntrevista: Zona rural pode barrar avan\u00e7o urbano e salvar meio ambiente\nDep\u00f3sito de lixo vira polo de educa\u00e7\u00e3o ambiental\nNo final de 2013, o agricultor Daniel, que acabou virando amigo de Val\u00e9ria, abriu espa\u00e7o no terreno arrendado em que planta frutas e hortali\u00e7as. Val\u00e9ria deu o nome: s\u00edtio Boa Nova. Na parte dele, tudo convencional. Na organizada pelos dois juntos, agricultura org\u00e2nica. E a preserva\u00e7\u00e3o buscada por Val\u00e9ria come\u00e7ou a ser semeada no campo.\n\u201cQuando vim pra c\u00e1, encontrei o lugar extremamente abandonado. Eles n\u00e3o sabiam o que fazer com o lixo, traziam entulho de obra, madeira, pneu velho, e queimavam tudo aqui. A\u00ed eu disse, \u2018parou!\u2019. A primeira coisa foi limpar tudo\u201d, conta a agricultora.\nNada partiu de grande investimento. Apenas cerca de R$ 800,00 para arrumar um barrac\u00e3o. E muita improvisa\u00e7\u00e3o reciclando tudo o que antes era lixo. O pneu virou canteiro de flores, janelas de madeira velhas viraram acento e encosto de cadeiras, um tronco parcialmente queimado virou banco.\n\u201cColoquei flor, fiz um jardim. E ainda tem muita coisa para transformar\u201d, diz. Bem equipado, o s\u00edtio ganhou um fog\u00e3o \u00e0 lenha e um banheiro seco.\nO novo passo que a agricultora quer dar \u00e9 levar a ideia da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente para quem nem sabe que existe uma \u00e1rea rural, cheia de mata nativa e com planta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, dentro da cidade de S\u00e3o Paulo.\n\u201cE eu quero transformar isso aqui num para\u00edso de educa\u00e7\u00e3o ambiental. A minha casa j\u00e1 \u00e9 um lugar que as pessoas v\u00e3o e gostam de conhecer, ver como \u00e9 um saneamento b\u00e1sico alternativo. E aqui, voc\u00ea trabalha com agricultura\u201d.\nTrabalho feito em conjunto\nMomentos de altos e baixos vieram na caminhada.A produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no s\u00edtio Boa Nova come\u00e7ou em janeiro de 2014. Por enquanto, Val\u00e9ria e Daniel vendem para restaurantes e para grupos de compra coletiva. H\u00e1 clientes em vista. Duas excurs\u00f5es \u00e0 horta j\u00e1 foram realizadas. E outras atividades est\u00e3o nos planos, como uma parceria com Sesc Interlagos. \u201cEles podem orientar como receber as pessoas, o que servir, como fazer um card\u00e1pio, um atendimento e um p\u00f3s-atendimento\u201d, diz.\nMesmo com dificuldades, como um m\u00eas sem plantio por causa de um trator quebrado, a parceria j\u00e1 tem apresentado retorno financeiro. Conseguem pagar o aluguel do terreno, somando com a renda do plantio convencional de Daniel, e o INSS dos dois. \u201cNo m\u00eas passado, deu pra tirar l\u00edquido, para mim e paro Daniel, quase R$ 1.000 cada um. S\u00f3 do org\u00e2nico. Com o m\u00ednimo de produ\u00e7\u00e3o conseguimos isso. Imagine se plantarmos 20, 30 variedades, fizermos educa\u00e7\u00e3o ambiental, se vier um monte de gente visitar a gente?\u201d.\nTudo isso, com a ajuda do consumidor. Eles visitam os agricultores, participam de reuni\u00f5es, d\u00e3o conselhos e orienta\u00e7\u00f5es.\nPreservando uma profiss\u00e3o\nNa parceria entre Val\u00e9ria e Daniel n\u00e3o nasceu apenas uma oportunidade de neg\u00f3cio. E o esp\u00edrito de preserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limitou ao meio ambiente. Tocou em pessoas.\n\u201cSe eu conseguir fazer com que isso aqui aconte\u00e7a, ajudando pelo menos o Daniel, um monte de agricultores v\u00eam atr\u00e1s\u201d, diz Val\u00e9ria.  Ela tamb\u00e9m busca mostrar para as crian\u00e7as da regi\u00e3o com quem tem contato a import\u00e2ncia do trabalho no campo.\n\u201cCarlinho, filho do Daniel, ajuda muito o pai. Estuda na escola p\u00fablica da regi\u00e3o, Herm\u00ednio Sacchetta. Procuro despertar isso nele, o orgulho de ser agricultor. Outro dia ele estava triste, porque os garotos falaram que ele era burro, porque trabalhava com o pai, que \u00e9 agricultor, \u2018p\u00e9 de poeira\u2019, \u2018p\u00e9 de barro\u2019. Existe esse tipo de bullyng\u201d, completa.\nVoc\u00ea sabia que existe fazenda em SP?\n+17", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Fernando Cymbaluk"}
{"T\u00edtulo": "Padilha confirma primeira reuni\u00e3o do Conselh\u00e3o em 4 de maio", "Texto": "O ministro das Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha, confirmou que a primeira reuni\u00e3o do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social Sustent\u00e1vel (CDESS), o Conselh\u00e3o, ser\u00e1 feita no dia 4 de maio. O evento contar\u00e1 com a presen\u00e7a do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.\nA data foi confirmada pelo ministro em fala de encerramento no encontro desta quarta-feira, 26, que marcou o recome\u00e7o do Conselh\u00e3o. De acordo com Padilha, o CDES representa um \"espa\u00e7o de aconselhamento\" do presidente da Rep\u00fablica e ministros na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nA primeira reuni\u00e3o havia sido planejada para abril, contudo, diante do diagn\u00f3stico de pneumonia de Lula e viagens externas, o evento teve que ser adiado.\nNesta tarde, o evento teve como foco \"Di\u00e1logos de Igualdade\" para tratar a amplia\u00e7\u00e3o do debate entre sociedade civil e Estado na discuss\u00e3o de temas que contribuam para os novos rumos do Pa\u00eds.", "Autor": "Bras\u00edlia, 26", "Data": "26/04/2023 20h42"}
{"T\u00edtulo": "Plano Safra dar\u00e1 incentivos a produtores com CAR regularizado, diz Capobianco", "Texto": "Por Lisandra Paraguassu\nBRAS\u00cdLIA (Reuters) - O novo Plano Safra, a ser divulgado em maio pelo governo brasileiro, reservar\u00e1 mais cr\u00e9dito e com melhores condi\u00e7\u00f5es de juros e pagamento a agricultores que passarem a adotar pr\u00e1ticas de agricultura sustent\u00e1vel, a come\u00e7ar pela regulariza\u00e7\u00e3o do registro no Cadastro Ambiental Rural (CAR).\nDe acordo com o secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Jo\u00e3o Paulo Capobianco, o registro do CAR --que at\u00e9 hoje enfrenta resist\u00eancia de parte do setor agropecu\u00e1rio-- seria o primeiro n\u00edvel em uma escala de comprometimento ambiental, que passaria tamb\u00e9m por medidas como plantio direto e outros m\u00e9todos sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o.\nQuanto mais verde, melhores condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito o agricultor ter\u00e1.\n\"N\u00e3o vai ter um limite. Todo agricultor que investir nessas a\u00e7\u00f5es ser\u00e1 beneficiado\", disse Capobianco.\nO detalhamento das medidas ainda est\u00e1 sendo negociado em um grupo formado pelos minist\u00e9rios do Meio Ambiente, Agricultura, Fazenda e Desenvolvimento Agr\u00e1rio.\nN\u00e3o h\u00e1 ainda, por exemplo, os valores de desconto nos juros para cada faixa de avan\u00e7o dos produtores em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura sustent\u00e1vel, o que vai ter de ser definido a partir dos recursos dispon\u00edveis para o governo equalizar os empr\u00e9stimos.\nNo entanto, a decis\u00e3o de que todo o Plano Safra ter\u00e1 um componente verde j\u00e1 est\u00e1 tomada.\nO formato n\u00e3o vai impedir o produtor que n\u00e3o tomou ainda quaisquer medidas de ter direito a cr\u00e9dito no principal programa de financiamento governamental da agricultura, mas ele pagar\u00e1 mais caro por isso.\nAtualmente, o governo tem, dentro do Plano Safra anual, uma pequena parcela dedicada a agricultura de baixo carbono. O chamado programa ABC, no entanto, representa apenas 2% dos valores dispon\u00edveis para cr\u00e9dito anualmente.\nO Plano Safra 2022/23 ofertou um recorde de 340,88 bilh\u00f5es de reais em financiamentos para produtores brasileiros, considerando todas as linhas.\nA ideia agora \u00e9 todos que iniciarem algum tipo de a\u00e7\u00e3o ambiental possam ter condi\u00e7\u00f5es melhores de cr\u00e9dito.\n\"Vamos criar uma escala de envolvimento do produtor rural no processo de modernizar a agropecu\u00e1ria para incorporar t\u00e9cnicas de baixo carbono. \u00c0 medida que vai avan\u00e7ando --come\u00e7ando com a regulariza\u00e7\u00e3o no CAR, at\u00e9 mais avan\u00e7ado, como uso de t\u00e9cnicas de plantio direto, fixa\u00e7\u00e3o de carbono do solo-- vamos ter diferencia\u00e7\u00f5es de acesso ao cr\u00e9dito, juros, em uma maneira de estimular esse avan\u00e7o\", disse o secret\u00e1rio-executivo.\nA ideia tem o apoio do Minist\u00e9rio da Agricultura, em uma rela\u00e7\u00e3o de parceria raramente vista em minist\u00e9rios que, normalmente, s\u00e3o antag\u00f4nicos, e tem surpreendido os dois lados.\nNo entanto, j\u00e1 durante a campanha eleitoral, o atual ministro da Agricultura, Carlos F\u00e1varo, e seu assessor especial, Carlos Ernesto Augustin, que prepararam propostas para Lula na \u00e1rea de agricultura, previam medidas nesse sentido.\nO Plano Safra verde \u00e9 confirmado pelo Minist\u00e9rio da Agricultura.\n\"A base vai ser a diferen\u00e7a de taxas de juros para o comprometimento ambiental\", disse Augustin \u00e0 Reuters.\n\"Ainda falta ver os custos, a viabilidade econ\u00f4mica, mas essa decis\u00e3o est\u00e1 tomada.\"\nEm outra frente, o governo brasileiro quer investimento estrangeiro para financiar a recupera\u00e7\u00e3o e o plantio de \u00e1reas degradadas para a agricultura de baixo carbono, e j\u00e1 atraiu o interesse da comerciante chinesa de produtos agr\u00edcolas Cofco International.\nACELERAR O CAR\nO plano com incentivos \u00e0 agricultura mais verde \u00e9 um dos componentes do Plano de A\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal (PPCDAm), colocado esta semana em consulta p\u00fablica pelo Minist\u00e9rio de Meio Ambiente.\nUm dos quatro eixos da propostas \u00e9 o incentivo a atividades produtivas sustent\u00e1veis e outro, o avan\u00e7o no Ordenamento Territorial e Fundi\u00e1rio.\nUma das metas do governo \u00e9 acelerar a regulariza\u00e7\u00e3o dos registros no CAR. Atualmente, a maioria est\u00e1 apenas na fase de autodeclara\u00e7\u00e3o, sem as verifica\u00e7\u00f5es locais exigidas.\nA falta dessa segunda etapa de regulariza\u00e7\u00e3o, diz o minist\u00e9rio, faz com que existam 140 mil cadastros ativos no CAR cujas delimita\u00e7\u00f5es de terras se sobrep\u00f5em a \u00e1reas p\u00fablicas, \u00e1reas protegidas e terras ind\u00edgenas.\n\"\u00c9 necess\u00e1rio o direcionamento de esfor\u00e7os para tornar pendentes, suspender e/ou cancelar os registros de CAR sobrepostos a essas \u00e1reas\", diz a proposta.\nA falta da regulamenta\u00e7\u00e3o, aponta o minist\u00e9rio, levou a um aumento no desmatamento ilegal dentro de \u00e1reas de lotes registrados no CAR.\nOs dados mostram que 54% do desmatamento da Amaz\u00f4nia em 2022 ocorreu dentro de im\u00f3veis rurais inscritos no CAR, sendo que diferentes estimativas apontam que entre 82% e 98% seriam ilegais.\n(Reportagem de Lisandra Paraguassu)", "Autor": "", "Data": "13/04/2023 14h50"}
{"T\u00edtulo": "Como 8 bilh\u00f5es podem partilhar um planeta de modo sustent\u00e1vel?", "Texto": "Como 8 bilh\u00f5es podem partilhar um planeta de modo sustent\u00e1vel? - Popula\u00e7\u00e3o da Terra atinge nova marca e amea\u00e7a exaurir recursos naturais. Especialistas em sustentabilidade alertam que \u00e9 preciso encontrar alternativas para o consumo excessivo, a fim de \"viver bem com menos\".Neste 15 de novembro de 2022, a popula\u00e7\u00e3o mundial excedeu a marca de 8 bilh\u00f5es, o que representa um aumento de mais um 1 bilh\u00e3o de seres humanos em pouco mais de uma d\u00e9cada. \"O crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 uma not\u00e1vel hist\u00f3ria de sucesso\", afirmou Sara Hertog, especialista em popula\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em Nova York.\n\nEla destaca o aumento de 25 anos da expectativa de vida global desde 1950 e o decl\u00ednio das taxas de natalidade, que adv\u00e9m do melhor acesso a servi\u00e7os reprodutivos, planejamento familiar e maiores oportunidades de educa\u00e7\u00e3o para meninas e mulheres.\n\nMas esse sucesso tem o seu pre\u00e7o. Um relat\u00f3rio recente da ONU alertou que o crescimento populacional seria uma das maiores causas do aumento das emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa e da destrui\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Cada pessoa a mais se soma ao desgaste dos recursos biol\u00f3gicos exaur\u00edveis do planeta.\n\n\"Perda de biodiversidade, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, desmatamento, escassez de \u00e1gua e alimentos \u2013 tudo isso \u00e9 exacerbado pelos nossos n\u00fameros enormes, que aumentam continuadamente\", avalia a ONG Population Matters, com sede no Reino Unido.\n\nMais ricos s\u00e3o os que mais consomem\n\n\u00c0 DW, Hertog afirmou que n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil atribuir o consumo n\u00e3o sustent\u00e1vel e os h\u00e1bitos de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 explos\u00e3o populacional, especialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento no Hemisf\u00e9rio Sul. No entanto, ela considera um erro esperar que a desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento populacional possa ser a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para esses problemas.\n\n\"O aumento da renda tem sido muito mais importante do que o aumento das popula\u00e7\u00f5es para impulsionar o consumo e a polui\u00e7\u00e3o a ele associada\", observou, destacando que os pa\u00edses mais ricos, onde o crescimento populacional foi desacelerado ou at\u00e9 revertido, s\u00e3o os que utilizam mais recursos per capita.\n\nOs pa\u00edses mais pobres e em desenvolvimento na \u00c1frica Subsaariana e em partes da \u00c1sia, que dever\u00e3o ter o maior incremento populacional nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, s\u00e3o respons\u00e1veis por apenas uma fra\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es e da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos globais.\n\nSegundo a ONG ambientalista Global Footprint Network, se todos no mundo vivessem como os cidad\u00e3os dos Estados Unidos, seriam necess\u00e1rios os recursos de pelo menos cinco planetas Terra.\n\n\n\nJ\u00e1 o modo de vida de um cidad\u00e3o na Nig\u00e9ria, por exemplo, requereria somente 70% dos recursos anuais do planeta. Para a \u00cdndia, com sua popula\u00e7\u00e3o de mais de 1,3 bilh\u00e3o, esse dado \u00e9 de somente 80%.\n\nCompartilhamento dos recursos globais\n\nFrente \u00e0 inevitabilidade do crescimento populacional \u2013 a ONU projeta uma popula\u00e7\u00e3o global de 9,7 bilh\u00f5es at\u00e9 2050 e de 11 bilh\u00f5es em 2100 \u2013, especialistas em sustentabilidade afirmam que ser\u00e1 preciso buscar solu\u00e7\u00f5es para a crise do clima em outras esferas.\n\nVanessa P\u00e9rez-Cirera, diretora de economia global do World Resources Institute, avalia que o mundo j\u00e1 possui os recursos necess\u00e1rios para alimentar uma popula\u00e7\u00e3o total de 8 bilh\u00f5es e, potencialmente, alguns bilh\u00f5es a mais, se as pr\u00e1ticas atuais forem repensadas. \"Possu\u00edmos os recursos, mas isso exige um esfor\u00e7o enorme de economia pol\u00edtica e geopol\u00edtica para levar os recursos aonde eles precisam estar\", afirmou \u00e0 DW, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP27), no Egito.\n\nSylvia Lorek, professora de economia do consumidor da Universidade de Helsinque e presidente do Instituto de Pesquisa Europa Sustent\u00e1vel, na Alemanha, afirma que tudo depende de que maneira se compartilhem os recursos. Ela defende uma mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de consumo, especialmente no Hemisf\u00e9rio Norte, pois \"h\u00e1 um bom tempo estamos vivendo al\u00e9m dos nossos meios\", e acredita que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel sustentar esse estilo de vida por muito mais tempo.\n\nQuanto mais gente houver, especialmente buscando atingir um confort\u00e1vel estilo de vida ocidental, mais dif\u00edcil ser\u00e1 para a Terra recuperar os recursos biol\u00f3gicos \u2013 a flora, fauna, \u00e1gua limpa e terra \u2013necess\u00e1rios para sobreviver. Para acomodar as necessidades da popula\u00e7\u00e3o mundial, a Global Footprint Network calcula serem necess\u00e1rios insustent\u00e1veis 175% dos recurso ecol\u00f3gicos da Terra todos os anos.\n\nAprender a \"viver bem com menos\"\n\nLorek, no entanto, refor\u00e7a que boa parte desse consumo excessivo n\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1rio. Isso estaria enraizado na maneira como a sociedade humana est\u00e1 configurada e nos valores que promove. Na m\u00eddia, publicidade, filmes e televis\u00e3o, \"\u00e9 estimulada a mentalidade de que o bem-estar financeiro \u00e9 a melhor coisa\".\n\nNos \u00faltimos anos, Lorek e outros de sua \u00e1rea vem pesquisando como quem j\u00e1 possui padr\u00f5es de vida relativamente confort\u00e1veis pode aprender a \"viver bem com menos\", sem abrir m\u00e3o da qualidade de vida. Eles se concentram em tr\u00eas \u00e1reas respons\u00e1veis pela maior parte das emiss\u00f5es e do consumo dos recursos: comida, moradia e mobilidade.\n\n\n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o familiares para qualquer um que tenha acompanhado os debates sobre o clima: mudan\u00e7a para dietas mais \u00e0 base de plantas e redu\u00e7\u00e3o do consumo de produtos de origem animal, afastamento da depend\u00eancia nas viagens a\u00e9reas e do transporte motorizado individual.\n\nIsso tamb\u00e9m significa reestruturar as cidades para construir moradias mais eficientes e criar alternativas \u00e0s resid\u00eancias de uma s\u00f3 fam\u00edlia ou individuais, que consomem mais energia e s\u00e3o respons\u00e1veis por mais emiss\u00f5es do que moradias compartilhadas.\n\nLorek, no entanto, ressalta a necessiodade de mais do que fatos e dados convincentes para convencer os poderes pol\u00edticos e a sociedade mais ampla a fazer as mudan\u00e7as necess\u00e1rias em seu estilo de vida. \"Apenas seguir a ci\u00eancia seria uma 'ditadura ecol\u00f3gica'; precisamos de um processo de negocia\u00e7\u00e3o social\", para chegar a esse equil\u00edbrio entre ricos e pobres.\n\nIsso asseguraria que todos possam ter o suficiente para atingir um n\u00edvel m\u00ednimo de qualidade de vida e evitar que outros utilizem uma quantidade desproporcional dos recursos globais limitados, o que, segundo a economista, seria \"perigoso para a coes\u00e3o social\".\n\nP\u00e9rez-Cirera observa que nem todos teriam de adotar o mesmo estilo de vida, mas que \u00e9 importante demonstrar que padr\u00f5es de vida \"esperan\u00e7osos e atraentes\" s\u00e3o poss\u00edveis, mesmo reduzindo o consumo excessivo.\n\n\"N\u00e3o acho que as aspira\u00e7\u00f5es precisam ser modificadas. Se enviarmos uma mensagem de que aquilo que valorizamos agora poder\u00e1 tamb\u00e9m ser desfrutado no futuro, esta n\u00e3o seria necessariamente uma mensagem realista.\" Em vez disso, os poderes pol\u00edticos precisam enxergar que o crescimento econ\u00f4mico ainda \u00e9 poss\u00edvel, mas com foco na qualidade, ao inv\u00e9s da quantidade. \"Devemos mostrar definitivamente que a vida pode ser vivida com menos.\"\n\n\nAutor: Martin Kuebler", "Autor": "", "Data": "15/11/2022 13h44"}
{"T\u00edtulo": "Lula quer UE como parceira para explorar Amaz\u00f4nia de forma sustent\u00e1vel", "Texto": "S\u00e3o Paulo, 29 ago (EFE).- O ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva convidou nesta segunda-feira uma delega\u00e7\u00e3o de deputados progressistas do Parlamento Europeu a explorar conjuntamente a biodiversidade da Amaz\u00f4nia de forma sustent\u00e1vel.\n\"N\u00e3o queremos transformar a Amaz\u00f4nia em um santu\u00e1rio para a humanidade, queremos explorar da Amaz\u00f4nia o que a biodiversidade pode oferecer\", disse Lula em um encontro com 13 parlamentares e representantes da S&D (Alian\u00e7a Progressista dos Socialistas e Democratas) do Parlamento Europeu.\nO ex-presidente destacou que, se vencer as elei\u00e7\u00f5es de outubro, em seu governo \"ficar\u00e1 muito claro\" que \"o Brasil precisa da Uni\u00e3o Europeia\", seja por meio de investimentos, alian\u00e7as ou troca de experi\u00eancias, para \"construir um mundo efetivamente limpo, sem emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico.\"\n\"E o Brasil pode ser protagonista nisso. Da Amaz\u00f4nia, a gente pode extrair da riqueza, da biodiversidade, o suficiente para sustentar os mais de 30 milh\u00f5es de brasileiros que moram na regi\u00e3o, e na Col\u00f4mbia, no Peru\", acrescentou Lula.\nNa opini\u00e3o do ex-presidente, o Brasil precisa promover pesquisas cient\u00edficas com o objetivo de \"descobrir todas as riquezas que existem na biodiversidade amaz\u00f4nica\" e, para, isso \"pretende construir alian\u00e7as com muitos pa\u00edses\", inclusive com o bloco europeu.\n\"embora o Brasil \u00e9 o dono do territ\u00f3rio da Amaz\u00f4nia, a Amaz\u00f4nia \u00e9 de interesse da biodiversidade [mundial], ent\u00e3o todos t\u00eam responsabilidade para ajudar a cuidar da Amaz\u00f4nia\", comentou, para depois frisar que \"a Europa precisa do Brasil e o Brasil precisa da Europa\".\nO encontro acontece no \u00e2mbito de uma viagem por Brasil, Chile e Argentina de uma delega\u00e7\u00e3o da bancada progressista do Parlamento Europeu, chefiada pela espanhola Iratxe Garc\u00eda, que em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Efe qualificou o encontro com o ex-governante como \" muito positivo\".\n\"Vimos Lula muito envolvido na necessidade de fortalecer as alian\u00e7as e a coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e institucional entre a Am\u00e9rica Latina e a Uni\u00e3o Europeia\", declarou.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, Garc\u00eda afirmou que \"a Amaz\u00f4nia \u00e9 uma parte fundamental da regi\u00e3o como um todo e \u00e9 evidente\" que a UE tem \"muito mais a aprender sobre o que podem ser oportunidades na gest\u00e3o desta quest\u00e3o\".\n\"\u00c9 importante compartilharmos a preocupa\u00e7\u00e3o com o combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que compartilhamos, e a necessidade de avan\u00e7ar nas pol\u00edticas de defesa da biodiversidade. A partir da\u00ed temos que aprender e compartilhar uns com os outros\", completou.\nAl\u00e9m disso, a eurodeputada espanhola comentou que constaram com preocupa\u00e7\u00e3o que o Brasil, sob o mandato de Jair Bolsonaro, no poder desde 2019 e que tentar\u00e1 a reelei\u00e7\u00e3o em outubro, teve uma \"clara e evidente deteriora\u00e7\u00e3o\" em quest\u00f5es como \"justi\u00e7a social, luta contra a pobreza e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\"\n\"(O governo Bolsonaro) isola o Brasil do mundo\", opinou Garcia. EFE", "Autor": "", "Data": "29/08/2022 17h48"}
{"T\u00edtulo": "COP-27: Impactos da inseguran\u00e7a alimentar ao clima deve ser mote de parecer final", "Texto": "Resultado dos debates da COP-27, confer\u00eancia da ONU que acontece em Sharm el-Sheikh, no Egito, um documento a ser divulgado no evento pelo grupo de trabalho sobre agricultura e clima deve expor grande preocupa\u00e7\u00e3o quanto a vulnerabilidade da seguran\u00e7a alimentar aos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nas cadeias de produ\u00e7\u00e3o de alimento.\nConforme uma pr\u00e9via do documento, cuja reda\u00e7\u00e3o ainda precisa ser aprovada pelos participantes do grupo, h\u00e1 necessidade de n\u00e3o apenas ampliar as a\u00e7\u00f5es de combate a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m aperfei\u00e7oar a coordena\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. Da mesma forma, o documento destaca a urg\u00eancia de intensificar o apoio \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o, financiamento e tanto desenvolvimento quanto transfer\u00eancia de tecnologia no sentido de reduzir a vulnerabilidade da agricultura, em especial pequenos agricultores, \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nA pecu\u00e1ria, conforme avalia o grupo, \u00e9 muito vulner\u00e1vel a esses choques, por\u00e9m h\u00e1 um reconhecimento de que o setor tem mostrado capacidade em se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas enquanto desempenha uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es essenciais para assegurar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\nCom o objetivo de erradicar a fome e a mis\u00e9ria, o documento deve ainda cobrar organiza\u00e7\u00f5es importantes a ampliar esfor\u00e7os para promover a agricultura sustent\u00e1vel, o que inclui o fortalecimento de comunidades ind\u00edgenas e particularmente o papel de jovens e mulheres na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "16/11/2022 15h35"}
{"T\u00edtulo": "\u00d3leo de palma 'sustent\u00e1vel' da Amaz\u00f4nia esconde desmatamento e contamina\u00e7\u00e3o", "Texto": "O \u00f3leo de palma, monocultura sin\u00f4nimo de desmatamento e conflitos fundi\u00e1rios no Sudeste Asi\u00e1tico, est\u00e1 se expandindo na Amaz\u00f4nia, onde os mesmos problemas est\u00e3o ocorrendo. Durante os \u00faltimos 18 meses, a ag\u00eancia Mongabay investigou as den\u00fancias feitas por povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais locais de abusos generalizados por empresas de \u00f3leo de palma no pa\u00eds, o que aparenta ser um padr\u00e3o em toda a ind\u00fastria quanto ao desrespeito pela preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e pelos direitos dos povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais.\nAp\u00f3s ouvir dezenas de den\u00fancias de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas aldeias da Terra Ind\u00edgena (TI) Tur\u00e9-Mariquita, o cacique L\u00facio Temb\u00e9, da aldeia Tur\u00e9, levou a equipe at\u00e9 uma usina da Biopalma da Amaz\u00f4nia \u2014 maior produtora e exportadora de \u00f3leo de palma do pa\u00eds \u2014 pr\u00f3xima ao Rio Acar\u00e1. Da margem do rio foi poss\u00edvel presenciar e filmar caminh\u00f5es sem identifica\u00e7\u00e3o estacionarem sobre uma balsa e, em seguida, um homem com uma p\u00e1 despejar res\u00edduos de um dos caminh\u00f5es no rio. Segundo Temb\u00e9, o res\u00edduo marrom escuro \u00e9 uma mistura t\u00f3xica de mat\u00e9ria org\u00e2nica, inseticidas e herbicidas das usinas de \u00f3leo de palma da regi\u00e3o.\nOs res\u00edduos resultantes da produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de palma cont\u00eam uma quantidade consider\u00e1vel de nutrientes org\u00e2nicos e metais pesados que podem contaminar rios, poluir o ar e gerar gases de efeito estufa, segundo o m\u00e9dico Peter Clausing, toxicologista da Pesticide Action Newtork (Rede de A\u00e7\u00e3o contra Agrot\u00f3xicos na Alemanha, PAN na sigla em ingl\u00eas).\nInd\u00edgenas se mobilizam contra not\u00edcias falsas sobre covid-19\nEm regi\u00e3o sob tens\u00e3o, mundurukus exigem que governo retire invasores\nSTF homologa parcialmente plano do governo para frear covid entre ind\u00edgenas\nDe acordo com representantes do setor, a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de palma n\u00e3o causa danos \u00e0 sa\u00fade humana ou ao meio ambiente. A ag\u00eancia Mongabay, no entanto, decidiu investigar as alega\u00e7\u00f5es depois de presenciar o lan\u00e7amento de res\u00edduos no Rio Acar\u00e1 e ap\u00f3s a equipe de reportagem apresentar r\u00e1pida crise de tosse, falta de ar, n\u00e1useas e dores de cabe\u00e7a ao inalar o odor do agrot\u00f3xico que exalava das palmeiras.\n\"O dend\u00ea trouxe s\u00f3 muitos problemas pra n\u00f3s. Primeiro, trouxe destrui\u00e7\u00e3o da nossa fauna, da nossa flora, dos nossos rios\", diz Temb\u00e9, enquanto olha para o Rio Tur\u00e9, pr\u00f3ximo \u00e0 Tur\u00e9-Mariquita. \"Essa \u00e1gua n\u00e3o serve. De primeira, n\u00f3s beb\u00edamos. Esse rio aqui era o mercado de toda a popula\u00e7\u00e3o, onde eles pescavam, a mata onde ca\u00e7avam.\"\nOs direitos dos povos ind\u00edgenas e comunidades tradicionais s\u00e3o protegidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira e acordos internacionais dos quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio. A Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estabelece que todos os brasileiros t\u00eam direito a um \"meio ambiente ecologicamente equilibrado\".\nMas, na pr\u00e1tica, a legisla\u00e7\u00e3o do estado do Par\u00e1 para a monocultura da palma ignorou esses compromissos. A usina da Biopalma e a planta\u00e7\u00e3o em frente ficam ao lado do Rio Acar\u00e1, sem nenhuma zona de amortecimento, com aprova\u00e7\u00e3o do governo do Par\u00e1, segundo documentos aos quais a Mongabay teve acesso.\nDesde 2014, o MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) enfrenta uma batalha na justi\u00e7a para aprovar uma per\u00edcia judicial sobre a contamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos e os impactos socioambientais e \u00e0 sa\u00fade na zona de produ\u00e7\u00e3o da Biopalma no munic\u00edpio de Tom\u00e9-A\u00e7u, na Tur\u00e9-Mariquita e \u00e1reas adjacentes.\nQuando a a\u00e7\u00e3o foi proposta, foi concedida uma liminar autorizando a per\u00edcia, mas 43 dias depois uma senten\u00e7a a anulou. O MPF recorreu ao TRF-1 (Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o), em Bras\u00edlia, mas at\u00e9 hoje n\u00e3o houve o julgamento do m\u00e9rito. \"A empresa vai dizer que n\u00e3o tem impacto. Ent\u00e3o se ela diz que n\u00e3o tem [impacto] e a gente diz que tem, vamos fazer a per\u00edcia\", disse o procurador da Rep\u00fablica Fel\u00edcio Pontes J\u00fanior \u00e0 Mongabay.\nImagem: Mongabay\n'\u00c1gua envenenada'\n\u00c0 medida que a ind\u00fastria do \u00f3leo de palma se expande no Brasil, a amea\u00e7a de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua se tornou uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente. O Brasil \u00e9 o maior consumidor de agrot\u00f3xicos do planeta, respons\u00e1vel pela compra de cerca de um quinto de todos os agrot\u00f3xicos produzidos globalmente. Pesquisadores detectaram altos n\u00edveis de res\u00edduos de agrot\u00f3xicos em cursos d'\u00e1gua nas comunidades ind\u00edgenas visitadas pela Mongabay, embora ainda dentro dos limites legais do Brasil.\nA l\u00edder ind\u00edgena Uhu Temb\u00e9\nImagem: Tha\u00eds Borges/Mongabay\n\"A tia do meu esposo morreu com c\u00e2ncer\", disse a l\u00edder ind\u00edgena Uhu Temb\u00e9, moradora da aldeia Yriwar, na Tur\u00e9-Mariquita. \"A gente diz que \u00e9 disso [contamina\u00e7\u00e3o causada pela palma] porque antes n\u00e3o tinha essas doen\u00e7as na nossa aldeia. Os igarap\u00e9s em que nossos filhos e n\u00f3s tom\u00e1vamos banho, n\u00f3s n\u00e3o tomamos mais, por causa de muita coceira. E hoje tem muita doen\u00e7a na nossa aldeia. No ver\u00e3o a gente tem muita dor de cabe\u00e7a porque \u00e9 quando [as empresas] jogam veneno.\"\nC\u00edntia Temb\u00e9, outra moradora da TI, conta que presenciou um jovem previamente sadio, cujo trabalho era aplicar agrot\u00f3xicos nos dendezeiros, adoecer e morrer no hospital local. \"Ele chegou l\u00e1 com dores exageradas no abd\u00f4men\", disse ela, em sua casa na aldeia Arar Zena'i. \"Foi terr\u00edvel. Come\u00e7ou a sair sangue pelo ouvido, pelo nariz, pelos olhos, como se algo por dentro dele tivesse estourado\", detalhou.\nQuando as planta\u00e7\u00f5es proliferaram a apenas alguns metros da aldeia Yriwar, os ind\u00edgenas fizeram uma a\u00e7\u00e3o direta contra a Biopalma. Uhu Temb\u00e9 contou como ela e o marido apreenderam um trator da Biopalma durante a a\u00e7\u00e3o e o usaram para derrubar dendezeiros.\n\"A gente h\u00e1 muito tempo vem pedindo ajuda para eles limparem a \u00e1rea para n\u00f3s plantarmos. Nunca atenderam. E a gente decidiu pegar o maquin\u00e1rio deles pra gente [mesmo] fazer. Porque a gente est\u00e1 h\u00e1 dez anos pedindo pra eles e eles n\u00e3o atendem a gente\", disse Uhu Temb\u00e9, apontando para o trator que permaneceu do lado de sua casa por tr\u00eas meses. \"Isso aqui n\u00f3s estamos tirando para plantar nossa auati, que \u00e9 mandioca, milho, auati-ap\u00f3, que \u00e9 arroz. Isso a\u00ed n\u00f3s n\u00e3o comemos, n\u00e3o\", acrescentou ela, apontando para as palmeiras de \u00f3leo. \"Eles n\u00e3o obedeceram a nossa terra, a nossa \u00e1rea. \u00c9 por isso a nossa revolta\".\nMoradores da aldeia Acar\u00e1-Mirim na Terra Ind\u00edgena Temb\u00e9 usam tratores apreendidos da empresa de dend\u00ea Belem Bionergia Brasil\nImagem: Karla Mendes\nA frustra\u00e7\u00e3o com as empresas de \u00f3leo de palma aumentou nos \u00faltimos anos em toda a regi\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 entre os ind\u00edgenas, mas tamb\u00e9m entre quilombolas e pequenos produtores, que relatam os mesmos problemas de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nEstudos baseados em imagens de sat\u00e9lite tamb\u00e9m jogam por terra as afirma\u00e7\u00f5es das empresas de que a monocultura da palma foi implantada apenas em terras previamente desmatadas.\nLeia a \u00edntegra da reportagem originalmente publicada no site da Mongabay.", "Autor": "Da Mongabay, em Tom\u00e9-A\u00e7u (Par\u00e1)", "Data": "Karla Mendes"}
{"T\u00edtulo": "Catadora, Felipe Neto e bilion\u00e1rios: as personalidades do Conselh\u00e3o de Lula", "Texto": "O presidente Lula (PT) recriou o Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social Sustent\u00e1vel, conhecido como Conselh\u00e3o, e escalou 264 nomes dos diferentes setores para integrar o projeto. O Conselh\u00e3o tem a finalidade de auxiliar o governo federal na cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. O programa foi criado por Lula em seu primeiro governo.\nPosteriormente extinto pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL), o projeto foi recriado novamente pelo petista na semana passada e tem como supervisor o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha (PT-SP).\n'Se \u00e9 governo, \u00e9 governo', diz Gleisi depois de reuni\u00e3o com PSB\nMoraes manda Telegram apagar mensagem contra PL das Fake News\nVeja algumas das personalidades que integram o Conselh\u00e3o.\nAb\u00edlio Diniz\nAb\u00edlio Diniz\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nEmpres\u00e1rio e criador da rede de supermercados P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, Abilio Diniz \u00e9 presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula Participa\u00e7\u00f5es e integra os Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o do Carrefour Global e do Carrefour Brasil.\nAline Sousa\nA catadora de recicl\u00e1veis Aline Sousa colocou a faixa no presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/GloboNews\nDiretora-presidente da Centcoop-DF (Central das Cooperativas de Trabalho de Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis do DF), Aline Sousa \u00e9 catadora e ganhou proje\u00e7\u00e3o nacional ao ser uma das representantes da sociedade que subiu a rampa e entregou a faixa ao presidente Lula no dia da posse. Atualmente, ela tamb\u00e9m cursa direito.\nBela Gil\nBela Gil\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nA chef Bela Gil apresenta programa culin\u00e1rio na TV e se tornou uma das principais influenciadoras do veganismo. Ela recusou um cargo no governo Lula para comandar a Secretaria Especial de Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel, vinculada ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar.\nCandido Pinheiro Koren de Lima Junior\nCandido Pinheiro Koren de Lima Junior\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nVice-presidente da Hapvida, empresa criada por seu pai, e que foi doadora de campanhas para o PT, para o PL, partido do ex-presidente Jair Bolsonaro, entre outras siglas. Candido est\u00e1 na lista de bilion\u00e1rios da Forbes, com fortuna avaliada em US$ 1,4 bilh\u00e3o.\nCristina Junqueira\nCristina Junqueira, cofundadora do Nubank\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nCofundadora e CEO Brasil do Nubank, Cristina Junqueira tem vasta experi\u00eancia no mercado financeiro, com passagens por institui\u00e7\u00f5es como Unibanco e Ita\u00fa.\nDavi Kopenawa Yanomami\nDavi Kopenawa, l\u00edder ind\u00edgena da tribo yanomami\nImagem: Erik Simander/TT News Agency/Reuters\nPresidente da Hutukara Associa\u00e7\u00e3o Yanomami, Davi Kopenawa Yanomami \u00e9 xam\u00e3 e l\u00edder pol\u00edtico do povo yanomami e \u00e9 uma das principais lideran\u00e7as na defesa dos povos origin\u00e1rios e do meio ambiente.\nF\u00e1bio Coelho\nF\u00e1bio Coelho\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nCom vasta experi\u00eancia na \u00e1rea de telecomunica\u00e7\u00f5es, \u00e9 presidente do Google Brasil e vice-presidente do Google Inc.\nFelipe Neto\nFelipe Neto\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nUm dos maiores influenciadores digitais do mundo, foi um dos principais articuladores da comunica\u00e7\u00e3o digital da campanha de Lula em 2022. Com 44 milh\u00f5es de inscritos no YouTube e outros milh\u00f5es de seguidores nas redes sociais, Felipe Neto tem bom tr\u00e2nsito entre o p\u00fablico jovem e \u00e9 especialista em comunica\u00e7\u00e3o na internet.\nIlson Mateus\nIlson Mateus, dono do Grupo Mateus\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nFundador da rede de supermercados Mateus, com lojas nas regi\u00f5es Norte e Nordeste, est\u00e1 na lista de bilion\u00e1rios da Forbes com fortuna avaliada em R$ 4,25 bilh\u00f5es.\nJorge Furtado\nDiretor Jorge Furtado no Roda Viva\nImagem: Arquivo/TV Cultura\nNome famoso do cinema brasileiro, Jorge Furtado \u00e9 cineasta, roteirista e diretor. Trabalhou em produ\u00e7\u00f5es de sucesso como \"O Homem que Copiava\", \"Lisbela e o Prisioneiro\", \"Os Normais\" e \"Sob Press\u00e3o\".\nJorge Moll\nJorge Moll\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nMedico e empres\u00e1rio, \u00e9 fundador do Grupo Labs, da \u00e1rea medicinal. Segundo a Forbes, ele \u00e9 o nono homem mais rico do Brasil, com fortuna estimada em US$ 3,9 bilh\u00f5es.\nPadre J\u00falio Lancellotti\nPadre J\u00falio Lancellotti\nImagem: JOAO PAULO GUIMARAES\nAtuante na pastoral do Povo de Rua da Arquidiocese de S\u00e3o Paulo, o sacerdote \u00e9 conhecido por sua atua\u00e7\u00e3o em defesa dos moradores de rua. Em 2021 venceu o pr\u00eamio Zilda Arns da C\u00e2mara dos Deputados. Ele tamb\u00e9m j\u00e1 foi elogiado pelo papa Francisco pelo trabalho em prol dos menos favorecidos.\nLeila Pereira\nLeila Pereira, presidente do Palmeiras\nImagem: VICTOR MONTEIRO /ZIMEL PRESS/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nPresidente do Banco Crefisa, Leila Pereira tamb\u00e9m \u00e9 conhecida por sua atua\u00e7\u00e3o no esporte, \u00e0 frente da presid\u00eancia do Palmeiras. Como presidente, ela liderou o time na conquista de diversos t\u00edtulos nos \u00faltimos anos.\nLilia Moritz Schwarcz\nA antrop\u00f3loga e historiadora Lilia Moritz Schwarcz\nImagem: Renato Parada/Divulga\u00e7\u00e3o\nUma das historiadoras mais renomadas do pa\u00eds, Lilia \u00e9 professora do Departamento de Antropologia da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), e integra a diretoria da renomada editora Companhia das Letras.\nLuiza Trajano\nLuiza Trajano\nImagem: AgNews\nPresidente do Magazine Luiza, a empres\u00e1ria tem uma forte atua\u00e7\u00e3o em defesa dos direitos das mulheres. Foi eleita pela Financial Times em 2021 como uma das 25 mulheres mais influentes daquele ano, e figura na lista de pessoas mais ricas do Brasil.\nNath Finan\u00e7as\nNath Finan\u00e7as\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nInfluencer de finan\u00e7as, Nath\u00e1lia Rodrigues de Oliveira se tornou a \u00fanica brasileira a integrar a lista da Fortune como 50 maiores lideran\u00e7as de mundo, eleita pela Bloomberg uma das 500 pessoas de maior influ\u00eancia e j\u00e1 figurou na Forbes Under 30. Tem um canal no YouTube em que d\u00e1 dicas de empreendimentos financeiros.\nRene Silva dos Santos\nRen\u00ea Silva\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nFundador do Voz das Comunidades, Rene Silva dos Santos \u00e9 considerado um dos principais influenciadores negros do mundo e foi um dos organizadores da visita feita por Lula ao Complexo do Alem\u00e3o durante a campanha. Ele tamb\u00e9m j\u00e1 trabalhou em produ\u00e7\u00f5es na TV como \"Malha\u00e7\u00e3o Conectados\" e \"Salve Jorge\".\nSueli Carneiro\nSueli Carneiro\nImagem: Andr\u00e9 Seiti / Acervo Ita\u00fa Cultural\nFundadora do Instituto da Mulher Negra, Sueli Carneiro \u00e9 uma das principais intelectuais do Brasil. Al\u00e9m do ativismo, ela tamb\u00e9m \u00e9 formada em filosofia e escritora com v\u00e1rios livros publicados.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "11/05/2023 04h00 Atualizada em 11/05/2023 06h00"}
{"T\u00edtulo": "Produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos depende da reforma agr\u00e1ria, diz MST", "Texto": "Uma produ\u00e7\u00e3o diversa de alimentos org\u00e2nicos e agroecol\u00f3gicos, resultado de um manejo sustent\u00e1vel tanto para os agricultores como para o meio ambiente, tem in\u00edcio na luta pela ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\nA 4\u00aa Feira Nacional da Reforma Agr\u00e1ria do MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra)', realizada no Parque da \u00c1gua Branca, na capital paulista, de hoje (11) at\u00e9 domingo (14), tem mais de quinhentas toneladas de alimentos, com 1.500 itens de produtos comercializados por mais de 1.200 feirantes. Desse montante, 25 toneladas ser\u00e3o doadas em uma a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria.\nNot\u00edcias relacionadas:\nMST questiona governador de SP sobre pris\u00e3o para quem ocupar terra.\nMST anuncia realiza\u00e7\u00e3o da 4\u00ba Feira Nacional da Reforma Agr\u00e1ria.\nPara Ceres Hadich, da coordena\u00e7\u00e3o nacional do MST, \"a feira traz muito essa intencionalidade de demonstrar a totalidade da reforma agr\u00e1ria e de como a gente chega at\u00e9 esse alimento saud\u00e1vel produzido. O in\u00edcio dessa luta se d\u00e1 na ocupa\u00e7\u00e3o de terra, \u00e9 esse o v\u00ednculo que a gente tamb\u00e9m quer trazer para dentro da feira. Para esse alimento poder chegar aqui, poder massificar e efetivamente fazer com que se cumpra a fun\u00e7\u00e3o social, a gente precisa olhar l\u00e1 para tr\u00e1s para ver de onde saiu essa primeira luta, e a luta se d\u00e1 na luta pela terra, na luta pela ocupa\u00e7\u00e3o\".\nAcrescenta que, dentro da proposta da reforma agr\u00e1ria popular, o objetivo \u00e9 demonstrar que \u00e9 poss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o do alimento sem agrot\u00f3xico, de forma agroecol\u00f3gica, com rela\u00e7\u00f5es justas de trabalho entre os produtores e a natureza. No entanto, ressalta a necessidade que se tenha pol\u00edticas p\u00fablicas e a inten\u00e7\u00e3o de se produzir cooperadamente para que o alimento chegue de maneira vi\u00e1vel, a pre\u00e7o justo, para todas as pessoas.\nCeres considera que o MST \u00e9 filho de um processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil, ocorrido h\u00e1 quatro d\u00e9cadas. \"A gente foi se fortalecendo e foi descobrindo com esse nosso Brasil recente como fazer a luta democr\u00e1tica, que \u00e9 a luta pela reforma agr\u00e1ria, uma luta constitucional, uma luta leg\u00edtima, ainda que a quest\u00e3o agr\u00e1ria j\u00e1 tenha mais de cinco s\u00e9culos na nossa hist\u00f3ria, como uma grande d\u00edvida que n\u00f3s temos com o povo brasileiro\".\nA seguir, ressalta a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o da feira no contexto pol\u00edtico recente, em que se pode voltar a dialogar, debater e problematizar as quest\u00f5es do movimento.\n\"Nos \u00faltimos anos, a gente sofreu com aus\u00eancia dela [democracia]. Os \u00faltimos anos, para n\u00f3s da classe trabalhadora, n\u00e3o s\u00f3 o povo sem-terra, n\u00e3o s\u00f3 os camponeses que estavam no campo sofrendo com aus\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas, das pol\u00edticas de estado, sofrendo com aus\u00eancia do estado, com a nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, das possibilidades de a gente construir um Brasil s\u00e9rio e com dignidade, a gente vivenciou anos muito escuros para nossa sociedade, para o nosso povo, de muita desesperan\u00e7a e falta de horizonte\", explica.\nMais de quinhentas toneladas de alimentos integram a 4\u00aa Feira Nacional da Reforma Agr\u00e1ria do MST   Foto - Rovena Rosa/Ag\u00eancia Brasil\nDiversidade\nTamb\u00e9m da coordena\u00e7\u00e3o nacional, Gilmar Mauro afirma que se buscou mostrar a diversidade que comp\u00f5e o movimento sem-terra, trazendo diferentes culturas do pa\u00eds para a feira, seja em termos de alimentos ou de a\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. Ele ressalta que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel essa produ\u00e7\u00e3o e esse conjunto de assentamentos no pa\u00eds porque foram feitas ocupa\u00e7\u00f5es de terra no passado, que se transformaram em assentamentos.\nE prossegue: \"a reforma agr\u00e1ria est\u00e1 dentro da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, a nossa luta n\u00e3o \u00e9 mais nem menos do que o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o, que estabelece que toda a terra que n\u00e3o cumpre com a fun\u00e7\u00e3o social deveria ser desapropriada para fins de reforma agr\u00e1ria. E, para cumprir a fun\u00e7\u00e3o social, ela precisa produzir racionalmente, respeitar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e respeitar a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. E n\u00f3s sabemos que tem trabalho escravo, queimada, destrui\u00e7\u00e3o ambiental, tem d\u00edvidas imensas com o INSS [Instituto Nacional do Seguro Social]. O governo federal poderia arrecadar essas terras para fins de reforma agr\u00e1ria\", diz.\nEle avalia ainda que a reforma agr\u00e1ria \u00e9 uma das alternativas para o combate \u00e0 fome e mis\u00e9ria no pa\u00eds, para al\u00e9m de doa\u00e7\u00f5es. \"A doa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, claro que \u00e9 importante, mas ela n\u00e3o resolve o problema estrutural da fome. \u00c9 preciso pol\u00edtica p\u00fablica e a reforma agr\u00e1ria pode vir a calhar com pol\u00edticas p\u00fablicas de financiamento da produ\u00e7\u00e3o dos assentamentos, da pequena agricultura, quilombolas, ind\u00edgenas e essa produ\u00e7\u00e3o [pode] ser trazida para os grandes centros.\"\nInjusti\u00e7a agr\u00e1ria\nPara Ceres Hadich, a injusti\u00e7a agr\u00e1ria gera outras injusti\u00e7as estruturais. \"J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a gente estar em pleno s\u00e9culo 21 no ber\u00e7o desse agro pujante que gera fome. Hoje, temos mais de 33 milh\u00f5es de brasileiros em situa\u00e7\u00e3o de fome e milh\u00f5es de brasileiros em situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a alimentar. N\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a gente conviver com isso sabendo que a gente tem todas as condi\u00e7\u00f5es para buscar alternativas e para combater isso do ponto de vista estrutural.\"\nO agricultor Carlos Aparecido Ferrari, de 67 anos, participou do processo de cria\u00e7\u00e3o do MST e \u00e9 um dos representantes desse ciclo virtuoso de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel a partir da distribui\u00e7\u00e3o de terras, com respeito aos trabalhadores e ao meio ambiente, gerando renda e oferta de alimentos livres de agrot\u00f3xicos para os consumidores.\nAp\u00f3s um encontro nacional para tratar dos conflitos de terras, ele conta que se percebeu que a desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de terras estava presente no pa\u00eds inteiro e que a luta por esse direito j\u00e1 ocorria de diversas formas.\nA 4\u00aa Feira Nacional da Reforma Agr\u00e1ria do MST, em S\u00e3o Paulo, ser\u00e1 realizada at\u00e9 domingo Foto - Rovena Rosa/Ag\u00eancia Brasil\n\"A gente tomou a decis\u00e3o, n\u00f3s precis\u00e1vamos construir uma ferramenta para unificar a luta do sul ao norte em uma mesma linha pol\u00edtica e uma mesma forma de fazer a luta pela terra\", diz. Criou-se uma comiss\u00e3o para pensar o movimento, foi realizado o primeiro encontro nacional e, a partir da\u00ed, nasceu o MST em 1984.\n\"Essa linha que a gente adotou de fazer a ocupa\u00e7\u00e3o, de fazer o enfrentamento ao latif\u00fandio, foi que levou a gente a conquistar milh\u00f5es de hectares de terra nesse pa\u00eds todo. E, com isso, veio a discutir a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para acabar com a fome. Avan\u00e7ou n\u00e3o s\u00f3 na produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na agroindustrializa\u00e7\u00e3o, como por exemplo, o arroz no Rio Grande do Sul j\u00e1 industrializado, o mel j\u00e1 industrializado que vem dos assentamentos, [ele] teve um avan\u00e7o muito grande do ponto de vista da produ\u00e7\u00e3o, da industrializa\u00e7\u00e3o e da comercializa\u00e7\u00e3o\", analisa Carlos Aparecido.\nConcentra\u00e7\u00e3o de terras\nAs ocupa\u00e7\u00f5es e os acampamentos foram as formas de se denunciar a concentra\u00e7\u00e3o de terras na m\u00e3o de poucos e os latif\u00fandios improdutivos, e s\u00e3o estrat\u00e9gias de luta pela distribui\u00e7\u00e3o de terra.\n\"Em alguns casos, conquistando algumas \u00e1reas que nem foram ocupadas. Mas a ocupa\u00e7\u00e3o provoca a den\u00fancia do latif\u00fandio improdutivo e, de repente, o Incra [Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria] come\u00e7ou a fazer vistoria mesmo sem ser ocupada, n\u00e3o dava um \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o [adequada] e com isso [aquela \u00e1rea] entrou na lista das desapropria\u00e7\u00f5es, j\u00e1 houve muitos assentamentos assim\" acrescenta.\nAinda segundo Carlos Aparecido, o movimento acabou assumindo o papel de denunciar outras injusti\u00e7as que ocorrem no campo, al\u00e9m do ac\u00famulo da terra, como  assassinatos e massacres, al\u00e9m da ocorr\u00eancia de trabalho escravo.Al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de erva-mate e de milho no Assentamento Tamakavi, em Mato Grosso do Sul, ele distribui gratuitamente e faz trocas de sementes crioulas de milho asteca palha roxa, de feij\u00e3o e de arroz. Segundo ele, essa variedade de milho est\u00e1 quase em extin\u00e7\u00e3o e \u00e9 importante que as sementes sejam compartilhadas.\n\"Continuar a resist\u00eancia para produzir semente crioula, semente limpa, sem transg\u00eanico, sem veneno. Se a gente n\u00e3o fizer a distribui\u00e7\u00e3o para os amigos e trabalhar para ver se algu\u00e9m compra a ideia tamb\u00e9m de uma produ\u00e7\u00e3o 'limpa', vai acabar,\" finaliza.", "Autor": "", "Data": "11/05/2023 19h43"}
{"T\u00edtulo": "Fundo para agricultura sustent\u00e1vel acumula US$ 13 bilh\u00f5es", "Texto": "O fundo para promover uma agricultura mais sustent\u00e1vel e respeitosa com o meio ambiente acumula US$ 13 bilh\u00f5es (R$ 64,5 bilh\u00f5es), anunciaram, nesta segunda-feira (8), os Estados Unidos e os Emirados \u00c1rabes Unidos, respons\u00e1veis pela iniciativa.\nA Miss\u00e3o de Inova\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (AIM) pelo Clima, lan\u00e7ada em 2021 pelos dois pa\u00edses, supera a meta de US$ 10 bilh\u00f5es (mais de R$ 49 bilh\u00f5es) para a COP28, que os Emirados ir\u00e3o sediar em novembro.\n\"As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas continuam afetando as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em todos os pa\u00edses, e \u00e9 necess\u00e1rio um compromisso global forte para enfrentar os desafios\", disse o secret\u00e1rio de Agricultura dos EUA, Tom Vilsack, que participou com a ministra de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Meio Ambiente dos Emirados, Mariam bint Mohammed Almheiri, de uma reuni\u00e3o de c\u00fapula sobre esta iniciativa, que acontece nesta semana em Washington.\nEntre um quarto e um ter\u00e7o das emiss\u00f5es globais de gases do efeito estufa s\u00e3o procedentes do sistema alimentar, do desmatamento (para usar as terras em cultivos), das emiss\u00f5es de metano da pecu\u00e1ria e da energia associada \u00e0s cadeias de abastecimento, assim como a usada pelos consumidores para armazenar e preparar comida. Al\u00e9m disso, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas amea\u00e7am a seguran\u00e7a alimentar em todo o mundo com fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos extremos, como ondas de calor e seca.\nOs projetos atuais do fundo incluem o desenvolvimento de novos fertilizantes, cuja produ\u00e7\u00e3o consome menos combust\u00edveis f\u00f3sseis, e o retorno a uma \"agricultura regenerativa\", que respeite o solo e a biodiversidade. Ferramentas baseadas na intelig\u00eancia artificial tamb\u00e9m est\u00e3o sendo desenvolvidas.\n\"Os agricultores negros, ind\u00edgenas e de baixa renda tamb\u00e9m precisam de acesso a essa inova\u00e7\u00e3o\", declarou o ex-vice-presidente americano Al Gore na abertura do encontro.\nO f\u00f3rum conta com novos parceiros, como Argentina, Guatemala, \u00cdndia, Panam\u00e1, Paraguai, Sri Lanka e Fiji, totalizando mais de 500 membros.\nia/caw/erl/mr/lb/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "08/05/2023 20h40"}
{"T\u00edtulo": "Lula em reuni\u00e3o do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel", "Texto": "", "Autor": "", "Data": ""}
{"T\u00edtulo": "Transpar\u00eancia Brasil soma sigilos de cem anos do governo Bolsonaro: 1.108", "Texto": "Esta \u00e9 a vers\u00e3o online da newsletter Pra Come\u00e7ar o Dia enviada hoje (16). Quer receber antes o boletim e diretamente no seu email? Clique aqui. Os assinantes UOL ainda podem receber dez newsletters exclusivas toda semana.\n********\nA ONG Transpar\u00eancia Brasil fez o levantamento do n\u00famero de sigilos de cem anos impostos pelo governo Bolsonaro: foram 1.108. A an\u00e1lise dos casos mostra que em 413 as informa\u00e7\u00f5es deveriam ter sido deixadas p\u00fablicas.\n..........................\nBolsonaro imp\u00f4s sigilos que v\u00e3o do acesso de seus filhos ao Pal\u00e1cio do Planalto \u00e0s supostas reuni\u00f5es do ent\u00e3o presidente com pastores que negociaram verbas com prefeitos em nome do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\n******************\nVIOL\u00caNCIA EM BRAS\u00cdLIA\nDepois do ataque golpista em Bras\u00edlia, os m\u00e9todos de Alexandre de Moraes ganharam for\u00e7a. No STF, as decis\u00f5es do ministro t\u00eam tido respaldo de seus colegas.\n..........................\nImagens de c\u00e2meras de seguran\u00e7a do Pal\u00e1cio do Planalto mostram bolsonaristas golpistas furando um quadro de Di Cavalcanti e destruindo um rel\u00f3gio raro, do s\u00e9culo 17.\n..........................\nOs tr\u00eas suspeitos de armar uma bomba perto do aeroporto de Bras\u00edlia, na v\u00e9spera do Natal, viraram r\u00e9us. C\u00e2meras de seguran\u00e7a mostram dois deles instalando o explosivo em um caminh\u00e3o de combust\u00edvel.\n..........................\nA Justi\u00e7a autorizou a divulga\u00e7\u00e3o da lista de pessoas que foram presas por atos golpistas e depois liberadas.\n..........................\nO ex-comandante da Pol\u00edcia Militar do Distrito Federal F\u00e1bio Augusto Vieira disse \u00e0 Pol\u00edcia Federal que o Ex\u00e9rcito n\u00e3o deixou remover os bolsonaristas acampados em frente ao quartel-general em Bras\u00edlia. Segundo o jornal The Washington Post, os militares posicionaram tanques e formaram tr\u00eas linhas de soldados para impedir a a\u00e7\u00e3o da PM.\n..........................\nRicardo Kotscho comenta: anarquia militar \u00e9 a mais grave heran\u00e7a deixada pelo bolsonarismo para Lula. Leonardo Sakamoto pergunta: quem s\u00e3o os golpistas que escaparam com a ajuda do Ex\u00e9rcito?\n******************\nPRA FICAR DE OLHO\nCome\u00e7a hoje o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, em Davos (Su\u00ed\u00e7a). Marina Silva e Fernando Haddad participam e t\u00eam a miss\u00e3o de mostrar um Brasil sustent\u00e1vel (no meio ambiente e na economia).\n******************\nPREVIS\u00c3O DO TEMPO\nO ver\u00e3o est\u00e1 a\u00ed: calor e chuva forte na maior parte do Brasil.\n******************\nMUNDO DO CRIME\nJosmar Jozino conta a hist\u00f3ria de ladr\u00f5es que alugaram salas em um pr\u00e9dio para roubar R$ 10 milh\u00f5es de uma empresa vizinha.\n..........................\nGanso, pote, valete, salve geral, bonde: o que significam as g\u00edrias usadas pelo PCC?\n******************\nSEU BOLSO\nDeixar a luz acessa durante uma sa\u00edda r\u00e1pida gasta menos energia el\u00e9trica?\n******************\nNA NEWSLETTER DO JAMIL CHADE\nO destinat\u00e1rio da carta desta semana \u00e9 o cart\u00e3o corporativo de Bolsonaro, com o pedido de contar tudo. O boletim vai todo s\u00e1bado. Para receber, cadastre-se.\n******************\nNA NEWSLETTER N\u00d3S NEGROS\nOs planos de Anielle Franco, ministra da Igualdade Racial, s\u00e3o o destaque do boletim enviado na sexta. A pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o \u00e9 na ter\u00e7a. Inscreva-se para receber.\n******************\nMundo da bola\nArtur, do Bragantino, comemora seu gol durante partida contra o Corinthians no Paulist\u00e3o\nImagem: Diogo Reis/Agif - Ag\u00eancia de Fotografia/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nNo Paulist\u00e3o, o Red Bull Bragantino venceu o Corinthians por 1 a 0. O Tim\u00e3o come\u00e7a 2023 como terminou 2022, diz Juca Kfouri. Segundo Vitor Guedes, apanhou da bola e do Bragantino.\n..........................\nO S\u00e3o Paulo ficou no empate (0 a 0) com o Ituano.\n..........................\nNo Carioca, o Flamengo venceu por 4 a 1 a Portuguesa-RJ, com belo gol de Pedro.\n..........................\nTamb\u00e9m no Carioca, o Audax-RJ fez 1 a 0 no Botafogo.\n..........................\nNa Copinha, o Santos goleou o Bahia (4 a 0), com direito a gola\u00e7o de Ivonei, chutando de antes do meio de campo advers\u00e1rio.\nRodada teve tr\u00eas gols do meio de campo - escolha o mais bonito.\n..........................\nSer\u00e1 que sai um novo Endrick? Jogadores para seguir nas oitavas da Copinha.\nOs classificados e os jogos das oitavas.\n..........................\nO Barcelona jogou muito e ficou com a Supercopa da Espanha, vencendo o Real Madrid por 3 a 1.\n..........................\nOs resultados da rodada.\n******************\nPelo mundo\nManifestantes no Peru\nImagem: Sebastian Castaneda/Reuters\nA presidente do Peru, Dina Boluarte, estendeu o estado de emerg\u00eancia por 30 dias em Lima, capital do pa\u00eds, e nas regi\u00f5es andinas de Puno e Cusco.\n..........................\nFicou mais dif\u00edcil fumar no M\u00e9xico. A proibi\u00e7\u00e3o foi estendida a p\u00e1tios, terra\u00e7os, varandas, parques de divers\u00f5es, \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes, instala\u00e7\u00f5es esportivas, praias, centros de espet\u00e1culos e entretenimento, quadras, est\u00e1dios, arenas, centros comerciais, mercados, hot\u00e9is e pontos de transporte. E a publicidade tamb\u00e9m passou a ser proibida.\n..........................\nPelo menos 68 pessoas morreram na queda de um avi\u00e3o no Nepal.\n\n******************\nBBB 23\n'BBB 23': todos os participantes do reality show\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Gshow\nA estreia \u00e9 hoje. Prepare-se.\n******************\nVIVABEM\nOdores fantasmas: por que algumas pessoas sentem cheiros de coisas que n\u00e3o est\u00e3o perto?\n******************\nUOL NO VER\u00c3O\nNo calor, o ar-condicionado e o ventilador quebram um galh\u00e3o, mas se estiverem \"sujos' podem transmitir doen\u00e7as; saiba limpar os aparelhos.\n******************\n\u00c1GUA NA BOCA\nCarne na lata, tradi\u00e7\u00e3o da culin\u00e1ria caipira, ganhou status de iguaria. \u00c9 f\u00e1cil de fazer.\n******************", "Autor": "Do UOL", "Data": "16/01/2023 06h24 Atualizada em 16/01/2023 06h24"}
{"T\u00edtulo": "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas amea\u00e7am produ\u00e7\u00e3o de alimentos; Brasil ser\u00e1 prejudicado", "Texto": "O agroneg\u00f3cio brasileiro ter\u00e1 de sair ao socorro das florestas e promover uma transforma\u00e7\u00e3o no uso da terra se quiser continuar a ser competitivo e com altas taxas de produtividade. Num informe que ser\u00e1 debatido na pr\u00f3xima semana entre governos de todo o mundo, a constata\u00e7\u00e3o \u00e9 de que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ter\u00e3o um profundo impacto no sistema de produ\u00e7\u00e3o de alimentos no mundo, com repercuss\u00f5es negativas para a soja sul-americana e outros cultivos, al\u00e9m de potencial infla\u00e7\u00e3o e, em alguns locais do planeta, o incremento da fome.\nO informe foi produzido pelos cientistas do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC, sigla em ingl\u00eas) e que vem servindo de b\u00fassola para o debate sobre o futuro do planeta. A partir do dia 14, governos ir\u00e3o se reunir para negociar o levantamento e publicar a vers\u00e3o final da avalia\u00e7\u00e3o.\nPr\u00eamio Nobel da Paz em 2007, o IPCC produziu um rascunho de suas novas conclus\u00f5es, distribuindo a governos. Nos documentos, sigilosos, autoridades s\u00e3o instru\u00eddas a n\u00e3o divulgar ou compartilhar as informa\u00e7\u00f5es.\nObtido pelo UOL com exclusividade, o primeiro rascunho do documento revela a dimens\u00e3o do desafio que representar\u00e1 a quest\u00e3o clim\u00e1tica para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Ele ainda precisar\u00e1 passar por um processo de aprova\u00e7\u00e3o e eventuais mudan\u00e7as, depois de meses de elabora\u00e7\u00e3o e compila\u00e7\u00e3o de toda a ci\u00eancia dispon\u00edvel. Mas o texto n\u00e3o deixa d\u00favidas sobre o que espera a humanidade nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, caso n\u00e3o consiga reverter o aquecimento global.\nCarro-chefe das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras e dono de um intenso lobby nos bastidores do poder, o agroneg\u00f3cio \u00e9 colocado em uma encruzilhada.\nCom um alto grau de certeza, os cientistas apontam que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ter\u00e3o um impacto negativo sobre a produ\u00e7\u00e3o de soja em toda a Am\u00e9rica do Sul. Tamb\u00e9m fica estabelecido que a produtividade total da agricultura na regi\u00e3o ser\u00e1 afetada de forma negativa.\nO informe ainda \u00e9 divulgado num momento em que o governo de Jair Bolsonaro \u00e9 acusado de desmonte da pol\u00edtica ambiental e com taxas elevadas de desmatamento.\nEntre as conclus\u00f5es, o novo informe alerta que, diante de mudan\u00e7as nas temperaturas, a \u00e1rea cultivada na Am\u00e9rica do Sul ir\u00e1 encolher. \"As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas afetam os sistemas alimentares com consequ\u00eancias negativas para a subsist\u00eancia, a seguran\u00e7a alimentar e nutricional de milh\u00f5es de pessoas. Nos \u00faltimos 30 anos, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas reduziram o rendimento das principais culturas em 4-10% globalmente, especialmente em latitudes m\u00e9dias e baixas\", diz o informe do IPCC.\nDe acordo com os cientistas, o impacto n\u00e3o \u00e9 um debate sobre o futuro e a realidade hoje \u00e9 que j\u00e1 est\u00e1 \"mudando as regi\u00f5es agr\u00edcolas, contraindo seus limites e contribuindo para perdas de colheitas e gado em larga escala e qualidade reduzida\".\nEm algumas regi\u00f5es do mundo, as temperaturas j\u00e1 est\u00e3o nos limites superiores de toler\u00e2ncia de cultivo. \"O estresse t\u00e9rmico extremo durante as principais fases de desenvolvimento, especialmente de culturas perenes, reduz a produ\u00e7\u00e3o de alimentos\", diz.\n\"Para estas esp\u00e9cies, a falta de previsibilidade da data ou local de plantio muitas vezes resulta na redu\u00e7\u00e3o da qualidade do produto colhido, com consequ\u00eancias para a subsist\u00eancia. O aumento da variabilidade clim\u00e1tica e os extremos afetam negativamente os sistemas agr\u00edcolas baseados na pecu\u00e1ria, incluindo a din\u00e2mica do rebanho e as taxas de recupera\u00e7\u00e3o, afetando diretamente a resili\u00eancia das fam\u00edlias\", constata.\nAdapta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria\nNa avalia\u00e7\u00e3o do Painel, a Am\u00e9rica Central e do Sul ter\u00e3o de expandir a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos setores agr\u00edcola e incluir manejo do solo e da \u00e1gua, diversifica\u00e7\u00e3o de culturas, agricultura inteligente, sistemas de alerta precoce, melhor manejo de pastagens e pecu\u00e1ria.\nOs cientistas, de uma forma in\u00e9dita, ainda apontam para a necessidade de se recorrer ao \"conhecimento ind\u00edgena\" para reduzir os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a vulnerabilidade das comunidades dependentes de recursos.\n\"Os principais impactos projetados da mudan\u00e7a clim\u00e1tica no setor agr\u00edcola e alimentar incluem um decl\u00ednio em pesca, aquicultura e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, os maiores rendimentos agr\u00edcolas ser\u00e3o impactados, especialmente na \u00c1frica Subsaariana, Am\u00e9rica Central e do Sul, Sul e Sudeste Asi\u00e1tico, uma redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o animal na Mong\u00f3lia, e mudan\u00e7as nos sistemas de cultivo e nas \u00e1reas de cultivo em quase todas as regi\u00f5es, com resultados negativos implica\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a alimentar\", alerta.\nTerras cultivadas encolher\u00e3o\nO IPCC destaca que um aumento de temperatura de 2,3 graus Celsius causaria um decl\u00ednio de at\u00e9 415 mil km\u00b2 de terras cultivadas na Mesoam\u00e9rica e at\u00e9 405 mil km\u00b2 na Am\u00e9rica do Sul.\n\"Na Europa, as perdas de rendimento do milho, especialmente na Europa mediterr\u00e2nea, aumentar\u00e3o com os n\u00edveis de aquecimento chegando a 50% em resposta ao aquecimento de 3-4\u00b0C, enquanto os rendimentos de outras culturas podem aumentar no norte da Europa com um aquecimento mais baixo\", destaca.\nO rendimento de cereais e soja em baixa latitudes \u00e9 projetado para diminuir em aproximadamente 5% com cada grau de aquecimento.\nA produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de trigo australiano pode diminuir entre 7-9% at\u00e9 2050, com a redu\u00e7\u00e3o de pastagem de at\u00e9 23% at\u00e9 2070.\nO aumento da temperatura afetar\u00e1 todas as esp\u00e9cies animais que prejudicam a produ\u00e7\u00e3o em muitas regi\u00f5es tropicais e temperadas.\nA previs\u00e3o tamb\u00e9m aponta que a produtividade global da pesca marinha e terrestre e da aquicultura diminuir\u00e1, com impactos nos alimentos.\nO potencial de captura da pesca marinha est\u00e1 projetado para diminuir em atl 70% para regi\u00f5es tropicais, resultando em alto risco de desnutri\u00e7\u00e3o na \u00c1frica.\nAs mudan\u00e7as clim\u00e1ticas aumentar\u00e3o a prolifera\u00e7\u00e3o de algas, doen\u00e7as e danos \u00e0 infraestrutura, principalmente em pa\u00edses com depend\u00eancia da aquicultura. Mais de 150 milh\u00f5es de pessoas no mundo dependem desse setor.\nO uso da \u00e1gua para ra\u00e7\u00e3o animal, biocombust\u00edveis e florestamento pode ainda reduzir a seguran\u00e7a alimentar e a subsist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, como os ind\u00edgenas. \"Milh\u00f5es a mais estar\u00e3o em risco de inseguran\u00e7a alimentar\", diz.\nMilh\u00f5es de pessoas j\u00e1 afetadas\nDe acordo com os cientistas, a queda de produ\u00e7\u00e3o na agricultura em certas regi\u00f5es j\u00e1 atingiu 166 milh\u00f5es de pessoas, principalmente na \u00c1frica e na Am\u00e9rica Central, causando depend\u00eancia da assist\u00eancia humanit\u00e1ria devido a emerg\u00eancias alimentares relacionadas ao clima entre 2015-2019.\nO problema, portanto, n\u00e3o \u00e9 sobre um fen\u00f4meno que amea\u00e7a popula\u00e7\u00f5es num futuro distante. Na \u00c1frica Subsaariana, a produ\u00e7\u00e3o de milho e trigo diminuiu 5,8% e 2,3%, respectivamente. \"Os extremos relacionados ao clima, tais como inunda\u00e7\u00f5es, ondas de calor, secas e epis\u00f3dios de altas concentra\u00e7\u00f5es de oz\u00f4nio ao n\u00edvel do solo aumentaram nos \u00faltimos 50 anos em terra e no mar, causando graves perdas localizadas em produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas em muitas regi\u00f5es\", diz.\nA variabilidade clim\u00e1tica e os extremos afetam negativamente a produ\u00e7\u00e3o e qualidade espacial e temporal de alimentos, exacerbam a escassez sazonal de alimentos, aumentam os pre\u00e7os dos alimentos e amea\u00e7am a seguran\u00e7a alimentar, a nutri\u00e7\u00e3o e a subsist\u00eancia de milh\u00f5es de pessoas, particularmente na \u00c1frica Subsaariana, \u00c1sia-Pac\u00edfico e Am\u00e9rica Latina.\nPesca e \u00e1gua\nO impacto n\u00e3o se limita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em terra. \"As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na pesca comercial e de subsist\u00eancia em \u00e1gua doce e marinha e na aquicultura est\u00e3o amea\u00e7ando a seguran\u00e7a alimentar, a nutri\u00e7\u00e3o e a subsist\u00eancia de comunidades em muitas regi\u00f5es, incluindo pa\u00edses de baixa renda e comunidades ind\u00edgenas\", diz o IPCC.\nEstima-se que o rendimento m\u00e1ximo sustent\u00e1vel de v\u00e1rias popula\u00e7\u00f5es de peixes selvagens tenha diminu\u00eddo 4,1% entre 1930 e 2010 devido ao aquecimento dos oceanos, com algumas regi\u00f5es apresentando perdas de at\u00e9 35%.\nEm certas \u00e1reas do mundo, o impacto dessa mudan\u00e7a \u00e9 profundo. \"A perda de acesso a fontes marinhas de prote\u00ednas afeta a nutri\u00e7\u00e3o das comunidades dependentes da subsist\u00eancia, particularmente no Pac\u00edfico Norte, \u00c1rtico, \u00c1frica Ocidental e Pequenas Ilhas\", diz.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "07/02/2022 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Jeffrey Sachs viaja ao Brasil para encontro com Lula", "Texto": "O economista Jeffrey Sachs, professor da Universidade de Columbia e conhecido mundialmente como uma lideran\u00e7a na discuss\u00e3o sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel, viajou ao Brasil para uma reuni\u00e3o com o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PT. O almo\u00e7o do americano com o ex-presidente estava marcado para acontecer nesta quarta-feira, 10, mas Lula passou mal nesta manh\u00e3 e indicou o candidato a vice, Geraldo Alckmin, para comparecer no seu lugar.\nAl\u00e9m de Alckmin, participaram da reuni\u00e3o o coordenador do plano de governo de Lula, Aloizio Mercadante, o senador Jaques Wagner, o pesquisador de Harvard Hussein Kalout e os advogados e anfitri\u00f5es do evento Cristiano e Valeska Zanin Martins.\nOs interlocutores de Lula conversaram com Sachs sobre economia global, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, trabalho pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel, governan\u00e7a global e constru\u00e7\u00e3o de uma economia verde. Durante o almo\u00e7o, Mercadante convidou Sachs para participar de um evento amanh\u00e3, 11, na Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo - bra\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o do PT. O americano aceitou e \u00e9 poss\u00edvel que Lula e Sachs se encontrem pessoalmente em S\u00e3o Paulo. Hoje, Lula teve uma indisposi\u00e7\u00e3o estomacal e tamb\u00e9m n\u00e3o compareceu a um encontro marcado com representantes do setor de varejo.\nSachs \u00e9 Diretor do Centro para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Columbia, j\u00e1 esteve duas vezes na lista de personalidades mais influentes da revista Time e no topo do ranking da revista The Economist de economistas mais influentes vivos. Ele defende a transi\u00e7\u00e3o para uma economia descarbonizada. Na ter\u00e7a, a empres\u00e1rios na Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp), Lula afirmou que a quest\u00e3o clim\u00e1tica \u00e9 priorit\u00e1ria para o Brasil \"ganhar dinheiro e respeito\" internacionalmente. Ele foi aplaudido pelos presentes ap\u00f3s essa declara\u00e7\u00e3o.\nNo ano passado, em discurso durante a 11\u00aa Virada Sustent\u00e1vel, Sachs afirmou que o Brasil precisa assumir um papel mais amplo e positivo nas negocia\u00e7\u00f5es por medidas globais de redu\u00e7\u00e3o dos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Ele \u00e9 autor de best sellers como \"O fim da pobreza\", de 2005, e atua como presidente da Rede de Solu\u00e7\u00f5es de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\nInflu\u00eancias\nInterlocutores da campanha de Lula t\u00eam buscado influ\u00eancia nos trabalhos de outros economistas estrangeiros, como o tamb\u00e9m americano Joseph Stiglitz e a italiana Mariana Mazzucato.\nProfessor da Universidade de Columbia e pr\u00eamio Nobel de Economia, Stigliz esteve com Lula em Bruxelas, na B\u00e9lgica, no ano passado. Em entrevista ao Estad\u00e3o em 2020, Stiglitz criticou os governos Trump e Bolsonaro e defendeu um \"novo equil\u00edbrio entre mercado, Estado e sociedade civil\". \"O mundo do s\u00e9culo XXI \u00e9 um em que o governo ter\u00e1 de assumir um papel maior do que no passado - a raz\u00e3o pela qual eu defendo um capitalismo progressista. Quero enfatizar que os mercados ainda ser\u00e3o importantes. Mas n\u00e3o podem ser os mercados irrestritos do neoliberalismo. A desigualdade cresceu. E \u00e9 por isso que nossa pol\u00edtica ficou t\u00e3o feia. O Brasil tem os mesmos problemas\", disse Stiglitz, na \u00e9poca, ao Estad\u00e3o.\nJ\u00e1 Mariana Mazzucato \u00e9 uma refer\u00eancia da campanha petista h\u00e1 algum tempo. A italiana foi descrita pelo jornal The New York Times como a \"economista de esquerda que prop\u00f5e uma nova hist\u00f3ria sobre o capitalismo\". A economista defende que a esquerda fale menos sobre redistribui\u00e7\u00e3o de riqueza e mais sobre cria\u00e7\u00e3o de riqueza, diz o jornal americano, em reportagem de 2019. Petistas admitem que a ideia de tratar de \"miss\u00f5es socioambientais\" para orientar investimentos, segundo consta no programa de diretrizes da chapa Lula-Alckmin, foi inspirada no trabalho da italiana.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "10/08/2022 21h30"}
{"T\u00edtulo": "BNDES vai destinar R$ 2,5 milh\u00f5es para bioeconomia na Amaz\u00f4nia", "Texto": "O Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) ir\u00e1 destinar R$ 2,5 milh\u00f5es para apoiar projetos de bioeconomia florestal em cinco munic\u00edpios com baixos indicadores socioecon\u00f4micos no Amazonas: Apu\u00ed, Itapiranga, S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Uatum\u00e3, L\u00e1brea e Carauari. A iniciativa contar\u00e1 ainda com mais R$ 2,5 milh\u00f5es aportados por parceiros e ser\u00e1 implementada pelo Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia (Idesam), organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que desenvolve alternativas para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, o desenvolvimento social e a mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nDe acordo com o BNDES, os projetos dever\u00e3o envolver o manejo comunit\u00e1rio de floresta nativa nas cadeias da madeira, \u00f3leos vegetais e castanha-do-Brasil e ser\u00e3o escolhidos atrav\u00e9s de uma chamada p\u00fablica. Popula\u00e7\u00f5es extrativistas, produtores familiares moradores de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e benefici\u00e1rios de programas da reforma agr\u00e1ria poder\u00e3o participar da sele\u00e7\u00e3o por meio de suas cooperativas e organiza\u00e7\u00f5es sociais.\nNot\u00edcias relacionadas:\nPlano contra desmatamento na Amaz\u00f4nia recebe sugest\u00f5es at\u00e9 dia 26.\nMultas por desmatamento na Amaz\u00f4nia aumentam 219% no 1\u00ba trimestre .\nA produ\u00e7\u00e3o decorrente destes projetos poder\u00e1 ser comercializada pela Inat\u00fa, uma marca coletiva de produtos amaz\u00f4nicos sustent\u00e1veis criada a partir de uma parceria do Idesam com associa\u00e7\u00f5es e cooperativas. Funda\u00e7\u00e3o em 2019, a marca foi viabilizada com recursos do Fundo Amaz\u00f4nia, que \u00e9 gerido pelo BNDES.\nDe acordo com o Idesam, a Inat\u00fa \u00e9 administrada pelos pr\u00f3prios produtores e extrativistas, que conseguem ter acesso a processos produtivos mais modernos para beneficiamento dos insumos e atingem o consumidor final por meio de parcerias com pequenas e m\u00e9dias empresas. Entre os produtos j\u00e1 dispon\u00edveis est\u00e3o \u00f3leos de andiroba, de caf\u00e9 verde e de breu, \u00f3leo resina de copa\u00edba e manteigas de cupua\u00e7u e de mururu.\nAs organiza\u00e7\u00f5es que forem selecionadas na nova chamada receber\u00e3o assist\u00eancia t\u00e9cnica. Atividades de capacita\u00e7\u00e3o ir\u00e3o beneficiar 150 pessoas.\n\"Tamb\u00e9m ser\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es que visam contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de uma cadeia de transforma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos dos processos produtivos dos \u00f3leos e da castanha em biopl\u00e1stico\", informa o BNDES. Segundo a institui\u00e7\u00e3o financeira, o apoio a iniciativas que viabilizam atividades econ\u00f4micas sustent\u00e1veis \u00e9 o caminho mais inclusivo e efetivo para reduzir a press\u00e3o sobre o bioma, contribuindo para manter a floresta em p\u00e9.", "Autor": "", "Data": "18/04/2023 17h54"}
{"T\u00edtulo": "Na Fran\u00e7a, pecuaristas fazem campanha por consumo moderado de carne e criticam gado do Mercosul", "Texto": "Pode parecer estranho, mas a principal associa\u00e7\u00e3o francesa de criadores de gado lan\u00e7ou uma campanha publicit\u00e1ria que defende o consumo moderado de carne vermelha. A campanha lan\u00e7ada no Sal\u00e3o de Agricultura de Paris, que acontece at\u00e9 o dia 5 de mar\u00e7o, defende o consumo sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel de carne vermelha. Os produtores est\u00e3o preocupados com a perda de clientes para o ativismo ambiental e para fornecedores estrangeiros que oferecem carne a um pre\u00e7o mais baixo. \nPode parecer estranho, mas a principal associa\u00e7\u00e3o francesa de criadores de gado lan\u00e7ou uma campanha publicit\u00e1ria que defende o consumo moderado de carne vermelha. A campanha lan\u00e7ada no Sal\u00e3o de Agricultura de Paris, que acontece at\u00e9 o dia 5 de mar\u00e7o, defende o consumo sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel de carne vermelha. Os produtores est\u00e3o preocupados com a perda de clientes para o ativismo ambiental e para fornecedores estrangeiros que oferecem carne a um pre\u00e7o mais baixo. \nCristiane Capuchinho,de Paris\nNo evento mais importante do mundo agr\u00edcola franc\u00eas, a associa\u00e7\u00e3o Interbev (Interprofissional de criadores de animais) montou um grande estande para falar do flexitarianismo, regime que promove um menu com muitos legumes e carboidratos e pouca carne.\nA campanha \u00e9 uma tentativa de mostrar o consumo moderado de carne produzida com qualidade como forma de ativismo pelo meio ambiente. O lema da publicidade \u00e9 \"Aimez la viande, mangez-en mieux\" (Goste de carne, coma-a melhor).\n\"N\u00e3o estamos aqui para impor um tipo de regime alimentar ou de outro. O flexitarianismo, para a gente, significa se dar a escolha de comer o que a gente quer, ou seja, podemos comer carne em uma propor\u00e7\u00e3o modesta, abaixo do que recomenda a OMS\", afirma Emmanuel Bernard, representante da se\u00e7\u00e3o bovina da Interbev. \nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) recomenda a ingest\u00e3o de menos que 500 gramas de carne vermelha por semana. \"O franc\u00eas come, em m\u00e9dia, 300 gramas por semana\", lembra Bernard. \nPerda de vendas\nOs criadores de gado franceses est\u00e3o preocupados com o efeito de dois movimentos que afetam seu mercado. De um lado, o aumento da popula\u00e7\u00e3o vegetariana e vegana. De outro, a grande entrada de carne produzida a custo mais baixo fora da Europa.\nHoje, mais de um quarto de toda carne bovina consumida na Fran\u00e7a vem de pa\u00edses estrangeiros, boa parte de origem sul-americana. Como consequ\u00eancia, nos \u00faltimos cinco anos o n\u00famero de cria\u00e7\u00f5es de gado na Fran\u00e7a caiu 12%.\nCom isso em vista, a ind\u00fastria pecu\u00e1ria pressiona o governo de Emmanuel Macron a n\u00e3o assinar o acordo de livre com\u00e9rcio entre a Uni\u00e3o Europeia e o Mercosul.\n\"N\u00e3o somos contra o com\u00e9rcio internacional, isso est\u00e1 claro. Mas queremos rela\u00e7\u00f5es em p\u00e9 de igualdade. A pecu\u00e1ria francesa est\u00e1 comprometida com um pacto social que leva em conta o respeito ao meio ambiente, ao bem-estar animal. S\u00e3o elementos muito importantes para o consumidor europeu. E hoje n\u00e3o h\u00e1 qualquer garantia que essas coisas sejam consideradas pelos criadores sul-americanos. Ent\u00e3o, \u00e9 claro que somos contra um acordo dessa maneira. Precisamos proteger nossos produtores, pois custa mais caro produzir em boas condi\u00e7\u00f5es\", advoga Bernard.\nO texto atual do acordo entre a Uni\u00e3o Europeia prev\u00ea cotas de exporta\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses sul-americanos que devem aumentar em 50% a quantidade de carne bovina vendida pelos pa\u00edses do Mercosul. Hoje os pa\u00edses do bloco sul-americano exportam quase 200.000 toneladas de carne bovina por ano para a Europa.\nGrupos em defesa do com\u00e9rcio justo criticam gado do Mercosul\nA assinatura do acordo comercial tamb\u00e9m desagrada o setor comprometido na produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos. Julie Maisonhaute, representante do coletivo Commerce Equitable France, sublinha a possibilidade desses produtos provocarem desmatamento em outros locais do mundo, ou usarem trabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o.\n\"Colocamos em concorr\u00eancia produtos que n\u00e3o s\u00e3o iguais, com custos muito distintos de produ\u00e7\u00e3o. Na Am\u00e9rica do Sul, temos fazendas gigantescas, algumas vezes, com condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seriam aceitas na Europa do ponto de vista ambiental e trabalhista ou dos agrot\u00f3xicos que s\u00e3o utilizados.\"\nEla sublinha o aumento recente do desmatamento da Amaz\u00f4nia causado pela produ\u00e7\u00e3o de gado e diz que \"n\u00e3o d\u00e1 para entender o que esse acordo pode trazer de bom nem para a Europa, nem para a Am\u00e9rica do Sul\".\nFran\u00e7a deve impor novas exig\u00eancias\nNa abertura do Sal\u00e3o da Agricultura, no s\u00e1bado (25), o presidente franc\u00eas Emmanuel Macron garantiu que s\u00f3 vai assinar o pacto comercial entre a Uni\u00e3o Europeia e o Mercosul se os pa\u00edses sul-americanos respeitarem certas normas ambientais e sanit\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o.\nNo in\u00edcio de fevereiro, o ministro franc\u00eas da Agricultura, Marc Fesneau, j\u00e1 havia afirmado que o pa\u00eds n\u00e3o estava contente com os termos atuais e pretendia incluir a reciprocidade de normas ambientais no acordo, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pecu\u00e1ria. \nO compromisso, que deveria ter sido assinado em 2019, parece que ainda levar\u00e1 tempo para ser negociado. Para que o texto passe a valer \u00e9 preciso que todos os 27 pa\u00edses-membros do bloco ratifiquem o documento. ", "Autor": "", "Data": "27/02/2023 15h04"}
{"T\u00edtulo": "'Obrigar' voto \u00fatil em Lula n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico, diz ex-petista Eduardo Jorge", "Texto": "O apelo crescente pelo voto \u00fatil em Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) contra a amea\u00e7a que Jair Bolsonaro (PL) representa para a democracia brasileira n\u00e3o sensibiliza o ex-deputado Eduardo Jorge (PV), que foi filiado ao PT at\u00e9 2003. Nessa elei\u00e7\u00e3o, ele apoia a candidatura de Simone Tebet.\nPara o ex-petista, optar pelo mal menor ou pelo menos ruim entre os dois favoritos na primeira rodada de vota\u00e7\u00e3o \u00e9 contraproducente. \"N\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico voc\u00ea querer constranger as pessoas a j\u00e1 votar no menos ruim no primeiro turno\", disse Eduardo, em entrevista \u00e0 coluna.\nEle acha que Marina Silva tomou decis\u00e3o errada ao declarar apoio imediato ao petista e critica o pr\u00f3prio partido, o PV, por participar da federa\u00e7\u00e3o com o PT.\nAmbientalista, ele explica por quais motivos apoia a candidatura da emedebista Simone Tebet, que \u00e9 vista como pr\u00f3xima do agroneg\u00f3cio.\n\"A Simone tem condi\u00e7\u00f5es de fazer esse di\u00e1logo, esse casamento virtuoso entre agricultura moderna e sustent\u00e1vel e a potencialidade econ\u00f4mica do meio ambiente brasileiro\", acredita Eduardo Jorge.\nUOL - Por quais motivos o sr. decidiu apoiar a candidatura de Simone Tebet (MDB) \u00e0 Presid\u00eancia?\nEduardo Jorge - No Brasil, depois do desastre econ\u00f4mico do PT e do desastre em todos os campos do Bolsonaro, o pa\u00eds est\u00e1 fraturado, sangrando. A repeti\u00e7\u00e3o do segundo turno de 2018 nessa nova vers\u00e3o vai prorrogar essa fratura, esse imobilismo, por mais quatro anos.\nSimone tem mais condi\u00e7\u00f5es de pacificar, reunificar, fazer um governo de retomada democr\u00e1tica, de prioridade social bem clara. Desses quatro que est\u00e3o disputando as primeiras posi\u00e7\u00f5es \u00e9 a que tem melhores condi\u00e7\u00f5es para fazer a reunifica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, de dialogar inclusive com aqueles setores mais moderados que est\u00e3o optando por Lula e Bolsonaro.\nIncrivelmente, h\u00e1 os moderados que se movem apenas pelo antipetismo e pelo antibolsonarismo. Simone \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o para fazer a reunifica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e dialogar com todas as correntes.\nAlguns ex-petistas como o sr. declararam apoio a Lula. Por que n\u00e3o seguiu esse caminho?\nQualquer di\u00e1logo com Lula e o PT passa por uma reavalia\u00e7\u00e3o dele e do partido em rela\u00e7\u00e3o pelo menos a quatro pontos importantes. Quanto aos erros de sua pol\u00edtica econ\u00f4mica, que levou \u00e0 maior recess\u00e3o do pa\u00eds; uma revis\u00e3o profunda em rela\u00e7\u00e3o ao clima e ao meio ambiente nos seus governos; uma reavalia\u00e7\u00e3o sincera em rela\u00e7\u00e3o aos erros e desrespeito ao or\u00e7amento p\u00fablico, ao or\u00e7amento das estatais durante os seus quatro mandatos e, por fim, uma revis\u00e3o total de sua pol\u00edtica de alian\u00e7as internacionais, que privilegiou aliados antidemocr\u00e1ticos, que n\u00e3o respeitam os direitos humanos.\nEsses quatro pontos deveriam ter revis\u00e3o profunda por parte dele e do partido, mas ele n\u00e3o fez nada disso nessa campanha. Apenas promete uma volta ao passado. Mas voltar ao passado sem fazer essas revis\u00f5es n\u00e3o seria bom para o Brasil.\nQuando fala de desrespeito ao or\u00e7amento das estatais se refere a pr\u00e1ticas como as que foram expostas no caso do Petrol\u00e3o?\nFalo de postura n\u00e3o-republicana. Quanto a condenar ou n\u00e3o condenar, \u00e9 uma quest\u00e3o para o Judici\u00e1rio. N\u00e3o sou juiz, n\u00e3o sou pol\u00edcia, mas acho que eles precisam esclarecer tudo o que est\u00e1 pendente. N\u00e3o condeno ningu\u00e9m antes de ser julgado.\nO sr. \u00e9 conhecido pela atua\u00e7\u00e3o na defesa do meio ambiente. Acredita que Simone Tebet \u00e9 a pessoa certa para tratar dos problemas nessa \u00e1rea?\nO Brasil tem duas grandes potencialidades econ\u00f4micas diferenciais: a riqueza que Deus nos deu de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a riqueza ambiental. Isso \u00e9 um diferencial inclusive em rela\u00e7\u00e3o aos grandes l\u00edderes como China, India, Estados Unidos, R\u00fassia.\nSimone vem de um estado que tem essa riqueza e ela tem essa experi\u00eancia e capacidade de fazer di\u00e1logo entre a prote\u00e7\u00e3o e a potencialidade econ\u00f4mica ambiental e a evolu\u00e7\u00e3o da agricultura cada vez mais cient\u00edfica, t\u00e9cnica e sustent\u00e1vel. A grande voca\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 fazer esse casamento entre a nossa riqueza ambiental e uma agricultura modern\u00edssima, sustent\u00e1vel, que cada vez use menos agrot\u00f3xico, respeitando a quest\u00e3o ambiental, produzindo energia limpa e produzindo o ouro l\u00edquido do s\u00e9culo 21.\nTem gente na esquerda e na direita, inclusive o Lula, que acha que o ouro l\u00edquido ainda \u00e9 o petr\u00f3leo. Isso \u00e9 s\u00e9culo 20. O ouro l\u00edquido na verdade \u00e9 a \u00e1gua.\nMuitos apontam que Simone \u00e9 ligada ao agroneg\u00f3cio, o que seria incompat\u00edvel com a defesa do meio ambiente.\nOs cr\u00edticos de cada corrente cada um procura seus pontos para abordar. O agroneg\u00f3cio precisa evoluir para a sustentabilidade, assim como a ind\u00fastria, como a energia. A Simone tem condi\u00e7\u00f5es de fazer esse di\u00e1logo, esse casamento virtuoso entre agricultura moderna e sustent\u00e1vel e a potencialidade econ\u00f4mica do meio ambiente brasileiro.\nMas a posi\u00e7\u00e3o de Simone quanto ao Marco Temporal, por exemplo, colide com o interesse das lideran\u00e7as ind\u00edgenas.\nEla diz que quando houver presen\u00e7a de agricultores em terras ind\u00edgenas, sejam eles pequenos, m\u00e9dios e pequenos, e que est\u00e3o l\u00e1 de alguma forma legitimados e de boa f\u00e9, \u00e9 preciso que haja uma indeniza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea quer o qu\u00ea? Que a gente retorne a guerra com os ind\u00edgenas, deixando aqueles pequenos, m\u00e9dios e grandes agricultores sem indeniza\u00e7\u00e3o?\nEla quer uma solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, negociada, que garanta as terras ind\u00edgenas. Isso \u00e9 essencial: ela quer garantir as terras ind\u00edgenas, mas com uma solu\u00e7\u00e3o negociada. N\u00e3o uma negocia\u00e7\u00e3o de guerra. Essa guerra entre agricultores e ind\u00edgenas s\u00f3 serve para eleger deputados aqui e ali. N\u00e3o interessa os ind\u00edgenas.\nA argumenta\u00e7\u00e3o dos que pedem voto \u00fatil em Lula, por conta dos ataques de Bolsonaro \u00e0 democracia, n\u00e3o o sensibilizam?\nO primeiro turno \u00e9 feito para voc\u00ea fazer sua escolha com liberdade, por aquilo que voc\u00ea tem afinidade. O segundo turno \u00e9 feito para escolher entre os dois que o povo decidir. Nesse sentido, voc\u00ea votar no mal menor ou no menos ruim entre os dois favoritos no primeiro turno \u00e9 contraproducente.\nS\u00e3o duas discuss\u00f5es diferentes, a do primeiro turno e a do segundo turno.\nN\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico voc\u00ea querer constranger as pessoas a j\u00e1 votar no menos ruim no primeiro turno. N\u00e3o \u00e9 uma coisa adequada.\nO que achou da decis\u00e3o de Marina Silva, ex-petista e ambientalista como o sr., de anunciar voto em Lula no primeiro turno?\nTanto a Marina quanto a Rede fizeram op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas erradas, aliando-se ao PT de um lado e ao PSOL de outro. H\u00e1 uma subordina\u00e7\u00e3o. Nessas federa\u00e7\u00f5es, tanto o PV quanto a Rede ficaram subordinados ao PT e ao PSOL.\nIsso compromete a independ\u00eancia que os ambientalistas t\u00eam que ter em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 direita e \u00e0 esquerda. N\u00f3s somos de outra voca\u00e7\u00e3o. N\u00f3s dialogamos tanto com os conservadores, com os liberais, com os socialistas, no sentido do ambientalismo.\nSe acontece como o PV em rela\u00e7\u00e3o ao PT e como a Rede com rela\u00e7\u00e3o ao PSOL, o partido se subordina a uma determinada corrente ideol\u00f3gica e diminui nossa capacidade de ajudar o conjunto da sociedade a evoluir em dire\u00e7\u00e3o ao ambientalismo. Acho que tanto PV quanto a Rede fizeram op\u00e7\u00f5es equivocadas nessa elei\u00e7\u00e3o.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "20/09/2022 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Sem Bolsonaro e com Lula, Brasil leva \u00e0 COP pauta ambiental rachada em tr\u00eas", "Texto": "De forma in\u00e9dita, o Brasil leva para a maior confer\u00eancia do clima do mundo - a COP27, que acontece em Sharm el-Sheik, Egito \u2014 tr\u00eas vis\u00f5es diferentes de como lidar com o meio ambiente e as emerg\u00eancias clim\u00e1ticas. Com o racha, o governo federal dedica seu espa\u00e7o \u00e0s energias renov\u00e1veis; os governadores da regi\u00e3o amaz\u00f4nica levam discuss\u00f5es sobre a floresta e economia do bioma; j\u00e1 a sociedade civil debate direitos humanos e justi\u00e7a clim\u00e1tica\nA primeira separa\u00e7\u00e3o aconteceu em 2019, no primeiro ano da gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (PL-RJ), quando o governo federal deixou de ceder credenciais para a sociedade civil. Nunca, por\u00e9m, houve uma tripla delega\u00e7\u00e3o. Durante seu governo, Bolsonaro nunca foi a uma COP. Antes mesmo de tomar posse, o presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT-SP) aceitou o convite dos governadores e \u00e9 uma das presen\u00e7as mais aguardadas da COP27.\n\"As delega\u00e7\u00f5es do Brasil da COP eram conhecidas pela sua diversidade, eram a cara do Brasil. Bastava estar engajado na pauta e vinha como delegado brasileiro, e o governo Bolsonaro rompeu isso\", explica Izabella Teixeira, ex-ministra do Meio Ambiente.\nAna Toni, diretora executiva do Instituto Clima e Sociedade (iCS) e organizadora do espa\u00e7o da sociedade civil, refor\u00e7a que o governo brasileiro era considerado muito inovador e \u00fanico na forma como tratava a sociedade civil ao incorpor\u00e1-la ao seu pr\u00f3prio credenciamento oficial nas COPs.\nAl\u00e9m de n\u00e3o ir a nenhuma edi\u00e7\u00e3o da COP, Bolsonaro barrou o Brasil de receber o evento em 2019. Alegou restri\u00e7\u00f5es financeiras e dificuldades no processo de transi\u00e7\u00e3o. Transferido para o Chile, o evento n\u00e3o foi realizado l\u00e1 devido \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que tomaram o pa\u00eds e acabou sendo realizado na Espanha. Em Madrid, o governo brasileiro n\u00e3o chegou a ter um estande oficial por conta das dificuldades log\u00edsticas e burocr\u00e1ticas provocadas pela mudan\u00e7a do pa\u00eds-sede.\nGoverno federal: energia renov\u00e1vel\nO governo federal levou para a COP 27 um pavilh\u00e3o que apresenta a pot\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds, como poss\u00edvel fonte de energias renov\u00e1veis e biocombust\u00edveis para o mundo. A proposta est\u00e1 alinhada com o crescimento da discuss\u00e3o energ\u00e9tica no mundo, principalmente devido aos reflexos da guerra entre Ucr\u00e2nia e R\u00fassia sobre o fornecimento de g\u00e1s russo para a Europa.\n\"Eu acho que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds diverso, com uma enorme biodiversidade e n\u00f3s temos biomas que se interconectam e s\u00e3o respons\u00e1veis por todo esse potencial. Diante desse cen\u00e1rio, em que a gente encontra uma geopol\u00edtica mudando, toda essa crise energ\u00e9tica dos pa\u00edses da Europa, h\u00e1 a necessidade real da transi\u00e7\u00e3o\", explica Julia Messias, Secret\u00e1ria de Biodiversidade do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\nOs di\u00e1logos para a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do pa\u00eds, que possui 300 m\u00b2, foram feitos com setores do governo, como a APEX, vinculada ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, al\u00e9m da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) e da Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil (CNA), grupos apoiadores do espa\u00e7o do governo federal. \"A gente n\u00e3o toma uma decis\u00e3o sobre a programa\u00e7\u00e3o unilateralmente, a gente discute muito com a CNI, CNA, APEX, diversos outros players, em partes com a sociedade civil para descobrir como a gente viria para esse espa\u00e7o\", destaca Julia Messias.\nSociedade civil: justi\u00e7a clim\u00e1tica\nCintya Feitosa, assessora de rela\u00e7\u00f5es internacionais do Instituto Clima e Sociedade, refor\u00e7a que n\u00e3o houve convites para a sociedade civil brasileira participar da constru\u00e7\u00e3o da agenda oficial do estande do governo federal para esta edi\u00e7\u00e3o da COP.\n\"N\u00e3o houve uma transpar\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o da agenda do espa\u00e7o. N\u00e3o teve o convite para as organiza\u00e7\u00f5es serem parte desse espa\u00e7o, ent\u00e3o acho que \u00e9 natural que a gente, com tanta coisa pra contar e pra discutir sobre o que est\u00e1 acontecendo no Brasil, queira ter um espa\u00e7o f\u00edsico pra fazer isso\".\nReportagem publicada pela Alma Preta sobre a edi\u00e7\u00e3o do ano passado mostrou que tanto a confedera\u00e7\u00f5es, quanto o governo federal, admitem que houve apoio, mas n\u00e3o declararam os valores do suporte para cria\u00e7\u00e3o do estande brasileiro, mesmo com pedidos de Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o.\nSem o espa\u00e7o oficial e sem as credenciais do governo, a sociedade civil brasileira, capitaneada por ONGs ambientalistas, organizou desde 2019 uma delega\u00e7\u00e3o e um espa\u00e7o, que naquela edi\u00e7\u00e3o tinha 40 m\u00b2 e em 2022, 150 m\u00b2. O objetivo \u00e9 mostrar iniciativas voltadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a clim\u00e1tica de institutos de pesquisa e de movimentos sociais, al\u00e9m de ter uma presen\u00e7a significativa de ind\u00edgenas e quilombolas por toda programa\u00e7\u00e3o.\n\"A diversidade continua em si e eu acho que at\u00e9 aumentou, com muitos mais jovens, negros e ind\u00edgenas vindo \u00e0s COPs. Entretanto, n\u00e3o com o governo brasileiro, o oposto disso\", afirma a diretora executiva do iCS, Ana Toni.\nGovernadores da Amaz\u00f4nia Legal: desenvolvimento sustent\u00e1vel\nO espa\u00e7o destinado aos governadores ganhou corpo na COP 26, de Glasgow, quando houve a percep\u00e7\u00e3o de que os espa\u00e7os existentes n\u00e3o comportam o tamanho da delega\u00e7\u00e3o dos estados. Durante o evento, os governadores conseguiram uma sala de reuni\u00e3o no espa\u00e7o da sociedade civil e participaram da programa\u00e7\u00e3o dos estandes da sociedade civil e governo federal.\nSegundo Cira Moura, secret\u00e1ria-executiva do Cons\u00f3rcio de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia Legal, a partir dali houve um processo de pesquisa, planejamento, levantamento e depois submiss\u00e3o da proposta para aprova\u00e7\u00e3o dos governadores.\nO espa\u00e7o dos governadores, de 120 m\u00b2, tem uma agenda diferente do estande do governo federal, mas h\u00e1 um di\u00e1logo entre as duas delega\u00e7\u00f5es, como apontam organizadores. O foco do cons\u00f3rcio dos 9 estados em que h\u00e1 floresta amaz\u00f4nica \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento da economia sustent\u00e1vel da regi\u00e3o. Os estados da Amaz\u00f4nia Legal s\u00e3o: Amazonas, Acre, Rond\u00f4nia, Roraima, Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Amap\u00e1, Tocantins e Mato Grosso.\nA abertura do pavilh\u00e3o dos governadores, no dia 9 de novembro, ocorreu com a agenda \"Nova pol\u00edtica de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental do Acre e do Par\u00e1\" e na sexta-feira, dia 11, a discuss\u00e3o foi sobre os \"Fundamentos para uma economia verde e agricultura de baixo carbono\".\nO cons\u00f3rcio entende que a presen\u00e7a f\u00edsica \u00e9 um ativo para atrair recursos. Em julho de 2021, os governadores lan\u00e7aram o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o Verde (PRV), projeto com o objetivo de captar recursos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o em quatro diferentes pilares: freio ao desmatamento ilegal; desenvolvimento produtivo sustent\u00e1vel; investimento em tecnologia verde e capacita\u00e7\u00e3o; e a chamada infraestrutura verde. A estrat\u00e9gia adotada \u00e9 captar recursos de investimentos estrangeiros, como fundos privados nacionais e bancos p\u00fablicos com papel similar ao do BNDES.\nO governo federal chegou a trocar informa\u00e7\u00f5es com o cons\u00f3rcio de governadores para conseguir um espa\u00e7o conjunto na COP. A partir de setembro, as duas representa\u00e7\u00f5es fizeram reuni\u00f5es quinzenais e tiveram at\u00e9 dois encontros presenciais em Bras\u00edlia. O governo federal chegou a convidar os governadores para que estivessem juntos, mas o chamado foi feito em setembro. A essa altura, todos os arranjos do espa\u00e7o j\u00e1 estavam feitos. Os governadores pediram o estande em maio de 2022\nAssessores do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente apontam que o espa\u00e7o dos governadores focado na Amaz\u00f4nia permitiu ao governo federal construir uma agenda focada nas energias renov\u00e1veis. A secret\u00e1ria de biodiversidade da pasta, Julia Messias, tamb\u00e9m conta que houve o cuidado para que o pavilh\u00e3o dos governadores ficasse pr\u00f3ximo ao do governo federal, com cores semelhantes, mas com um tamanho menor.\n\"Para al\u00e9m disso, a gente discutiu a agenda em si do espa\u00e7o do cons\u00f3rcio. A gente teve uma intera\u00e7\u00e3o dentro dessa grade, dentro do que eles iriam apresentar, uma discuss\u00e3o aprofundada, de que p\u00fablico eles gostariam de ter, o risco de falar somente para brasileiros\", explica a secret\u00e1ria do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\nLula na COP\nOs assessores do estande dos governadores negam que exista uma diferen\u00e7a pol\u00edtica e ideol\u00f3gica com o governo federal. Apesar disso, as elei\u00e7\u00f5es brasileiras se tornaram em mais um elemento para o Brasil no evento. Essa ser\u00e1 a primeira agenda internacional de Lula depois de eleito. Ele chegar\u00e1 na COP no dia 15 de novembro e tem atividade marcada no espa\u00e7o dos governadores no dia 16. O presidente eleito recebeu primeiro um convite do governador reeleito do Par\u00e1, Helder Barbalho (MDB), para vir ao encontro. H\u00e1 a expectativa de que Lula participe de atividades no espa\u00e7o da sociedade civil e n\u00e3o no estande do governo federal, ainda sob a tutela da administra\u00e7\u00e3o Bolsonaro.\nLula tem falado em unificar o pa\u00eds, expectativa ampliada para todos os setores envolvidos na agenda clim\u00e1tica, como povos ind\u00edgenas, quilombolas, ambientalistas, agroneg\u00f3cio, industriais, governadores, todos grupos com diferentes agendas.\nIzabella Teixeira, ex-ministra do Meio Ambiente, deseja que o Brasil volte a ter um \u00fanico pavilh\u00e3o e que d\u00ea conta da diversidade de agendas do pa\u00eds. \"Eu espero que ano que vem todos estejamos juntos, um pa\u00eds que se junta pela diversidade e que constr\u00f3i espa\u00e7os comuns de conviv\u00eancia. Isso \u00e9 democracia, cada um com a sua identidade, sua agenda. Tomara que a gente tenha um \u00f3timo pavilh\u00e3o, do Brasil, com a sociedade civil, setor privado, ci\u00eancia, o subnacional\".\nApesar do desejo, h\u00e1 uma possibilidade dos governadores manterem um espa\u00e7o para a pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o, como explica Cira Moura. \"Vai ter uma avalia\u00e7\u00e3o e eles podem achar que devem continuar a ter um hub, apenas para continuar a ter o espa\u00e7o de acomoda\u00e7\u00e3o de todas delega\u00e7\u00f5es ou mesmo para continuar com protagonismo e demonstra\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o desse colegiado. Eu acho que a tend\u00eancia \u00e9 permanecer, independente do presidente\".", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, de Sharm el-Sheik (Egito)", "Data": "Pedro Borges e Fernanda Ros\u00e1rio, do Alma Preta"}
{"T\u00edtulo": "MP indicou risco de deslizamento na Vila Sahy ap\u00f3s vistoria em 2020", "Texto": "Uma vistoria do MP-SP (Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo) indicou risco de deslizamento na Vila Sahy, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no litoral norte, h\u00e1 dois anos. A \u00e1rea foi uma das mais afetadas pelas chuvas no \u00faltimo fim de semana, que deixaram 48 mortos e mais de 50 desaparecidos.\nA inspe\u00e7\u00e3o ocorreu em novembro de 2020 ap\u00f3s a prefeitura pedir uma an\u00e1lise do projeto \"Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel\". A proposta era de urbanizar e legalizar a situa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. No documento, o MP diz que a gest\u00e3o municipal reconheceu \"situa\u00e7\u00f5es de alto risco a escorregamentos\", mas n\u00e3o informou se havia a necessidade de remo\u00e7\u00e3o das casas.\nSegundo a promotoria, o plano apresentado pela prefeitura tinha \"informa\u00e7\u00f5es imprecisas, como a quantidade de fam\u00edlias que dever\u00e3o ser removidas ou readequadas\". Na mesma \u00e9poca, o MP pediu uma atualiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de moradores da regi\u00e3o.\nEm 2018, segundo levantamento da pr\u00f3pria prefeitura, havia 648 im\u00f3veis e 779 fam\u00edlias na Vila Sahy.\nObserva grande volume de res\u00edduos descartados na encosta corroborando com condi\u00e7\u00e3o insalubre e favorecendo o desenvolvimento de exposi\u00e7\u00e3o do solo a escorregamento.\"\nTrecho do documento\nSeta indica moradia em situa\u00e7\u00e3o de risco e ind\u00edcios de escorregamento na encosta onde a mesma foi constru\u00edda\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nUma das imagens feitas durante a inspe\u00e7\u00e3o mostra tamb\u00e9m uma casa na encosta \"degradando a mata e desestabilizando o terreno, criando condi\u00e7\u00f5es de risco de deslizamento\".\nO \u00f3rg\u00e3o recomenda o \"fortalecimento\" do planejamento da pol\u00edtica habitacional e do desenvolvimento urbano. O MP indica tamb\u00e9m a necessidade de obras de saneamento, a comprova\u00e7\u00e3o da melhoria das \"condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade urbano-ambiente\", entre outras a\u00e7\u00f5es.\nNas considera\u00e7\u00f5es finais, o grupo, formado por bi\u00f3logo, ge\u00f3grafa e arquiteta, afirma que a regulariza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel ap\u00f3s a prefeitura articular diferentes frentes, entre elas:\nter uma estrat\u00e9gia de prioriza\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio para eliminar as situa\u00e7\u00f5es de risco;\nenfrentar a precariedade habitacional;\nrecuperar \u00e1reas degradadas e proteger as \u00e1reas de interesse ambiental.\nO UOL entrou em contato com a prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na noite desta quarta e aguarda posicionamento.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "22/02/2023 21h18 Atualizada em 22/02/2023 21h24"}
{"T\u00edtulo": "Trag\u00e9dia anunciada: morango gera guerra pela \u00e1gua e amea\u00e7a animais", "Texto": "Uma das maiores regi\u00f5es \u00famidas da Europa, Parque Nacional de Do\u00f1ana sofre com a demanda por morango e est\u00e1 amea\u00e7ado de secar. O cultivo extensivo da fruta, que abastece supermercados europeus em v\u00e1rios pa\u00edses, \u00e9 principal impulsionador deste cen\u00e1rio desastroso.\nCentenas de agricultores de morango bombeiam ilegalmente \u00e1gua dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos na regi\u00e3o do parque nacional para irrigar suas planta\u00e7\u00f5es. Em vez de agir contra essa pr\u00e1tica criminosa, o governo regional conservador da Andaluzia, quer legalizar o cultivo ilegal. A Comiss\u00e3o Europeia, associa\u00e7\u00f5es ambientais internacionais e o governo federal progressista da Espanha falam de um esc\u00e2ndalo.\n\"A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica\", afirma Eloy Revilla, diretor da esta\u00e7\u00e3o de pesquisa biol\u00f3gica no parque nacional. Com 1,2 mil km\u00b2, o Parque Nacional de Do\u00f1ana \u00e9 o habitat de cavalos selvagens, \u00e1guias-imperiais, linces, tartarugas e milh\u00f5es de aves migrat\u00f3rias.\nRevilla aponta para uma estepe castanha-amarela rodeada de pinheiros. Segundo ele, ali fica antigamente uma lagoa rasa, onde milhares de flamingos buscavam por caranguejos, carac\u00f3is e larvas de insetos. Devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, essa lagoa se transformou num deserto de lama seca.\nCerca de 60% de todas as lagoas do parque j\u00e1 secaram. Elas s\u00e3o fundamentais para a vida rica em esp\u00e9cies na regi\u00e3o. Com elas, muitas das esp\u00e9cies amea\u00e7adas que tinham como \u00faltimo ref\u00fagio essa reserva nacional \u00fanica desaparecem.\nCercado por morangos\nEnormes planta\u00e7\u00f5es se estendem por mais de 100 km\u00b2 ao norte e oeste do parque. Morangos s\u00e3o cultivados em estufas para abastecerem o mercado europeu. Al\u00e9m do turismo, os neg\u00f3cios com as frutas vermelhas - tamb\u00e9m a framboesa - s\u00e3o os setores econ\u00f4micos mais importantes da prov\u00edncia de Huelva, no sul da Espanha.\nDurante d\u00e9cadas, o n\u00famero de fazendas de morango na periferia do Parque Nacional de Do\u00f1ana aumentou - impulsionado principalmente pelo consumo da fruta na Europa. O morango espanhol costuma ser mais barato do que o produzido em pa\u00edses europeus do norte e do centro.\nEm 2021, o Tribunal Europeu de Justi\u00e7a condenou a Espanha pelo roubo de \u00e1gua e pela falta de prote\u00e7\u00e3o ao parque nacional. A ag\u00eancia nacional de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua come\u00e7ou a inspecionar os ladr\u00f5es. A pol\u00edcia ambiental cimentou centenas de po\u00e7os ilegais. A repress\u00e3o nem sempre teve efeito, e alguns agricultores voltaram a explorar os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos em outros pontos.\nMais de 20 redes varejistas europeias apoiaram um apelo da associa\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza WWF para que pol\u00edticos espanh\u00f3is e agricultores garantam o cultivo sustent\u00e1vel para n\u00e3o prejudicar a reputa\u00e7\u00e3o do morango produzido na regi\u00e3o.\nGuerra pela \u00e1gua\nTamb\u00e9m entre os agricultores h\u00e1 uma guerra pela \u00e1gua: entre aqueles que possuem os direitos legais de explora\u00e7\u00e3o e os que irrigam suas lavouras ilegalmente. H\u00e1 relatos sobre amea\u00e7as feitas aos agricultores que defendem o cultivo sustent\u00e1vel e que querem tomar medidas contra os ladr\u00f5es de \u00e1gua.\nA escassez de \u00e1gua, que s\u00f3 ir\u00e1 aumentar com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 fazendo o parque secar, como tamb\u00e9m afeta o cultivo do morango. A associa\u00e7\u00e3o regional de agricultores Freshuelva estima que a colheita deste ano ser\u00e1 30% menor do que a de 2021.\nA emerg\u00eancia de \u00e1gua atinge tamb\u00e9m os produtores que atuam dentro da lei e que cada vez mais precisam deixar de cultivar a fruta devido \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o insuficiente.\nO presidente da Junta da Andaluzia, Juanma Moreno, afirma n\u00e3o ter nenhuma rela\u00e7\u00e3o com a escassez de \u00e1gua e culpa o governo federal pela crise, alegando que este n\u00e3o investe suficientemente na regi\u00e3o e n\u00e3o fornece \u00e1gua suficiente para o parque e para os agricultores. Em resposta, Madri afirmou que usar\u00e1 todos os meios para barrar os planos de legaliza\u00e7\u00e3o de Moreno.", "Autor": "Da Deustche Welle", "Data": "01/05/2023 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Hidrog\u00eanio verde promete turbinar parceria Brasil-Alemanha", "Texto": "Hidrog\u00eanio verde promete turbinar parceria Brasil-Alemanha - Na vanguarda da economia do hidrog\u00eanio verde, Alemanha v\u00ea no Brasil um supridor estrat\u00e9gico do combust\u00edvel, grande aposta para substituir petr\u00f3leo, g\u00e1s e carv\u00e3o e cumprir metas clim\u00e1ticas.Enquanto o Brasil busca resgatar seu protagonismo ambiental, a Alemanha corre contra o tempo para superar a atual crise energ\u00e9tica e cumprir suas ambi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Diante disso, o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e o chanceler federal alem\u00e3o, Olaf Scholz, l\u00edderes das maiores economias do Mercosul e da Uni\u00e3o Europeia (UE), reuniram-se nesta semana para discutir a agenda de transforma\u00e7\u00e3o de suas economias, com foco na prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, energias renov\u00e1veis e no acordo comercial UE-Mercosul.\n\nDurante o encontro, Scholz destacou o potencial brasileiro para o hidrog\u00eanio verde (H2V), combust\u00edvel produzido a partir de energias renov\u00e1veis e que desponta como a principal aposta das economias desenvolvidas para descarbonizar setores intensivos em CO2, como agricultura, transportes, ind\u00fastrias e gera\u00e7\u00e3o de energia.\n\n\"Voc\u00eas [o Brasil] t\u00eam muita experi\u00eancia com energias renov\u00e1veis e enormes potenciais tamb\u00e9m atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e da exporta\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio verde e seus respectivos produtos\", afirmou o chefe de governo alem\u00e3o.\n\nAlemanha na vanguarda\n\nDiante das restri\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 energia russa devido \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia e de cr\u00edticas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da queima de carv\u00e3o mineral, a Alemanha est\u00e1 prestes a dar o pontap\u00e9 inicial na economia do hidrog\u00eanio verde. Est\u00e1 marcado para 7 de fevereiro o primeiro leil\u00e3o da pol\u00edtica H2Global, que prev\u00ea incentivos a importa\u00e7\u00f5es do combust\u00edvel, identificado como substituto estrat\u00e9gico do petr\u00f3leo, g\u00e1s e carv\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de energia limpa. A primeira licita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 para contratos de am\u00f4nia verde, produto derivado do H2V.\n\n\n\nNo dia 21, uma nova rodada dever\u00e1 ser realizada para contrata\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel sustent\u00e1vel de avia\u00e7\u00e3o e metanol, tamb\u00e9m oriundos do H2V. Com a iniciativa, o pa\u00eds europeu age para retomar a vanguarda do processo de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e, sobretudo, driblar a sua depend\u00eancia do petr\u00f3leo e g\u00e1s russos.\n\nNa outra ponta, encontra-se o Brasil, que pode se posicionar como um dos grandes exportadores do H2V para a Europa e recuperar o seu prest\u00edgio como \"pot\u00eancia verde\" no cen\u00e1rio internacional.\n\n\"Por estar exposta \u00e0 quest\u00e3o crucial da seguran\u00e7a energ\u00e9tica e ter lan\u00e7ado o primeiro edital de compra de insumos verdes do H2V em contratos de dez anos, a Alemanha tem uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a\", afirma Nivalde de Castro, professor do Instituto de Economia da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) e coordenador do Grupo de Estudos do Setor El\u00e9trico (Gesel).\n\nPor que o Brasil?\n\nUm estudo publicado em janeiro pela consultoria estrat\u00e9gica alem\u00e3 Roland Berger projeta que o hidrog\u00eanio verde ser\u00e1 a principal fonte de energia do planeta, se o mundo cumprir os compromissos estabelecidos no Acordo de Paris. Nesse cen\u00e1rio, o mercado mundial de H2V dever\u00e1 movimentar mais de 1 trilh\u00e3o de d\u00f3lares em venda direta do combust\u00edvel ou derivados.\n\nDe acordo com a consultoria alem\u00e3, o Brasil ir\u00e1 liderar essa corrida, transformando-se em um grande exportador global. A Roland Berger estima que o mercado brasileiro de H2V ir\u00e1 alcan\u00e7ar um valor anual de R$ 150 bilh\u00f5es, dos quais R$ 100 bilh\u00f5es ser\u00e3o provenientes das exporta\u00e7\u00f5es.\n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Internacional de Energia (IEA, na sigla em ingl\u00eas), o custo de produ\u00e7\u00e3o por quilo do H2V a partir da eletr\u00f3lise da \u00e1gua no mercado internacional, com utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis, \u00e9 de entre 3 e 8 d\u00f3lares. J\u00e1 no Brasil, se considerado o emprego da energia gerada em usinas e\u00f3licas ou solares no processo de eletr\u00f3lise, o custo estaria entre 2,2 e 5,2 d\u00f3lares.\n\nO baixo custo de produ\u00e7\u00e3o do H2V no Brasil se justifica, sobretudo, pela abund\u00e2ncia de fontes renov\u00e1veis. Nivalde de Castro lembra que o pa\u00eds tem capacidade de produzir 1,3 milh\u00e3o de megawatts (MW) a partir de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e solar. Em expans\u00e3o, as fontes renov\u00e1veis geram menos de 200 mil MW atualmente.\n\n\"O Brasil tem tudo para ser a Ar\u00e1bia Saudita do hidrog\u00eanio a partir de 2030\", afirma o economista, em alus\u00e3o ao peso do pa\u00eds \u00e1rabe na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. \"O desafio \u00e9 transformar o potencial em realidade\", ressalva.\n\nDe olho no Nordeste\n\nComo o Nordeste est\u00e1 entre as regi\u00f5es do planeta com maior incid\u00eancia de sol e vento, al\u00e9m de estar mais pr\u00f3ximo da Europa do que o restante do pa\u00eds, diversas empresas j\u00e1 demostraram interesse em instalar f\u00e1bricas de H2V nos portos de Suape (PE) e Pec\u00e9m (CE) \u2013 este \u00faltimo, ali\u00e1s, tem como s\u00f3cio o porto de Roterd\u00e3, o maior da Europa, que pode ser a porta de entrada do H2V no continente. J\u00e1 no porto do A\u00e7u (RJ), no Sudeste, a Shell planeja inaugurar uma unidade para produzir o combust\u00edvel em 2025.\n\nNo final de 2022, o grupo portugu\u00eas EDP produziu a primeira mol\u00e9cula de H2V no Brasil, no Porto de Pec\u00e9m. O projeto-piloto Pec\u00e9m H2V, originado de uma iniciativa de pesquisa tecnol\u00f3gica, recebeu investimentos de R$ 42 milh\u00f5es. J\u00e1 a Unigel, uma das maiores empresas qu\u00edmicas da Am\u00e9rica Latina e maior fabricante de fertilizantes nitrogenados do pa\u00eds, investiu US$ 120 milh\u00f5es para construir uma f\u00e1brica no Polo Cama\u00e7ari (BA), que deve entrar em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final de 2023.\n\nA planta industrial da Unigel, que ter\u00e1 capacidade inicial para produzir 10 mil toneladas/ano de H2V e 60 mil toneladas/ano de am\u00f4nia verde, ir\u00e1 quadruplicar a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 2025. Para a primeira fase, a empresa alem\u00e3 thyssenkrupp nucera instalou tr\u00eas eletrolisadores, com pot\u00eancia total de 60 MW, que ser\u00e3o abastecidos por fontes de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica.\n\nBrasil deve ter destaque em mercado diversificado\n\nAinda que o Brasil re\u00fana condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para se tornar um grande produtor global de hidrog\u00eanio verde, ter\u00e1 que partilhar esse mercado. No entanto, a diretora de rela\u00e7\u00f5es institucionais da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Hidrog\u00eanio (ABH2), Monica Saraiva Panik, explica que a concorr\u00eancia com outros pa\u00edses, como Austr\u00e1lia e Marrocos, ajuda a reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o do H2V globalmente, o que beneficiaria todos os pa\u00edses produtores \u2013 inclusive o Brasil.\n\n\"O mercado de \u00f3leo e g\u00e1s sempre foi caracterizado por uma produ\u00e7\u00e3o muito concentrada em poucos pa\u00edses, o que \u00e9 negativo, como se observa agora na depend\u00eancia alem\u00e3 do g\u00e1s russo. O cen\u00e1rio para o H2V \u00e9 de uma diversifica\u00e7\u00e3o muito maior. Os projetos em desenvolvimento no Brasil projetam o pa\u00eds em uma posi\u00e7\u00e3o de grande destaque\", analisa Panik.\n\nParceria Brasil-Alemanha e estrat\u00e9gia nacional\n\nEm julho de 2021, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) lan\u00e7ou o Programa Nacional de Hidrog\u00eanio (PNH2), cujas diretrizes t\u00eam como um dos eixos tem\u00e1ticos a coopera\u00e7\u00e3o internacional. Ao longo daquele ano, o MME e a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de estudos que visam dar suporte ao planejamento energ\u00e9tico nacional, participaram de diversas iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Alemanha para desenvolver o mercado de H2V.\n\nAs duas principais iniciativas consistiram no programa H2 Brasil (German / Brazilian Power-to-X Partnership Program) e a for\u00e7a-tarefa de produ\u00e7\u00e3o, log\u00edstica e aplica\u00e7\u00e3o do H2V. Enquanto o primeiro destinou 34 milh\u00f5es de euros para fomentar o desenvolvimento de uma economia verde de hidrog\u00eanio no Brasil, o segundo reuniu empresas e institui\u00e7\u00f5es com experi\u00eancia em projetos relacionados a H2V para promover estudos e di\u00e1logo pol\u00edtico entre Brasil e Alemanha.\n\nA partir dos esfor\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia produziu o relat\u00f3rio Mapeamento do Setor de Hidrog\u00eanio Brasileiro \u2013 Panorama Atual e Potenciais para o Hidrog\u00eanio Verde. A conclus\u00e3o do estudo \u00e9 que o Brasil deve consolidar uma estrat\u00e9gia nacional para o hidrog\u00eanio, contendo um plano de a\u00e7\u00e3o concreto para n\u00e3o perder a oportunidade de desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel.\n\n\"O aprofundamento do arcabou\u00e7o t\u00e9cnico, regulat\u00f3rio e tecnol\u00f3gico \u00e9 imprescind\u00edvel para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de neg\u00f3cios favor\u00e1vel\", aponta o texto, que, ap\u00f3s realizar um mapeamento da ind\u00fastria junto aos principais atores acad\u00eamicos e institucionais, identificou uma percep\u00e7\u00e3o de atraso do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o ao H2V.\n\nA vis\u00e3o do governo Lula\n\nEmbora ainda n\u00e3o tenha apresentado um plano espec\u00edfico para o desenvolvimento do hidrog\u00eanio verde no pa\u00eds, o novo governo tem sinalizado que dar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o especial ao combust\u00edvel. Em reuni\u00e3o com diretores da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp), o ministro da Fazenda, Fernando Haddad, afirmou que o fornecimento de energia limpa pode ser o caminho para a reindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\n\n\"O Brasil \u00e9 o pa\u00eds que est\u00e1 mais bem posicionado para produzir hidrog\u00eanio verde, energia e\u00f3lica, solar e biomassa. Em tudo o que est\u00e1 dispon\u00edvel tecnologicamente, n\u00f3s estamos com vantagem competitiva, e isso pode ser um forte componente de atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros para o Brasil e de reindustrializa\u00e7\u00e3o do capital nacional, se tomarmos algumas medidas centrais para pensar o reposicionamento da ind\u00fastria na nossa economia\", disse Haddad.\n\nAp\u00f3s se reunir nesta semana com a ministra alem\u00e3 da Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e do Desenvolvimento, Svenja Schulze, a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, destacou que a parceria com a Alemanha nessa \u00e1rea pode estimular o desenvolvimento tecnol\u00f3gico brasileiro.\n\n\"O Brasil est\u00e1 fazendo um esfor\u00e7o muito grande para ampliar a coopera\u00e7\u00e3o de base tecnol\u00f3gica tamb\u00e9m. Acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico e cient\u00edfico para que possamos acelerar ainda mais a possibilidade de o Brasil ser um grande fornecedor de energia para a Europa, em fun\u00e7\u00e3o do potencial que temos de produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio verde. Mas, tamb\u00e9m, a busca de parceria com empresas alem\u00e3s, empresas europeias, para que possamos ter investimentos no Brasil nessa agenda\", declarou a ministra.\nAutor: Jo\u00e3o Pedro Soares", "Autor": "", "Data": "03/02/2023 11h14"}
{"T\u00edtulo": "V\u00eddeo de c\u00e3o atropelado e jogado em ca\u00e7amba de lixo gera revolta em Macei\u00f3", "Texto": "C\u00e2meras de seguran\u00e7a gravaram o atropelamento e descarte do corpo de um cachorro por um caminh\u00e3o de lixo em Macei\u00f3 (AL). Envolvidos no caso foram demitidos.\nO que aconteceu?\nUm funcion\u00e1rio de coleta de lixo jogou o animal na ca\u00e7amba do caminh\u00e3o de lixo segundos ap\u00f3s o atropelamento, sem prestar socorro. O flagrante foi compartilhado nas redes sociais na manh\u00e3 de ontem.\nVe\u00edculo passou por cima do cachorro sem frear. Nas imagens, o caminh\u00e3o vira a esquina, avan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o do animal e n\u00e3o reduz a velocidade.\nMulher ofende motorista de aplicativo com fala racista durante briga no Rio\nInc\u00eandio em abrigo para crian\u00e7as deixa quatro mortos e 15 feridos no Recife\n'Man\u00edaco da Torre' \u00e9 condenado a 21 anos por matar mulher e ocultar cad\u00e1ver\nO atropelamento gerou como\u00e7\u00e3o e moradores acusaram a prefeitura por maus-tratos, pedindo responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo epis\u00f3dio. O deputado estadual Leonam Pinheiro (Uni\u00e3o Brasil) afirmou que registrou boletim de ocorr\u00eancia e busca identificar os envolvidos na a\u00e7\u00e3o.\nFuncion\u00e1rios foram demitidos pela Prefeitura de Macei\u00f3. \"A Superintend\u00eancia Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel lamenta o ocorrido e informa que cobrou da empresa, respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de coleta de lixo em Macei\u00f3, a ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis ao caso. Assim, os funcion\u00e1rios envolvidos foram demitidos pelo atropelamento e falta da presta\u00e7\u00e3o de socorro ao animal\", afirmou a gest\u00e3o municipal.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "14/04/2023 12h33"}
{"T\u00edtulo": "Fonplata incentiva projetos sustent\u00e1veis em munic\u00edpios brasileiros", "Texto": "Bras\u00edlia, 15 mar (EFE).- O Fonplata-Banco de Desenvolvimento incentivou nesta quarta-feira os munic\u00edpios brasileiros interessados em financiamentos a apresentarem projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel com uma perspectiva de g\u00eanero, que ser\u00e3o priorizados pela institui\u00e7\u00e3o financeira formada por Brasil, Argentina, Bol\u00edvia, Paraguai e Uruguai.\nO convite foi feito durante o primeiro dia de reuni\u00f5es do F\u00f3rum de Prefeitos: Cidades Sustent\u00e1veis, organizado em Bras\u00edlia pelo Fonplata e pelo Instrumento de Investimentos na Am\u00e9rica Latina (LAIF), com o apoio do Banco Europeu de Investimento (BEI) e da Ag\u00eancia Francesa de Desenvolvimento.\n\"Os projetos priorit\u00e1rios ser\u00e3o aqueles relacionados a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, sustentabilidade, meio ambiente e, em geral, ao desenvolvimento urbano com uma abordagem sustent\u00e1vel e enfoque de g\u00eanero\", disse a presidente interina do Fonplata, a brasileira Luciana Botafogo.\nEla acrescentou que o Fonplata tamb\u00e9m quer dar prioridade aos munic\u00edpios que incentivam a lideran\u00e7a feminina no planejamento urbano.\nEm sua apresenta\u00e7\u00e3o aos prefeitos brasileiros, Botafogo explicou que o Fonplata financia pequenos projetos em munic\u00edpios dos cinco pa\u00edses em que atua, com cr\u00e9ditos entre US$ 50 milh\u00f5es e US$ 60 milh\u00f5es.\nA titular da institui\u00e7\u00e3o acrescentou que o Fonplata j\u00e1 tem em sua carteira no Brasil cerca de 12 munic\u00edpios, mas que h\u00e1 uma grande demanda por parte das cidades que ainda querem recursos do banco regional.\nO banco destacou o sucesso de projetos desenvolvidos no Brasil como \"Itaja\u00ed 2040 - Moderna e Sustent\u00e1vel\", que recebeu US$ 62 milh\u00f5es; o programa integrado de desenvolvimento, transporte e mobilidade urbana de Corumb\u00e1 (US$ 40 milh\u00f5es) e outro semelhante na cidade de Crici\u00fama (US$ 17 milh\u00f5es).\nAinda de acordo com Botafogo, o importante \u00e9 que os prefeitos planejem muito bem seus projetos de acordo com o retorno e com os pagamentos a serem realizados por um per\u00edodo de entre 10 e 15 anos, j\u00e1 que est\u00e3o atrelados a d\u00edvidas em d\u00f3lares.\nA brasileira tamb\u00e9m ressaltou que o Fonplata conta com equipes para ajudar os munic\u00edpios no planejamento de seus projetos e para acompanhar sua execu\u00e7\u00e3o.\n\"Acompanhamos os projetos desde o momento em que os munic\u00edpios os projetam e depois durante a implementa\u00e7\u00e3o, para garantir que o prazo de implementa\u00e7\u00e3o esteja correto, o que nos permite identificar problemas potenciais e apresentar solu\u00e7\u00f5es\", explicou.\nPara Botafogo, os munic\u00edpios deveriam, idealmente, aproveitar as linhas de cr\u00e9dito existentes para garantir um desembolso r\u00e1pido e, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do primeiro projeto, voltar a solicitar novos cr\u00e9ditos.\nEMPR\u00c9STIMOS SUBSIDIADOS PARA PROJETOS DE G\u00caNERO\n\"Em nossa \u00faltima reuni\u00e3o de diretores h\u00e1 15 dias, aprovamos uma linha de cr\u00e9dito espec\u00edfica para g\u00eanero e juventude, que permite que os projetos apresentados que promovem a empregabilidade de mulheres e de jovens tenham cr\u00e9ditos subsidiados, com taxas de juros mais baixas\", contou a executiva.\nA secret\u00e1ria para Assuntos Internacionais e Desenvolvimento do Minist\u00e9rio do Planejamento do Brasil, Renata Amaral, que tamb\u00e9m participou do f\u00f3rum nesta quarta-feira, afirmou que o governo do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva tamb\u00e9m decidiu dar prioridade a projetos municipais voltados a sustentabilidade, g\u00eanero, diversidade e inclus\u00e3o.\n\"O g\u00eanero \u00e9 agora uma diretriz priorit\u00e1ria para o nosso minist\u00e9rio\", disse Amaral, que tamb\u00e9m \u00e9 a governadora do Fonplata no Brasil.\nEla destacou que o governo brasileiro est\u00e1 trabalhando no desenvolvimento de uma plataforma \u00fanica onde os munic\u00edpios poder\u00e3o acessar informa\u00e7\u00f5es sobre oportunidades de financiamento externo para seus projetos, incluindo os recursos oferecidos pelo Fonplata.\n\"A agenda de sustentabilidade e g\u00eanero \u00e9 agora transversal em todas as pol\u00edticas p\u00fablicas\". Tudo o que tem a ver com assist\u00eancia t\u00e9cnica ou financiamento internacional inclui estes dois crit\u00e9rios\", frisou.\nPor sua vez, o embaixador da Uni\u00e3o Europeia (UE) no Brasil, Ignacio Yb\u00e1\u00f1ez, lembrou a import\u00e2ncia do apoio dos bancos europeus e das ag\u00eancias de desenvolvimento ao Fonplata.\n\"As quest\u00f5es clim\u00e1ticas e da mulher continuar\u00e3o a ser uma prioridade na agenda de coopera\u00e7\u00e3o da UE com o Brasil\", afirmou.\nYb\u00e1\u00f1ez tamb\u00e9m disse que o Banco Europeu de Investimento tem uma carteira de US$ 3 bilh\u00f5es para projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina, dando prioridade a \u00e1reas como fontes renov\u00e1veis de energia e transporte sustent\u00e1vel porque quer ser \"um parceiro no processo de transi\u00e7\u00e3o\". EFE", "Autor": "", "Data": "15/03/2023 18h50"}
{"T\u00edtulo": "Presidente da Comiss\u00e3o do Meio Ambiente da C\u00e2mara j\u00e1 defendeu garimpeiros", "Texto": "Eleito hoje presidente da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara, o deputado federal Jos\u00e9 Priante (MDB-PA) j\u00e1 defendeu garimpeiros e criticou a\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal que destruiu equipamentos usados para minera\u00e7\u00e3o ilegal.\nO que aconteceu?\nPriante foi eleito com 13 votos a favor --tamb\u00e9m houve duas absten\u00e7\u00f5es. \"Procurarei ser um mediador do debate\", disse. \"Sei da responsabilidade de discutir sustentabilidade, \u00e9 momento de pensar o pa\u00eds para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.\"\nNo ano passado, ele disse que a a\u00e7\u00e3o da PF que destruiu m\u00e1quinas que garimpavam na terra ind\u00edgena Munduruku era \"hollywoodiana\" e \"de pouca intelig\u00eancia\". Para ele, os fiscais faziam \"algo espetaculoso\".\nN\u00e3o estou defendo o garimpo ilegal, a irregularidade, mas afirmo que garimpeiro n\u00e3o \u00e9 bandido. \u00c9 desinteligente destruir o equipamento. N\u00e3o tem ambientalista que me justifique isso. \u00c9 um desperd\u00edcio destruir ativos. Eu sou a favor de que seja coibida a atividade irregular. Est\u00e1 se criando um clima de guerrilha.\"\nJos\u00e9 Priante, em fevereiro de 2022\nEmpresa anuncia evento com Bolsonaro nos EUA para discutir sustentabilidade\nDesmatamento no cerrado em fevereiro dobra em rela\u00e7\u00e3o a 2022, diz Ipam\nBia Kicis presidir\u00e1 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle da C\u00e2mara\nA destrui\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o prevista em lei. A queima de equipamentos n\u00e3o apenas inviabiliza financeiramente o crime, como, em muitas ocasi\u00f5es, \u00e9 uma medida para garantir a seguran\u00e7a dos pr\u00f3prios agentes, dado que a remo\u00e7\u00e3o pode ser complexa e arriscada, com riscos de emboscada.\n(Com Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia C\u00e2mara)", "Autor": "Do UOL*, em S\u00e3o Paulo", "Data": "15/03/2023 14h44 Atualizada em 15/03/2023 15h18"}
{"T\u00edtulo": "ONU cria o direito ao meio ambiente saud\u00e1vel; Brasil fracassa em minar a\u00e7\u00e3o", "Texto": "Numa vota\u00e7\u00e3o considerada como hist\u00f3rica, o Conselho dos Direitos Humanos da ONU aprovou nesta sexta-feira a cria\u00e7\u00e3o do direito a um meio ambiente saud\u00e1vel.\nA resolu\u00e7\u00e3o que estabelece o novo direito e cria obriga\u00e7\u00f5es extras aos estados foi aprovada por 43 a favor e quatro absten\u00e7\u00f5es, arrancando aplausos dos delegados e num ato raro dentro do processo de vota\u00e7\u00e3o nas Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nO Brasil, que havia apresentado emendas para tentar garantir que nada no texto violasse a soberania nacional sobre a Amaz\u00f4nia, acabou retirando suas propostas diante da elevada possibilidade de uma derrota e foi um dos pa\u00edses que votou pelo texto final.\nMas, antes, o Itamaraty votou a favor ou se absteve em emendas apresentadas pela R\u00fassia e que tinham como objetivo enfraquecer a medida. Os brasileiros e os russos foram derrotados em todos os votos de emendas.\nMoscou apresentou dez emendas ao texto original, num esfor\u00e7o para retirar o peso da decis\u00e3o. O Brasil apoiou os russos em duas delas e se absteve nas demais, se distanciando dos demais pa\u00edses democr\u00e1ticos.\nEm duas das emendas, votaram a favor das mudan\u00e7as apenas Brasil, R\u00fassia, China e Eritreia, contra mais de 25 vetos por parte de europeus e latino-americanos.\nMoscou insistia que tal direito n\u00e3o \u00e9 alvo de um consenso internacional e, portanto, n\u00e3o haveria espa\u00e7o para o estabelecimento de uma nova obriga\u00e7\u00e3o. O Kremlin tamb\u00e9m criticou a amplia\u00e7\u00e3o do mandato do Conselho de Direitos Humanos para tamb\u00e9m incluir o meio ambiente. \"Como criar esse direito se n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre o que ele \u00e9?\", questionou a delega\u00e7\u00e3o russa.\nO governo brasileiro tomou a palavra para dizer que apoiaria a medida do Conselho e afirmou que tal direito est\u00e1 presente j\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Mas lamentou que o texto final n\u00e3o tenha inclu\u00eddo uma refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 soberania nacional e alertou para eventuais \"ambiguidades\" que podem gerar alguns dos trechos da resolu\u00e7\u00e3o.\nA inova\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ocorre \u00e0s v\u00e9speras da C\u00fapula do Clima, em Glasgow em novembro, e consolida um novo direito que pode obrigar governos a agir e dar poderes para indiv\u00edduos e grupos ambientalistas.\nMais de 155 pa\u00edses reconhecem alguma forma de direito a um ambiente saud\u00e1vel. Mas, agora, a ideia \u00e9 de que tal direito tenha um peso internacional e que abarque um reconhecimento do direito a um meio ambiente \"seguro, limpo, saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel\".\nObservadores na ONU estimam que a iniciativa fortalecer\u00e1 grupos que possam ser alvo de danos ambientais e ampliar\u00e1 a press\u00e3o sobre governos para que garantam um meio ambiente seguro como parte de suas obriga\u00e7\u00f5es de estado.\nAo apresentar o projeto, o governo da Costa Rica insistiu que apenas reconhecendo a crise ambiental \u00e9 que ela pode come\u00e7ar a ser tratada. Na avalia\u00e7\u00e3o dos autores da proposta, a medida \"mandar\u00e1 uma mensagem de que ativistas e comunidades n\u00e3o est\u00e3o sozinhas\".\nMais de mil entidades e 15 organiza\u00e7\u00f5es internacionais apoiaram tamb\u00e9m o projeto. \"Esse \u00e9 o momento certo de reconhecer esse direito\", disse.\nMas se o projeto ganhou for\u00e7a nos \u00faltimos anos e passou a ser alvo de intensas negocia\u00e7\u00f5es, o governo brasileiro se lan\u00e7ou num esfor\u00e7o diplom\u00e1tico para tentar impedir que o novo direito signifique uma perda de soberania do pa\u00eds sobre recursos naturais ou sobre a Amaz\u00f4nia.\nDurante as reuni\u00f5es para negociar o texto, o governo brasileiro tentou que o rascunho da resolu\u00e7\u00e3o contasse com um par\u00e1grafo extra, no qual seria dito de forma aberta que nada daquele novo direito significaria o questionamento da soberania nacional.\nMas o projeto brasileiro n\u00e3o vingou e os autores da proposta de resolu\u00e7\u00e3o deixaram as sugest\u00f5es do Itamaraty de fora. Sem alternativa, o Itamaraty decidiu apresentar na sexta-feira uma emenda ao texto. No documento da proposta obtida pelo UOL, o governo sugeria a inclus\u00e3o do seguinte trecho:\n\"Reafirma a necessidade de respeitar a soberania nacional de cada estado sobre seus recursos naturais\".\nMas sem apoio e correndo o risco de ser derrotado na vota\u00e7\u00e3o, o governo brasileiro optou nesta sexta-feira por retirar a proposta de emenda.\nAl\u00e9m dessa emenda, o governo brasileiro apresentou um segundo texto, no qual quer que toda a promo\u00e7\u00e3o do novo direito a um meio ambiente saud\u00e1vel exija a \"completa implementa\u00e7\u00e3o\" dos tratados internacionais sobre o tema. Ou seja, que pa\u00edses ricos fa\u00e7am sua parte na transfer\u00eancia de recursos e de tecnologia dentro do Acordo de Paris. Nesse caso, o texto final acabou incorporando a proposta brasileira e, portanto, a emenda n\u00e3o precisou ser votada.\nNos bastidores, os autores da resolu\u00e7\u00e3o insistem que a ofensiva do Brasil para incluir a quest\u00e3o da soberania \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o da postura pol\u00edtica do pa\u00eds. Ao longo de semanas de negocia\u00e7\u00f5es, participantes dos encontros viram o governo Bolsonaro tentando criar obst\u00e1culos para a aprova\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o.\nO que diz a resolu\u00e7\u00e3o?\nAprovada, a resolu\u00e7\u00e3o reconhece \"que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o desenvolvimento insustent\u00e1vel constituem algumas das mais urgentes e s\u00e9rias amea\u00e7as \u00e0 capacidade das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras de usufruir dos direitos humanos, incluindo o direito \u00e0 vida\".\nNo centro do debate est\u00e1 o reconhecimento do direito a um ambiente seguro, limpo, saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel como um direito humano fundamental.\nTamb\u00e9m fica estabelecido que os governos \"t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar, proteger e promover os direitos humanos, inclusive em todas as a\u00e7\u00f5es empreendidas para enfrentar os desafios ambientais, e de tomar medidas para proteger os direitos de todos\".\nPela resolu\u00e7\u00e3o, governos s\u00e3o obrigados a adotar \"medidas adicionais\" para aqueles que s\u00e3o \"particularmente vulner\u00e1veis aos danos ambientais\".", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "08/10/2021 10h14"}
{"T\u00edtulo": "Governo Lula: como o petr\u00f3leo pode ser 'calcanhar de Aquiles' da pol\u00edtica ambiental", "Texto": "Na pr\u00f3xima semana, o presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) dever\u00e1 desembarcar no balne\u00e1rio eg\u00edpcio de Sharm El-Sheik para participar, como convidado, da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Clima (COP27). O evento re\u00fane chefes de Estado de dezenas de pa\u00edses para discutir os rumos do combate \u00e0 emerg\u00eancia clim\u00e1tica que afeta o planeta.\nParte da comunidade internacional aguarda a chegada de Lula ao evento com a expectativa de que ele possa anunciar quem ir\u00e1 ocupar o minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Uma das principais cotadas \u00e9 a ex-ministra da pasta e deputada federal eleita Marina Silva (Rede-SP), que dever\u00e1 ir ao Egito com Lula. Tamb\u00e9m h\u00e1 a expectativa de que o presidente eleito anuncie quais ser\u00e3o as linhas mestras de sua pol\u00edtica ambiental para os pr\u00f3ximos quatro anos.\nPT abre di\u00e1logo com Uni\u00e3o Brasil, e Gleisi diz negociar apoio com Bivar\nN\u00e3o devemos ter vergonha de vestir camisa verde e amarela na Copa, diz Lula\nMas apesar de sua vit\u00f3ria ter sido comemorada por ambientalistas e l\u00edderes preocupados com o futuro da Amaz\u00f4nia, especialistas e pol\u00edticos ouvidos pela BBC News Brasil apontam que as diretrizes apontadas pelo PT durante a corrida eleitoral cont\u00e9m uma contradi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser ignorada.\nDe um lado, o partido do presidente se compromete com o combate ao desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia. Por outro, por\u00e9m, continua apostando pesado na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera como fonte de gera\u00e7\u00e3o de riqueza e como motor do desenvolvimento nacional.\n\"Neste momento, podemos dizer, sim, que esta \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o\", disse o deputado federal Nilto Tatto (PT-SP), coordenador da campanha presidencial para temas ambientais.\nContraste de discursos\nA comemora\u00e7\u00e3o de ambientalistas pela vit\u00f3ria de Lula nas elei\u00e7\u00f5es sobre o presidente Jair Bolsonaro (PL) se deveu, em parte, pela condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental do atual mandat\u00e1rio.\nDurante a gest\u00e3o de Bolsonaro, o desmatamento na Amaz\u00f4nia aumentou de 10,1 mil quil\u00f4metros quadrados em 2019 para 13 mil quil\u00f4metros quadrados em 2021, segundo dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe).\nEm meio ao aumento no n\u00famero de queimadas na Amaz\u00f4nia, Bolsonaro chegou a responsabilizar \u00edndios e ribeirinhos pelos inc\u00eandios ? que chamaram aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional.\nAl\u00e9m disso, o governo Bolsonaro defendeu a regulamenta\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em terras ind\u00edgenas e prometeu acabar com a chamada \"ind\u00fastria da multa\", termo usado pelo presidente para designar a atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais contra infratores.\nNa contram\u00e3o, Lula \u00e9 conhecido internacionalmente por ter conseguido reduzir em 72,3% a taxa anual de desmatamento. Em 2003, ano em que assumiu, o desmatamento na Amaz\u00f4nia foi de 25,3 mil quil\u00f4metros quadrados. Em 2010, ano em que deixou o governo, a taxa foi de 7 mil quil\u00f4metros quadrados.\nAinda durante seu governo, Lula criou o Fundo Amaz\u00f4nia, que recebeu doa\u00e7\u00f5es de pa\u00edses como Alemanha e Noruega para financiar a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica.\nDurante a campanha eleitoral deste ano, Lula prometeu retomar a pol\u00edtica ambiental pela qual ficou conhecido entre 2003 e 2010, o que animou parte da comunidade internacional e de ambientalistas. Seu principal foco foi a promessa de que ir\u00e1 combater o desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia e a atividade dos garimpos ilegais.\nA anima\u00e7\u00e3o foi tamanha que logo ap\u00f3s a sua vit\u00f3ria, o governo da Noruega anunciou que retomaria sua participa\u00e7\u00e3o no Fundo Amaz\u00f4nia, paralisada desde o in\u00edcio da gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro e do ex-ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles.\nLogo em seguida, o presidente do Egito, Abdul Fatah Khalil Al-Sisi, convidou Lula para participar da COP 27. Lula deve chegar ao evento na pr\u00f3xima quarta-feira (16/10).\nContradi\u00e7\u00e3o: Amaz\u00f4nia e petr\u00f3leo\nO entusiasmo em rela\u00e7\u00e3o ao retorno de Lula ao poder, por\u00e9m, n\u00e3o esconde a preocupa\u00e7\u00e3o de um grupo significativo de ambientalistas com a contradi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental desenhada pelo PT e divulgada durante a campanha eleitoral.\nNo documento \"Diretrizes para o programa de reconstru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do Brasil\" registrado pelo PT junto ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o partido elenca algumas das suas prioridades para os pr\u00f3ximos quatro anos.\nNele, a chapa se compromete a promover um modelo de desenvolvimento ambiental e economicamente sustent\u00e1vel e a enfrentar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\"Temos compromisso com a sustentabilidade social, ambiental, econ\u00f4mica e com o enfrentamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Isso requer cuidar de nossas riquezas naturais, produzir e consumir de forma sustent\u00e1vel e mudar o padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia no pa\u00eds, participando do esfor\u00e7o mundial para combater a crise clim\u00e1tica\", diz um trecho do documento.\nEm outro trecho, o partido promete combater de forma \"implac\u00e1vel\" o desmatamento ilegal.\n\"Combateremos o crime ambiental promovido por mil\u00edcias, grileiros, madeireiros e qualquer organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que aja ao arrepio da lei. Nosso compromisso \u00e9 com o combate implac\u00e1vel ao desmatamento ilegal e promo\u00e7\u00e3o do desmatamento l\u00edquido zero, ou seja, com recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e reflorestamento dos biomas\", diz outro trecho do documento.\nO documento tamb\u00e9m menciona a necessidade de conduzir o Brasil para uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e ecol\u00f3gica e fala em diversificar a matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds com fontes renov\u00e1veis, mas tamb\u00e9m fala em aumentar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo no Brasil.\n\"\u00c9 necess\u00e1rio expandir a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de derivados no Brasil, aproveitando-se da grande riqueza do pr\u00e9-sal, com pre\u00e7os que levem em conta os custos de produ\u00e7\u00e3o no Brasil\", diz um trecho das diretrizes.\nPara o secret\u00e1rio-executivo da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental Observat\u00f3rio do Clima, M\u00e1rcio Astrini, o foco na Amaz\u00f4nia e a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a principal contradi\u00e7\u00e3o das diretrizes do que dever\u00e1 ser a pol\u00edtica ambiental do novo governo.\nEle avalia que esse paradoxo n\u00e3o est\u00e1 em evid\u00eancia por conta do legado deixado pela pol\u00edtica ambiental do atual governo, especialmente na Amaz\u00f4nia.\n\"Essa contradi\u00e7\u00e3o existe e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o debatida porque a gente vem de um cen\u00e1rio de desmatamento e falta de governan\u00e7a na Amaz\u00f4nia que \u00e9 um esc\u00e2ndalo e que dominou o notici\u00e1rio. Mas essa aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 um problema que o novo governo Lula vai ter que resolver\", afirmou Astrini.\nAstrini diz que o tema \u00e9 sens\u00edvel dentro do grupo pol\u00edtico que apoiou a candidatura de Lula por conta da liga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre o presidente eleito e setores como os trabalhadores da ind\u00fastria do petr\u00f3leo.\n\"Os petroleiros fazem parte da base social de apoio a Lula. \u00c9 uma base leg\u00edtima e isso torna o debate em torno do assunto bastante sens\u00edvel\", explicou.\nA assessora pol\u00edtica do Instituto de Estudos Socioecon\u00f4micos (Inesc), Livi Gerbase, tamb\u00e9m avalia que a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis feita pelo novo governo \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o quando comparada com a postura prometida em torno da Amaz\u00f4nia.\n\"\u00c9 muito dif\u00edcil que o Brasil se posicione, de fato, como l\u00edder na \u00e1rea clim\u00e1tica, se mantiver a aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis. Hoje, o Brasil \u00e9 o nono maior produtor de petr\u00f3leo do mundo e as estimativas s\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o aumente e o Brasil chegue ao quarto lugar nesse ranking\", disse a especialista.\nLivi Gerbase afirma que o governo precisa apresentar propostas concretas para avan\u00e7ar na transi\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de energia uma vez que, nos \u00faltimos anos, a matriz el\u00e9trica do pa\u00eds ficou mais \"suja\", com aumento da participa\u00e7\u00e3o de fontes derivadas de combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nDados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) apontam que, em 2010, 11,7% da energia el\u00e9trica produzida no Brasil vinha de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, g\u00e1s natural e petr\u00f3leo ou derivados). Em 2021, esse percentual saltou para 19,7%.\nFoco no combate ao desmatamento\nApesar de reconhecer a contradi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental proposta pelo novo governo, Nilto Tatto diz que, neste momento, a prioridade do governo est\u00e1 focada em atacar as principais fontes de emiss\u00f5es dos gases do efeito estufa do pa\u00eds.\nSegundo o relat\u00f3rio do Observat\u00f3rio do Clima divulgado em 2021, 73% das emiss\u00f5es brasileiras s\u00e3o derivadas da agropecu\u00e1ria e da mudan\u00e7a no uso da terra e floresta, item que compreende o desmatamento.\nTatto disse que o foco na Amaz\u00f4nia se deve, em parte, ao fato de que o Brasil n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de abdicar do petr\u00f3leo.\n\"Precisamos levar em considera\u00e7\u00e3o que a maior parte da contribui\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0s emiss\u00f5es est\u00e1 relacionada ao uso da terra, desmatamento e agropecu\u00e1ria [...] Por isso o desmatamento \u00e9 o foco. O Brasil n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de abdicar do uso ou da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo\", disse o parlamentar, que participa da COP 27.\nPara o parlamentar Airton Faleiro (PT-PA), que tamb\u00e9m colaborou com o partido durante a campanha presidencial, a manuten\u00e7\u00e3o da aposta em combust\u00edveis f\u00f3sseis pelo governo se d\u00e1 pela conjuga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fatores: diverg\u00eancias internas, falta de compreens\u00e3o sobre a emerg\u00eancia da crise clim\u00e1tica e restri\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o.\n\"O governo Lula \u00e9 um governo em disputa. Ele \u00e9 formado por uma grande coaliz\u00e3o com diferentes entendimentos sobre o tema. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existe um convencimento na coaliz\u00e3o sobre evoluirmos em novas fontes. E finalmente, temos a legisla\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para investir em novas fontes\", disse o parlamentar.\nDever de casa\nNilto Tatto reconhece que a aposta em petr\u00f3leo \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica ambiental que est\u00e1 sendo desenhada pela equipe do novo governo. Ele afirma, no entanto, que o principal vil\u00e3o clim\u00e1tico do Brasil s\u00e3o as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa derivadas do uso do solo, especialmente o desmatamento.\n\"Podemos dizer que, neste momento, h\u00e1, sim, uma contradi\u00e7\u00e3o. Mas precisamos levar em considera\u00e7\u00e3o que a maior parte da contribui\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0s emiss\u00f5es (de gases do efeito estufa) est\u00e1 relacionada ao uso da terra, ao desmatamento e agropecu\u00e1ria\", afirmou o deputado.\nRelat\u00f3rio divulgado pelo Observat\u00f3rio do Clima em 2021 estima que, em 2020, 73% das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa no Brasil eram derivadas da mudan\u00e7a no uso da terra (46%) e da agropecu\u00e1ria (27%).\nNo item \"mudan\u00e7as no uso da terra\", 90% do total foi causado pelo desmatamento. O setor de energia, segundo o relat\u00f3rio, \u00e9 respons\u00e1vel por 18% das emiss\u00f5es.\nO deputado Airton Faleiro disse acreditar, por\u00e9m, que o novo governo Lula ser\u00e1 cobrado, inicialmente, pela redu\u00e7\u00e3o do desmatamento na Amaz\u00f4nia.\n\"Acho que o Brasil vai ser mais cobrado pela redu\u00e7\u00e3o das queimadas e do desmatamento na Amaz\u00f4nia do que pela nossa gera\u00e7\u00e3o de energia f\u00f3ssil\", avaliou o parlamentar.\nFaleiro avalia, no entanto, que se o Brasil n\u00e3o caminhar rapidamente rumo a uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, o pa\u00eds poder\u00e1 se prejudicar.\n\"Se o Brasil cuidar bem das queimadas, do desmatamento e impedir os ataques \u00e0s terras ind\u00edgenas, a imagem do pa\u00eds ficar\u00e1 boa interna e externamente. Mas se o Brasil n\u00e3o acelerar esse processo de transi\u00e7\u00e3o rumo a novas fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia, a\u00ed poderemos ser condenados por n\u00e3o termos evolu\u00eddo em nossas ambi\u00e7\u00f5es\", disse o parlamentar.\nPetrobras na mira\nNo papel, as diretrizes para o plano de governo de Lula mencionam a necessidade de transformar a Petrobras em uma empresa de energia, o que englobaria a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de diversas fontes e n\u00e3o apenas a partir da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ao mesmo tempo, o documento menciona a necessidade de expandir a capacidade de refino do \u00f3leo cru extra\u00eddo pela companhia.\nOs planos delineados pelo partido de ampliar o portf\u00f3lio energ\u00e9tico da Petrobras, por\u00e9m, contrastam com a realidade da companhia neste momento.\nDe acordo com o planejamento quinquenal divulgado pela empresa em novembro de 2021 e referente ao per\u00edodo de 2022 a 2026, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de investimentos da companhia em fontes de energia como e\u00f3lica ou solar, cujas participa\u00e7\u00f5es na matriz energ\u00e9tica brasileira v\u00eam crescendo ano ap\u00f3s ano.\nDos R$ 68 bilh\u00f5es previstos em investimentos at\u00e9 2026, 84% (R$ 57,3 bilh\u00f5es) ser\u00e3o destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ainda de acordo com o relat\u00f3rio, somente 4,1% ser\u00e3o destinados a projetos para reduzir as emiss\u00f5es de carbono da empresa, como a produ\u00e7\u00e3o de diesel renov\u00e1vel.\n\u00c0 BBC News Brasil, o diretor de relacionamento institucional e sustentabilidade da Petrobras, Rafael Chaves Santos, admite que a Petrobras n\u00e3o tem um plano estabelecido de energia renov\u00e1vel.\n\"A gente n\u00e3o tem plano de investimento em energia renov\u00e1vel. Hoje a Petrobras n\u00e3o tem (planos de investimento em energia) solar, e\u00f3lica. Isso a\u00ed est\u00e1 claro desde a divulga\u00e7\u00e3o do plano (2022-2026). Hoje, a gente n\u00e3o investe em energia solar e e\u00f3lica. Hoje a gente investe em petr\u00f3leo, descarboniza\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00f5es com base na natureza e floresta\", disse o diretor.\nSantos disse que nos cen\u00e1rios com os quais a Petrobras trabalha, o petr\u00f3leo continuar\u00e1 a ser uma commodity importante at\u00e9 2050. Por isso, ele diz, a companhia deve acelerar a extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo do pr\u00e9-sal e gerar riqueza.\n\"Se voc\u00ea pegar o cen\u00e1rio mais agressivo de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, voc\u00ea vai ter milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo sendo consumidos. Isso n\u00e3o \u00e9 uma depend\u00eancia, \u00e9 uma oportunidade que a gente tem de transformar os recursos brasileiros em riqueza. Por isso que a gente fala muito da pressa no pr\u00e9-sal. A gente tem que tirar o barril de petr\u00f3leo e vender [...] porque se a gente n\u00e3o tirar e n\u00e3o vender, ele n\u00e3o gera emprego, renda e imposto\", disse Santos.\nLivi Gerbase, do Inesc, diz que o problema da postura adotada pela companhia nos \u00faltimos anos \"suja\" n\u00e3o apenas a matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, como a de outros pa\u00edses, na medida em que parte do petr\u00f3leo produzido pela estatal \u00e9 exportado.\nSegundo ela, o momento n\u00e3o seria de adotar uma pol\u00edtica de interrup\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou mesmo de n\u00e3o abrir novos po\u00e7os, mas de ter uma estrat\u00e9gia definida para o futuro baseado em energias renov\u00e1veis.\n\"N\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de abandonar o petr\u00f3leo ou de (ter) nenhum po\u00e7o a mais. \u00c9 mais uma quest\u00e3o de entender que, podemos, sim, produzir petr\u00f3leo, mas que devemos depender cada vez menos das rendas petrol\u00edferas e mais das rendas oriundas de fontes renov\u00e1veis\", disse.", "Autor": "", "Data": "Leandro Prazeres - @PrazeresLeandro - Da BBC News Brasil em Bras\u00edlia"}
{"T\u00edtulo": "MME solicitou reitera\u00e7\u00e3o de pleito de licenciamento da atividade junto ao Ibama, diz Petrobras", "Texto": "A Petrobras informou que recebeu of\u00edcio do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) solicitando que a companhia, dentro das suas regras de governan\u00e7a e em observ\u00e2ncia \u00e0 estrita legalidade, reitere o pleito de licenciamento da atividade junto ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais (Ibama), envidando todos os esfor\u00e7os necess\u00e1rios ao atendimento das condicionantes e comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do projeto para a prospec\u00e7\u00e3o segura e sustent\u00e1vel da \u00e1rea.\n\"O MME ressalta que, al\u00e9m da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da margem equatorial, tendo em vista os aspectos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a energ\u00e9tica e manuten\u00e7\u00e3o da autossufici\u00eancia em petr\u00f3leo do Pa\u00eds, o assunto \u00e9 fundamental do ponto de vista social, pois prop\u00f5e-se a alavancar o desenvolvimento de alguns dos Estados com os menores IDH do Pa\u00eds, por meio da arrecada\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00f5es governamentais e cria\u00e7\u00e3o de emprego e renda para a sua popula\u00e7\u00e3o\", diz o comunicado.\nO MME tamb\u00e9m solicita \"avaliar a possibilidade, dentro da mais estrita legalidade, observ\u00e2ncia das regras de governan\u00e7a e interesse da companhia, de manuten\u00e7\u00e3o da sonda e dos recursos destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do po\u00e7o mobilizados, por tempo adicional que possibilite o avan\u00e7o das discuss\u00f5es com o Ibama para o licenciamento desta importante atividade no \u00e2mbito da pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural do Pa\u00eds\".\nA Petrobras, por sua vez, diz que segue comprometida com o desenvolvimento da Margem Equatorial brasileira, reconhecendo a import\u00e2ncia de novas fronteiras para assegurar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica do Pa\u00eds e os recursos necess\u00e1rios para a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica justa e sustent\u00e1vel e refor\u00e7a que atendeu a todos os requisitos previstos no processo de licenciamento.\nA companhia informou que analisar\u00e1 os pedidos do MME, sob a \u00f3tica jur\u00eddica e dentro de suas regras de governan\u00e7a, para que as suas inst\u00e2ncias internas competentes avaliem potenciais riscos jur\u00eddicos e econ\u00f4micos decorrentes da solicita\u00e7\u00e3o.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "19/05/2023 13h54"}
{"T\u00edtulo": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o impede que garimpo ilegal continue a funcionar na Amaz\u00f4nia", "Texto": "Apesar de uma ofensiva na fiscaliza\u00e7\u00e3o em 2023, o garimpo ilegal tem persistido na Amaz\u00f4nia. \u00d3rg\u00e3os federais e estaduais fazem um cerco \u00e0 atividade no sudoeste do Par\u00e1, regi\u00e3o mais afetada pelo problema no pa\u00eds, mas esbarram em uma s\u00e9rie de dificuldades.\nO que est\u00e1 acontecendo?\nEm menos de tr\u00eas meses, 29 garimpos foram fechados pelo ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade) s\u00f3 no sudoeste paraense. Em todo o ano passado, foram 67 locais desativados na regi\u00e3o.\nH\u00e1 mais de um m\u00eas, o governo estadual mant\u00e9m uma opera\u00e7\u00e3o permanente contra o garimpo e o desmatamento. Os agentes montaram tr\u00eas bases fixas de fiscaliza\u00e7\u00e3o, em pontos cr\u00edticos no estado.\nApesar do cerco, grupos de garimpeiros no WhatsApp indicam que a explora\u00e7\u00e3o persiste. Pedidos de vaga de emprego nos garimpos, compra e venda de equipamentos e at\u00e9 de min\u00e9rios s\u00e3o frequentes nos chats.\nFiscais ambientais dizem estar \"enxugando gelo\". Segundo eles, at\u00e9 os garimpos que foram fechados neste ano podem ser novamente ocupados em breve, por falta de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas liberadas.\nOuvidos pelo UOL, pol\u00edticos e empres\u00e1rios locais argumentam que o garimpo \u00e9 fundamental para a economia das cidades. Os governos federal e estadual dizem ter planos para gerar fontes alternativas de emprego e renda, mas at\u00e9 o momento as medidas n\u00e3o foram implementadas.\n'Garimpo na Amaz\u00f4nia amea\u00e7a santu\u00e1rio de \u00e1rvores gigantes de at\u00e9 600 anos'\nCisternas de pl\u00e1stico livram comunidades de \u00e1gua contaminada pelo garimpo\nPF pede ao Fundo Amaz\u00f4nia verba para a\u00e7\u00f5es contra garimpo e desmatamento\nNo in\u00edcio de fevereiro, o governo do Par\u00e1 decretou emerg\u00eancia ambiental em 15 munic\u00edpios que responderam, juntos, por 76% do desmatamento ilegal no estado de 2019 a 2022.\nA Opera\u00e7\u00e3o Curupira, lan\u00e7ada pelo Executivo estadual no dia 15 de fevereiro de 2023, emprega mais de 150 policiais na repress\u00e3o. J\u00e1 o ICMBio tem desmantelado garimpos desde janeiro e prev\u00ea, para este ano, um total de 24 opera\u00e7\u00f5es s\u00f3 na regi\u00e3o sudoeste.\nO chefe da unidade local do ICMBio, Bruno Matos, considera esse esfor\u00e7o insuficente. Segundo ele, uma s\u00e9rie de fatores impede que o poder p\u00fablico mantenha as \u00e1reas protegidas livres do garimpo ilegal:\nA unidade local do \u00f3rg\u00e3o cuida de mais de 9 milh\u00f5es de hectares, \u00e1rea pouco inferior \u00e0 do estado de Santa Catarina. O territ\u00f3rio protegido se divide entre 12 parques e florestas nacionais, sem contar as terras ind\u00edgenas.\nO Brasil tem mecanismos fracos para controlar a circula\u00e7\u00e3o do ouro ilegal.\nCom o lucro da minera\u00e7\u00e3o ilegal, donos de garimpo podem repor rapidamente m\u00e1quinas e ve\u00edculos destru\u00eddos nas opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o.\nA gente acredita que a redu\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos foi pequena. Quando acaba uma opera\u00e7\u00e3o, a gente n\u00e3o tem como garantir que aquele garimpo n\u00e3o vai ser reativado. Enquanto atacamos alguns alvos, est\u00e3o surgindo novos em outros lugares. Ent\u00e3o \u00e9 uma bola de neve, parece que a gente est\u00e1 enxugando gelo\".\nBruno Matos, chefe da unidade do ICMBio em Itaituba (PA)\nMar.23 - Opera\u00e7\u00e3o Curupira, do governo do Par\u00e1, desmantela garimpo ilegal\nImagem: Paulo C\u00e9zar/Ag\u00eancia Par\u00e1\nUm estudo do projeto Mapbiomas, publicado em setembro do ano passado, apontou que o sudoeste do Par\u00e1 lidera o ranking de devasta\u00e7\u00e3o pelo garimpo:\nEm 2021, a regi\u00e3o teve as quatro unidades de conserva\u00e7\u00e3o mais afetadas pela atividade no pa\u00eds: duas florestas, um parque nacional e uma APA (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental).\nNaquele ano essas quatro reservas tinham, juntas, 520 km\u00b2 ocupados pelo garimpo. A \u00e1rea equivale a um ter\u00e7o da cidade de S\u00e3o Paulo.\nA regi\u00e3o tamb\u00e9m tem as duas terras ind\u00edgenas -- Kayap\u00f3 e Munduruku -- com mais espa\u00e7o invadido pelos garimpeiros. A atividade amea\u00e7a mais de 13 mil pessoas que vivem nesses territ\u00f3rios.\nApesar dos danos, pol\u00edticos e empres\u00e1rios apostam na manuten\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o mineral em locais como Itaituba (PA), l\u00edder nacional de escoamento de ouro ilegal. Para Fabr\u00edcio Schuber, presidente de uma associa\u00e7\u00e3o empresarial do munic\u00edpio, o garimpo sustenta v\u00e1rias cadeias econ\u00f4micas locais.\nTudo \u00e9 feito para atender a minera\u00e7\u00e3o: tornearia, el\u00e9trica, combust\u00edvel, supermercado. Tudo abastece n\u00e3o s\u00f3 o garimpo como a popula\u00e7\u00e3o de Itaituba mesmo, que recebe o recurso de l\u00e1. Essas fam\u00edlias dos garimpeiros, que moram na cidade, abrem outros neg\u00f3cios na cidade com o dinheiro que vem do garimpo\nFabr\u00edcio Schuber, presidente da Aseii (Associa\u00e7\u00e3o Empresarial e Industrial de Itaituba\nAs medidas para resolver o problema patinam\nEm fevereiro, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a lan\u00e7ou o plano Amas (Amaz\u00f4nia Mais Segura), que prev\u00ea apoio aos estados para aprimorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o aos crimes. O projeto, por\u00e9m, ainda est\u00e1 na fase de discuss\u00f5es.\nSegundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, a prioridade inicial do Fundo Amaz\u00f4nia ser\u00e1 conter situa\u00e7\u00f5es emergenciais, como a invas\u00e3o \u00e0 terra ind\u00edgena Yanomami. Iniciativas de economia sustent\u00e1vel, segundo a pasta, ficar\u00e3o para depois.\nO governo do Par\u00e1 tem planos de fomento \u00e0 economia sustent\u00e1vel, mas ambos ainda est\u00e3o em fase de implanta\u00e7\u00e3o.\nO que dizem o governo federal e o do Par\u00e1\nProcurado, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a afirmou que o planejamento do AMAS \"est\u00e1 sendo finalizado\" e que a pasta aguarda pedidos espec\u00edficos de cada governo estadual, tais como a instala\u00e7\u00e3o de bases de fiscaliza\u00e7\u00e3o nas florestas e \u00e0 beira dos rios.\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, por sua vez, foi questionado sobre a expectativa de usar o Fundo Amaz\u00f4nia para fomentar a economia sustent\u00e1vel na regi\u00e3o, mas n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da reportagem.\nJ\u00e1 o governo do Par\u00e1 informou que est\u00e1 implantando um plano de bioeconomia, que pretende \"gerar uma nova matriz socioecon\u00f4mica no estado\", e um plano de restaura\u00e7\u00e3o florestal, para dar \"outras op\u00e7\u00f5es de renda para aqueles que tiravam o seu sustento de atividades ilegais\".", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "27/03/2023 00h00"}
{"T\u00edtulo": "Su\u00e9cia \u00e9 modelo de pol\u00edtica ambiental, mas enfrenta desafio 'de ricos': reduzir o consumo", "Texto": "A Su\u00e9cia \u00e9 apontada como um pa\u00eds de vanguarda na pol\u00edtica ambiental: tem alguns dos objetivos mais ambiciosos do mundo de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa e \u00e9 modelo em aspectos como energias renov\u00e1veis, reciclagem e bairros sustent\u00e1veis. Entretanto, diminuir o impacto do consumo elevado \u00e9 um desafio - um problema \"de ricos\" que o governo tenta enfrentar com mais impostos e medidas pioneiras para for\u00e7ar a sociedade a aprofundar suas mudan\u00e7as.\nA Su\u00e9cia \u00e9 apontada como um pa\u00eds de vanguarda na pol\u00edtica ambiental: tem alguns dos objetivos mais ambiciosos do mundo de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa e \u00e9 modelo em aspectos como energias renov\u00e1veis, reciclagem e bairros sustent\u00e1veis. Entretanto, diminuir o impacto do consumo elevado \u00e9 um desafio - um problema \"de ricos\" que o governo tenta enfrentar com mais impostos e medidas pioneiras para for\u00e7ar a sociedade a aprofundar suas mudan\u00e7as.\nL\u00facia M\u00fczell, enviada especial da RFI a Estocolmo\nOs suecos querem se tornar um dos primeiros do mundo desenvolvido a serem neutros em emiss\u00f5es de carbono at\u00e9 2045, gra\u00e7as \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis da sua matriz energ\u00e9tica. A capital, Estocolmo, assumiu a miss\u00e3o de chegar a esse objetivo ainda mais cedo, em 2040.\nJ\u00e1 faz mais de 50 anos que os suecos, tradicionalmente apegados \u00e0 natureza, acordaram para a crise ambiental, mas foi nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas que o pa\u00eds passou a implementar transforma\u00e7\u00f5es profundas para fazer a sua parte contra as mudan\u00e7as do clima. Em poucos anos, a Su\u00e9cia se tornou um dos campe\u00f5es mundiais da reciclagem e da valoriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, num c\u00edrculo virtuoso que fez o pa\u00eds o pa\u00eds cortar 35% das suas emiss\u00f5es desde a d\u00e9cada de 1990.\nTransforma\u00e7\u00e3o do calor e do lixo\nComo parte desta din\u00e2mica, o setor digital entra neste ciclo. Por ser um pa\u00eds frio pr\u00f3ximo do \u00c1rtico, a Su\u00e9cia se tornou um hub para gigantes da tecnologia do mundo todo instalarem seus data centers regionais. Se, por um lado, os centros de armazenamento de dados consomem quantidades colossais de energia, por outro, tamb\u00e9m geram muito calor que, na Su\u00e9cia, \u00e9 reaproveitado na rede de calefa\u00e7\u00e3o urbana.\nTornar sustent\u00e1veis essas imensas infraestruturas significa n\u00e3o s\u00f3 evitar emiss\u00f5es de CO2, como representa uma fonte de economia para empresas como Microsoft, Google e outras. O pa\u00eds j\u00e1 tem alguns \"green data centers\" com balan\u00e7o ambiental positivo.\n\"Os data centers precisam ser altamente refrigerados, para esfriar os processadores e os sistema el\u00e9trico. Mas um resfriador \u00e9 basicamente uma bomba de calor. N\u00f3s chegamos a um desenho ideal de resfriador, de forma a captar o calor e encaminh\u00e1-lo para a rede de calefa\u00e7\u00e3o\", explica Fabien Levihn, diretor de pesquisa e desenvolvimento da Stockholm Exergi, a companhia municipal de energia. \"Hoje temos data centers em muitas cidades que recuperam o calor.\"\nOutra fonte para abastecer a rede de calefa\u00e7\u00e3o \u00e9 o lixo. Os lix\u00f5es de material org\u00e2nico foram banidos da Su\u00e9cia h\u00e1 20 anos: os dejetos alimentares s\u00e3o transformados em adubo agr\u00edcola ou biocombust\u00edvel, depois utilizado para aquecer os im\u00f3veis.\n\"As cidades organizaram projetos para o biog\u00e1s, come\u00e7aram a coletar o lixo alimentar separadamente, a construir plantas de transforma\u00e7\u00e3o em biocombust\u00edvel\", aponta Caroline Steinwig, especialista em tratamento biol\u00f3gico e biocombust\u00edveis do Avfall Sverige, a ag\u00eancia sueca de tratamento de lixo. \"E melhoramos o produto final: passamos a remover o CO2 para obtermos a mesma qualidade do g\u00e1s natural e transform\u00e1-lo em combust\u00edvel para o transporte. Iniciamos essa solu\u00e7\u00e3o circular, e os \u00f4nibus locais passaram a rodar com este biog\u00e1s.\" \nEntretanto, apesar de 87% das cidades do pa\u00eds terem sistema de coleta subterr\u00e2nea e reciclagem dos v\u00e1rios tipos de lixo, persistem lacunas na separa\u00e7\u00e3o dos dejetos nas resid\u00eancias, empresas e outros organismos.\n\"N\u00e3o somos perfeitamente circulares. Cerca de 50% do lixo alimentar vai parar no lixo residual, infelizmente, e isso acaba sendo incinerado. Ainda podemos melhorar muito\", indica Steinwig. \"Temos muito orgulho do que constru\u00edmos, uma aprendizagem sobre a import\u00e2ncia da separa\u00e7\u00e3o correta do lixo que vem desde a creche para educarmos os nossos futuros cidad\u00e3os a fazer as coisas direito. Globalmente, estamos bem, mas ainda temos muita coisa para fazer\", constata.\nAumento das renov\u00e1veis\nUma das metas \u00e9 atingir uma matriz energ\u00e9tica com apenas fontes renov\u00e1veis at\u00e9 2040 - o que seria in\u00e9dito num pa\u00eds desenvolvido. Com 54,6% de sua produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica assim, sobretudo via hidrel\u00e9tricas, Estocolmo j\u00e1 \u00e9 exemplar na Uni\u00e3o Europeia, onde a m\u00e9dia \u00e9 de apenas 18,9% de energia limpa.\nEntretanto, o pa\u00eds ainda n\u00e3o encontrou uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para os dias frios, quando \u00e9 obrigado a completar a demanda com importa\u00e7\u00e3o de eletricidade dos vizinhos alem\u00e3es e poloneses - onde \u00e9 produzida por fontes f\u00f3sseis.\nEssas e outras incongru\u00eancias ajudam a explicar a indigna\u00e7\u00e3o da jovem militante Greta Thumberg - diante da emerg\u00eancia clim\u00e1tica, a estudante prefere chamar a aten\u00e7\u00e3o para as falhas, em vez dos avan\u00e7os no pa\u00eds.\nA especialista em cidades sustent\u00e1veis Sofie Pandis Iveroth, refer\u00eancia sobre o tema, tamb\u00e9m segue nesta linha cr\u00edtica. Para a autora, a Su\u00e9cia s\u00f3 poder\u00e1 afirmar que est\u00e1 no caminho certo da transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica quando abandonar definitivamente a combust\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s ou lixo.\n\"N\u00e3o, ainda n\u00e3o estamos vendo um verdadeiro movimento transformador na Su\u00e9cia. Talvez a guerra na Ucr\u00e2nia ou outra coisa horr\u00edvel como essa nos empurre a adiar ainda mais a transi\u00e7\u00e3o. Mas enquanto n\u00f3s formos dependentes da combust\u00e3o e dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o ser\u00e1 suficiente\", ressalta a consultora s\u00eanior do grupo Anthesis. \"Precisamos encontrar novas formas para facilitar a introdu\u00e7\u00e3o de ainda mais energia solar, mais e\u00f3licas, estocagem de eletricidade, o uso de hidrog\u00eanio verde\", diz Iveroth, autora de uma tese de doutorado sobre o primeiro bairro ecol\u00f3gico da capital, Hammarby Sjostad.\nSuecos consomem demais\nNa compara\u00e7\u00e3o com os vizinhos europeus e outras economias avan\u00e7adas, o grande calcanhar de Aquiles sueco \u00e9 o consumo. Segundo a Ag\u00eancia P\u00fablica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, as emiss\u00f5es ligadas ao consumo chegam a 9 bilh\u00f5es de toneladas de CO2 por pessoa - ou seja, nove vezes mais do que o m\u00e1ximo para que limitar o aquecimento do planeta em menos de 2\u00b0C seja uma meta poss\u00edvel.\nUm relat\u00f3rio de 2019 da ONG Global Footprint Network apontou que se a humanidade consumisse como os suecos, os recursos naturais que a Terra consegue renovar a cada ano se esgotariam j\u00e1 no dia 9 de abril - e n\u00e3o em 29 de julho, conforme a m\u00e9dia mundial. A tomada de consci\u00eancia sobre o problema, ainda lenta, deu origem a movimentos como o \"k\u00f6pskam\", \"vergonha de comprar\", e o \"flygskam\", \"vergonha de andar de avi\u00e3o\", o meio de transporte mais nocivo ao planeta.\n\"Muitos suecos se sentem conectados com a natureza, se importam e t\u00eam um forte interesse nos temas ambientais. Mas aqui n\u00f3s temos um alto padr\u00e3o de vida e o modo como as pessoas consomem acaba indo no sentido contr\u00e1rio\", explica Katarina Axelsson, pesquisadora em consumo sustent\u00e1vel do Instituto Ambiental de Estocolmo (SEI, na sigla em ingl\u00eas). \"O impacto ambiental do consumo \u00e9 alto, mas ainda n\u00e3o estamos totalmente dispostos a agir com responsabilidade quanto a isso, porque hoje esses h\u00e1bitos est\u00e3o absorvidos no nosso estilo de vida. \u00c9 um grande desafio: n\u00f3s nos acostumamos a ter acesso aos produtos de lojas como H&M e outras marcas de fast fashion, com todas as adversidades que elas representam\", nota a pesquisadora.\nObjetos de segunda m\u00e3o\nDesde 2018, com a nova lei de transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica no pa\u00eds, as empresas s\u00e3o obrigadas a adotar planos de redu\u00e7\u00e3o do seu impacto ambiental. A comercializa\u00e7\u00e3o de objetos de segunda m\u00e3o se acelerou - o primeiro shopping exclusivamente para objetos usados foi aberto a cerca de 120 quil\u00f4metros da capital, em Eskilstuna. Mas a imensa quantidade de produtos que ficam encalhados \u00e0 venda mostram o longo o caminho que ainda existe pela frente.  \nA redu\u00e7\u00e3o do consumo se tornou o foco de organiza\u00e7\u00f5es ambientais, mas tamb\u00e9m do pr\u00f3prio governo, que promove campanhas para sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o sobre o combate ao desperd\u00edcio e o reaproveitamento dos produtos. Em Estocolmo, h\u00e1 dezenas de pontos onde os habitantes podem depositar os objetos, m\u00f3veis ou roupas que n\u00e3o usam mais, e tudo fica \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para qualquer um levar para casa, gratuitamente.\nEste ano, o projeto ganhou financiamento da Uni\u00e3o Europeia para experimentar uma vers\u00e3o mar\u00edtima do Pop up Aterbruk: um barco leva e traz os objetos de bairros mais distantes.\n\"A maioria das pessoas quer fazer direito, mas precisamos oferecer solu\u00e7\u00f5es, inclusive log\u00edsticas, para que elas possam faz\u00ea-lo\", comenta Lena Youhanan, uma das respons\u00e1veis pela campanha. \"Quando as pessoas v\u00eam aqui, \u00e9 uma oportunidade ideal para n\u00f3s informarmos sobre o que acontece com os objetos que elas deixam. \u00c9 um momento de aprendizagem, para mostrar que aquilo seria lixo se n\u00e3o estiv\u00e9ssemos tomando conta de uma maneira melhor\", esclarece.\nFor\u00e7ar mudan\u00e7as de h\u00e1bitos pelo bolso \nUma pesquisa do Banco Europeu de Investimentos indicou que tr\u00eas quartos da popula\u00e7\u00e3o sueca acredita que a crise clim\u00e1tica e as suas consequ\u00eancias s\u00e3o o maior desafio da humanidade no s\u00e9culo 21 - e concorda com que o governo aplique \"medidas r\u00edgidas para impor mudan\u00e7as no comportamento das pessoas\".\nNeste sentido, Axelsson ressalta que uma alternativa mais radical seria coagir pelo bolso, com impostos ainda mais altos sobre o consumo. J\u00e1 \u00e9 o caso sobre o gasto de energia: desde os anos 2000, o pa\u00eds adota uma das taxas por emiss\u00f5es de CO2 mais elevadas do mundo, atualmente cotada a \u20ac 117 (R$ 650) por tonelada. Na Fran\u00e7a e Alemanha, o imposto \u00e9 de \u20ac 44,6 (R$ 244) e \u20ac 25 (R$ 138), respectivamente, por tonelada emitida.\nO pr\u00f3ximo objetivo \u00e9 adicionar as emiss\u00f5es oriundas do consumo, inclusive via importa\u00e7\u00f5es, nas metas nacionais de redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa. Novamente, a Su\u00e9cia deve ser o primeiro pa\u00eds do mundo a implementar tal medida.\n\"Eu acho que isso \u00e9 \u00f3timo. \u00c9 fant\u00e1stico que tenhamos conseguido dar esse passo, porque as pesquisas mostram que \u00e9 importante n\u00e3o s\u00f3 estabelecer objetivos, mas definir como vamos desenvolver um plano de a\u00e7\u00e3o para conseguir atingi-los\", sublinha Axelsson. \"Temos que determinar que as pessoas, as empresas e organiza\u00e7\u00f5es ter\u00e3o responsabilidades e trabalhar\u00e3o para chegarmos, todos, nesse objetivo.\"", "Autor": "", "Data": "29/06/2022 12h34"}
{"T\u00edtulo": "Brasileiros criam banheiro sustent\u00e1vel m\u00f3vel para atender desabrigados", "Texto": "Que banheiro qu\u00edmico, que nada! Um banheiro emergencial m\u00f3vel para atender as pessoas atingidas por desastres \u00e9 o resultado de um projeto desenvolvido na Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP. Instalado em um cont\u00eainer, o equipamento capta em rios, filtra e aquece a \u00e1gua usada nos lavabos, vasos sanit\u00e1rios e chuveiros.\nProfessora Lara Leite Barbosa de Senne, da FAU, explica funcionamento do sistema hidr\u00e1ulico do banheiro m\u00f3vel\nImagem: Marcos Santos / USP Imagens\nA instala\u00e7\u00e3o tem capacidade para 144 banhos de dez minutos por dia e \u00e9 dotada de um banheiro acess\u00edvel. Por envolver uma metodologia colaborativa, com participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, consultores t\u00e9cnicos e empresas, o projeto recebeu o nome de Apis (abelha, em latim). Atrav\u00e9s da Ag\u00eancia USP de Inova\u00e7\u00e3o, foi pedida a patente do equipamento.\n\"Em alguns munic\u00edpios, existe uma situa\u00e7\u00e3o recorrente de inunda\u00e7\u00f5es, que exigem atendimento emergencial ap\u00f3s os desastres\", afirma a professora Lara Leite Barbosa de Senne, coordenadora do projeto, iniciado em 2009.\nO levantamento preliminar mostrou uma grande demanda na regi\u00e3o do Vale do Ribeira, interior de S\u00e3o Paulo, caracterizada por munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o em torno de 15 mil habitantes, baixo \u00edndice de desenvolvimento humano e poucos recursos para atendimento de emerg\u00eancias.\n\"Em contato com a popula\u00e7\u00e3o de uma das cidades da regi\u00e3o, Eldorado, verificou-se a necessidade de um banheiro que atendesse os desabrigados que ficam de sete a 15 dias alojados em escolas e igrejas\".\nO banheiro m\u00f3vel \u00e9 constru\u00eddo a partir de um cont\u00eainer colocado sobre uma plataforma elevada, para n\u00e3o ser atingida pelas inunda\u00e7\u00f5es. \"O cont\u00eainer \u00e9 aberto nas laterais, onde \u00e9 feito o acesso ao banheiro e s\u00e3o colocadas lonas para fechar a entrada, que serve de vesti\u00e1rio\", descreve Lara. \"A \u00e1gua \u00e9 captada em rios nas proximidades e levada por meio de um sistema de bombeamento at\u00e9 o cont\u00eainer\".\nA \u00e1gua \u00e9 conduzida por uma mangueira, ligada \u00e0 sa\u00edda da bomba que fica no rio, at\u00e9 uma membrana de ultrafiltra\u00e7\u00e3o. Este equipamento foi sugerido pelo professor Jos\u00e9 Carlos Mierzwa, da Escola Polit\u00e9cnica da USP, consultor do projeto, e doado pela empresa Dow. \"A \u00e1gua filtrada vai para um reservat\u00f3rio de \u00e1guas frias no alto do cont\u00eainer e pode ser aquecida por um gerador, sugest\u00e3o do pesquisador Gilberto Jan\u00f3lio, do Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares, ou atrav\u00e9s de pain\u00e9is solares, seguindo para o reservat\u00f3rio de \u00e1guas quentes\", relata a professora. \"Depois de usadas, as \u00e1guas cinzas, dos chuveiros e lavat\u00f3rios, e as \u00e1guas negras, dos vasos sanit\u00e1rios, s\u00e3o armazenadas em bols\u00f5es abaixo do cont\u00eainer, at\u00e9 serem descartadas\". \nCont\u00eainer \u00e9 aberto nas laterais, onde h\u00e1 o acesso ao banheiro e s\u00e3o colocadas lonas para entrada servir como vesti\u00e1rio\nImagem: Marcos Santos / USP Imagens\nBanheiro acess\u00edvel\nEm cada um dos lados do cont\u00eainer h\u00e1 um vaso sanit\u00e1rio, um chuveiro e um lavabo com duas pias, para uso feminino e masculino. \"Na parte de tr\u00e1s, h\u00e1 um banheiro acess\u00edvel, com espa\u00e7o para cadeira de rodas, cujo acesso \u00e9 feito por uma plataforma elevat\u00f3ria com 83 cent\u00edmetros de desn\u00edvel\", aponta Lara.\nInicialmente, a veda\u00e7\u00e3o interna era feita com divis\u00f3rias de fibra de bananeira, para aproveitar um material abundante na regi\u00e3o de Eldorado. \"As chapas t\u00eam um metro de largura por dois de altura. Essas divis\u00f3rias ser\u00e3o substitu\u00eddas por outras, feitas com chapas que reutilizam o tetrapak das embalagens de alimentos\".\nCada lado do cont\u00eainer tem vaso sanit\u00e1rio, chuveiro e lavabo com duas pias, para uso masculino e feminino; na parte de tr\u00e1s, fica o banheiro acess\u00edvel\nImagem: Marcos Santos / USP Imagens\nA manuten\u00e7\u00e3o do banheiro emergencial m\u00f3vel, inclusive com a retirada dos res\u00edduos, foi planejada para ser feita a cada sete dias, de acordo com as normas da Defesa Civil para abrigos tempor\u00e1rios. \"Estimando que cada banho dure dez minutos, o equipamento tem capacidade para atender 144 pessoas por dia\", destaca a professora. \"Os chuveiros, torneiras e vasos sanit\u00e1rios possuem redutores de consumo. O vaso, por exemplo, \u00e9 ajustado para utilizar somente dois litros de \u00e1gua por descarga\".\nLara conta que no momento a equipe do projeto est\u00e1 em busca de recursos para terminar o prot\u00f3tipo do banheiro m\u00f3vel. \"Ainda \u00e9 preciso adquirir um painel de controle para automatizar o bombeamento e filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, al\u00e9m de finalizar as instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica\", aponta. \"Tamb\u00e9m faltam uma plataforma elevat\u00f3ria para o banheiro acess\u00edvel, dois pain\u00e9is fotovoltaicos e alguns itens de menor valor, incluindo a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para sua coloca\u00e7\u00e3o. Quando tudo estiver instalado e os testes forem conclu\u00eddos, o prot\u00f3tipo ser\u00e1 doado para a Defesa Civil fazer atendimento\". Assista abaixo o v\u00eddeo produzido pela equipe do projeto para ajudar na obten\u00e7\u00e3o de recursos.\nO prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo pela empresa Contain[it], especializada em cont\u00eaineres. Atualmente o equipamento est\u00e1 na sede da Ag\u00eancia USP de Inova\u00e7\u00e3o, que intermediou um pedido de patente do equipamento e ser\u00e1 respons\u00e1vel por fazer a transfer\u00eancia de tecnologia. \"A ideia \u00e9 encontrar empresas interessadas em assimilar o processo de fabrica\u00e7\u00e3o, de modo que possa haver produ\u00e7\u00e3o em escala industrial\", afirma a professora. \"O banheiro emergencial m\u00f3vel \u00e9 destinado principalmente a governos e ONGs que atendem os desabrigados pelas inunda\u00e7\u00f5es\".", "Autor": "Da Ag\u00eancia USP", "Data": "J\u00falio Bernardes"}
{"T\u00edtulo": "Corrida de carros el\u00e9tricos em SP promove mobilidade limpa", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 24 MAR (ANSA) - A cidade de S\u00e3o Paulo sediar\u00e1 neste s\u00e1bado (25) a sexta prova da temporada 2022/23 da E-Prix da F\u00f3rmula E, etapa nacional da categoria 100% el\u00e9trica do automobilismo mundial, e levar\u00e1 ao p\u00fablico a oportunidade de mostrar como a tecnologia \u00e9 capaz de transformar a mobilidade, substituindo os carros a combust\u00e3o por modelos limpos.   \n\n\nA corrida ser\u00e1 realizada em um circuito de rua no Samb\u00f3dromo do Anhembi, zona norte da capital paulista, e conta com o patroc\u00ednio da Enel Brasil, subsidi\u00e1ria da multinacional italiana Enel, um dos maiores players globais do setor el\u00e9trico e que tem fomentado a eletrifica\u00e7\u00e3o em diversos setores, como a mobilidade.   \n\n\nA iniciativa faz parte da estrat\u00e9gia da empresa de dar visibilidade ao potencial da mobilidade el\u00e9trica e ajudar a materializar para a sociedade os benef\u00edcios da eletrifica\u00e7\u00e3o do consumo com base em fontes renov\u00e1veis.   \n\n\nAtualmente, cerca de 30% das emiss\u00f5es de gases respons\u00e1veis pelo aquecimento do planeta s\u00e3o provenientes dos transportes, o que demonstra a necessidade de grandes cidades, como S\u00e3o Paulo, de acelerar a ado\u00e7\u00e3o da mobilidade sustent\u00e1vel.   \n\n\nPara Nicola Cotugno, Country Manager da Enel no Brasil, \"o patroc\u00ednio \u00e0 Formula E ajuda a aproximar essa discuss\u00e3o sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da vida das pessoas\".   \n\n\n\"O avan\u00e7o da mobilidade el\u00e9trica no pa\u00eds vai contribuir n\u00e3o apenas para acelerar a descarboniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo que gera desenvolvimento econ\u00f4mico, oportunidades de neg\u00f3cios e empregos, ao estimular toda uma cadeia de ind\u00fastrias que atuam neste mercado\", acrescentou.   \n\n\nDe acordo com o executivo, a empresa tem \"liderado estudos de viabilidade em v\u00e1rias cidades para ajudar a impulsionar a mobilidade el\u00e9trica urbana\". \"Ao mesmo tempo, tamb\u00e9m oferecemos diversas solu\u00e7\u00f5es customizadas a clientes e parceiros para contribuir com a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nas empresas, ind\u00fastrias e neg\u00f3cios em geral\", explicou Cotugno.   \n\n\nCriada em 2014, a F\u00f3rmula E \u00e9 a segunda principal prova do automobilismo, depois da j\u00e1 estabelecida F\u00f3rmula 1. A competi\u00e7\u00e3o reunir\u00e1 11 equipes e 22 pilotos, entre eles, os brasileiros Lucas Di Grassi e S\u00e9rgio Sette C\u00e2mara.   \n\n\nA edi\u00e7\u00e3o de 2023 traz diversas novidades, como os carros Gen3, considerados os mais leves, potentes, velozes, sustent\u00e1veis e eficientes j\u00e1 projetados. Eles s\u00e3o inspirados nos avi\u00f5es de ca\u00e7a e desenvolvidos especificamente para corridas de rua. A velocidade pode chegar a 322 quil\u00f4metros por hora.   \n\n\nO circuito em S\u00e3o Paulo ter\u00e1 extens\u00e3o de 2,8 quil\u00f4metros, com a largada acontecendo dentro do Samb\u00f3dromo. Ao todo, ser\u00e3o tr\u00eas longas retas conectadas por chicanes desafiadoras, curvas abertas e fechadas. A disputa come\u00e7ar\u00e1 \u00e0s 14h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia), mas os port\u00f5es do local ser\u00e3o abertos \u00e0s 7h da manh\u00e3 para os treinos livres e de classifica\u00e7\u00e3o.   \n\n\nInteratividade - Durante a corrida, a Enel Brasil promover\u00e1 dois espa\u00e7os interativos, nos quais o p\u00fablico poder\u00e1 conhecer os benef\u00edcios que a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica pode gerar para toda a sociedade.   \n\n\nO primeiro local ir\u00e1 proporcionar uma experi\u00eancia imersiva em uma cidade sustent\u00e1vel, onde ser\u00e1 poss\u00edvel conferir a aplica\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis na gera\u00e7\u00e3o de energia e como o uso dessa energia limpa pode ser transformador para o dia a dia de grandes metr\u00f3poles.   \n\n\nAl\u00e9m disso, o p\u00fablico poder\u00e1 ver como funcionam os smart meters (mediadores inteligentes de energia), que mostraram em tempo real o consumo de energia em determinadas \u00e1reas do Anhembi.   \n\n\nEm outra experi\u00eancia, assinada pela Enel X, bra\u00e7o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras da Enel, haver\u00e1 uma \u00e1rea que contar\u00e1 com uma grande imagem de um \u00f4nibus el\u00e9trico numa montagem com ilus\u00e3o de \u00f3tica.   \n\n\nDependendo do \u00e2ngulo em que o visitante olhar para a instala\u00e7\u00e3o, a imagem do \u00f4nibus \u00e9 formada.   \n\n\nJ\u00e1 o segundo espa\u00e7o interativo \u00e9 destinado ao p\u00fablico infantil e suas fam\u00edlias, trazendo informa\u00e7\u00f5es sobre as \"Redes do Futuro\".   \n\n\nNo estande, crian\u00e7as poder\u00e3o interagir com um caminh\u00e3o el\u00e9trico e serem \"eletricistas por um dia\".   \n\n\nA experi\u00eancia d\u00e1 direito a uniforme e embarque em um cesto similar ao usado para reparos na rede el\u00e9trica, que chega a 2 metros de altura e de onde ser\u00e1 poss\u00edvel fazer fotos panor\u00e2micas do evento. A atividade ser\u00e1 acompanhada por um adulto. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n\n", "Autor": "", "Data": "24/03/2023 15h58"}
{"T\u00edtulo": "Filha de Chico Mendes diz que discurso de Bolsonaro incentivou queimadas", "Texto": "Filha de um dos maiores s\u00edmbolos de luta pela preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, o ambientalista Chico Mendes, Elenira Mendes, 34, fez um apelo, em entrevista ao UOL, para que a sociedade ou\u00e7a a mensagem deixada pelo seringueiro assassinado dentro de casa, em Xapuri (AC), no dia 22 de dezembro de 1988.\n\"Devem ser perpetuadas a voz e as mensagens deixadas por meu pai. Elas devem ecoar com mais for\u00e7a no peito daqueles que ainda sonham e acreditam que ainda \u00e9 tempo de mudan\u00e7a\", disse ela, citando que \"os prop\u00f3sitos\" das queimadas hoje s\u00e3o as mesmas da \u00e9poca em que seu pai era vivo.\nVEJA TAMB\u00c9M\nCom Amaz\u00f4nia em chamas, Bolsonaro enfraquece papel do Ibama\nMadeira ilegal, fogo e grilagem dominam 'terra de ningu\u00e9m' na Amaz\u00f4nia\nComo o fogo, vil\u00e3o da Amaz\u00f4nia, forjou o homem moderno e a economia\nChico fez um pedido \u00e0 filha Elenira, ent\u00e3o aos 4 anos, dois dias antes de morrer: que ela se tornasse advogada para defender \"as pessoas da floresta\".\nHoje formada em direito, Elenira acredita que o aumento das queimadas este ano tem rela\u00e7\u00e3o direta com o discurso de explora\u00e7\u00e3o desregulada da Amaz\u00f4nia do presidente Jair Bolsonaro (PSL). \"A redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi um dos fatores preponderantes\", diz.\nPara ela, se estivesse vivo, Chico estaria hoje com sua luta contra o desmatamento e explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1rea. \"Certamente estaria na sua simplicidade e pacificidade, mais determina\u00e7\u00e3o e ousadia, denunciando e apontando os reais culpados pela destrui\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\"\nLeia a entrevista:\nTemos tr\u00eas d\u00e9cadas sem o seu pai na Amaz\u00f4nia, e a luta pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental ainda parece longe de ser vencida. A mensagem de seu pai se perdeu nesse tempo?\nN\u00e3o se trata de perder a mensagem, mas perceber que ela est\u00e1 mais viva do que nunca. A capacidade que ele teve em lutar contra um sistema de \"desenvolvimento\" que em nada colaborava com a preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia ou trazia qualidade de vida para quem nela vive. Devem ser perpetuadas a voz e as mensagens deixadas por meu pai. Elas devem ecoar com mais for\u00e7a no peito daqueles que ainda sonham e acreditam que ainda \u00e9 tempo de mudan\u00e7a.\nPor que voc\u00ea acha que houve aumento nas queimadas este ano?\nTodos os anos enfrentamos os mesmos problemas ocasionados pelas queimadas.\nEste foi um ano diferente, acredito, pelo fato de termos como presidente algu\u00e9m que, desde a campanha eleitoral, j\u00e1 deixava claro em seu discurso que seria permissivo com os desmatamentos e queimadas.\nA redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi um dos fatores preponderantes.\nSe ele estivesse aqui hoje, o que voc\u00ea acha que estaria fazendo?\nCertamente estaria na sua simplicidade e pacificidade, mais determina\u00e7\u00e3o e ousadia \"empatando\" em todas as \u00e1reas de grande destrui\u00e7\u00e3o, denunciando e apontando os reais culpados pela destrui\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\nQuem desmata hoje s\u00e3o os mesmos daquela \u00e9poca?\nA proposta e o prop\u00f3sito certamente s\u00e3o os mesmos.\nCaso tiv\u00e9ssemos ouvido a mensagem do seu pai, como estaria a Amaz\u00f4nia hoje?\nCertamente j\u00e1 ter\u00edamos um avan\u00e7o significativo em desenvolvimento. A ideia de desenvolvimento e preserva\u00e7\u00e3o de m\u00e3os dadas de forma mais consolidada.\nTrinta anos j\u00e1 temos sem meu pai, e todos os anos em que ele e o movimento dos seringueiros e \u00edndios \u2014a alian\u00e7a dos povos da floresta\u2014 buscam alternativas s\u00f3lidas para que exista. Solu\u00e7\u00f5es para problemas que ainda enfrentamos hoje.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em Macei\u00f3", "Data": "Carlos Madeiro"}
{"T\u00edtulo": "Lula quer transformar ci\u00eancia em pol\u00edtica p\u00fablica, diz presidente do CNPq", "Texto": "Em entrevista ao UOL News nesta sexta, Ricardo Galv\u00e3o, presidente do CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico)) exaltou a mudan\u00e7a de vis\u00e3o do governo federal no campo cient\u00edfico. O professor elogiou n\u00e3o s\u00f3 o reajuste no valor das bolsas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, anunciado pelo presidente Lula (PT), como o compromisso de usar a ci\u00eancia como aliada do desenvolvimento do pa\u00eds.\nMais do que o aumento das bolsas, gostei muito do discurso do Lula ao dizer que vai trazer a ci\u00eancia para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas estrat\u00e9gicas. Esta \u00e9 uma grande mensagem muito diferente da que vimos anteriormente. Os grandes pa\u00edses do mundo est\u00e3o fazendo isso. Ricardo Galv\u00e3o, presidente do CNPq\nGalv\u00e3o criticou a gest\u00e3o de Jair Bolsonaro (PL) por relegar as pesquisas cient\u00edficas a um plano secund\u00e1rio, o que atrapalhou o desenvolvimento e o crescimento do pa\u00eds nos \u00faltimos anos.\nDa campanha ao Planalto, as metamorfoses da frente ampla de Lula\nLula diz ter cobrado explica\u00e7\u00e3o de ministro por estrada em fazenda\nSem reciprocidade, governo Lula avalia volta de vistos para americanos\nNo cen\u00e1rio internacional, \u00e9 bem claro que nenhum pa\u00eds ter\u00e1 desenvolvimento sustent\u00e1vel e socialmente justo sem pol\u00edticas p\u00fablicas fortemente embasadas no progresso cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Ricardo Galv\u00e3o, presidente do CNPq\nSalles deveria ter sido preso por m\u00e1 atua\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia, diz Ricardo Galv\u00e3o\nGalv\u00e3o comandou o Inpe (instituto Nacional de Pesquisas Espaciais) de 2016 a 2019, quando foi demitido por Bolsonaro, que acusou o \u00f3rg\u00e3o de mentir sobre a alta no desmatamento da Amaz\u00f4nia. O cientista citou uma fala de Ricardo Salles, ministro do Meio Ambiente na gest\u00e3o de Bolsonaro, para ilustrar como o governo anterior estava mais preocupado em defender os interesses de quem destru\u00eda a floresta.\nSalles disse que Bolsonaro foi eleito com 100% de apoio dos desmatadores e mineradores da Amaz\u00f4nia. Havia uma inten\u00e7\u00e3o do governo de proteg\u00ea-los. Salles mostrou isso e deveria ter sido preso pela atitude que fez. Ricardo Galv\u00e3o, presidente do CNPq\nMadeiro: Lula 'paz e amor' na economia sumiu e s\u00f3 existe com interlocutores\nO presidente Lula (PT) indica que sua vers\u00e3o 'paz e amor' em rela\u00e7\u00e3o ao mercado nos seus dois primeiros mandatos desapareceu, na vis\u00e3o de Carlos Madeiro. Para o colunista do UOL, o discurso duro do petista, que vive uma queda de bra\u00e7o com o Banco Central, s\u00f3 \u00e9 amenizado quando algum membro de sua equipe econ\u00f4mica entra na discuss\u00e3o.\nEsse Lulinha paz em amor em rela\u00e7\u00e3o com o mercado sumiu dos discursos e s\u00f3 existe na pol\u00edtica econ\u00f4mica quando o [Fernando] Haddad [ministro da Fazenda] ou outro interlocutor fala que n\u00e3o h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de mudar o Banco Central. Fica esse sentimento de que o Lula quer fazer uma sinaliza\u00e7\u00e3o a um p\u00fablico diferente. Ele n\u00e3o pode fazer isso de uma forma diferente da de 2010. Carlos Madeiro, colunista do UOL\nO UOL News vai ao ar de segunda a sexta-feira em tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es: \u00e0s 8h, \u00e0s 12h e \u00e0s 18h. O programa \u00e9 sempre ao vivo.\nQuando: de segunda a sexta, \u00e0s 8h, \u00e0s 12h e 18h.\nOnde assistir: Ao vivo na home UOL, UOL no YouTube e Facebook do UOL.\nVeja a \u00edntegra do programa:", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "17/02/2023 09h53"}
{"T\u00edtulo": "Quem est\u00e1 destruindo as unidades de conserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia", "Texto": "As UCs (Unidades de conserva\u00e7\u00e3o) federais ao redor da BR-163, no Par\u00e1, s\u00e3o as que concentram a maior parte das multas aplicadas pelo ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade) entre 2009 e 2021 na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal. Entre os principais autores de infra\u00e7\u00f5es ambientais das UCs da Amaz\u00f4nia, h\u00e1 pol\u00edticos regionais e pessoas vinculadas a eles, grandes empresas e infratores com vasta ficha de acusa\u00e7\u00f5es criminais, o que inclui assassinato em conflitos agr\u00e1rios.\nAn\u00e1lise realizada pela Ag\u00eancia P\u00fablica com base em dados obtidos via Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI) pela Fiquem Sabendo, ag\u00eancia de dados especializada no acesso a informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, mostra que s\u00e3o cerca de 10,5 mil autua\u00e7\u00f5es lavradas pelo \u00f3rg\u00e3o na regi\u00e3o ao longo do per\u00edodo analisado.\n\nA reportagem selecionou as 132 UCs federais do bioma amaz\u00f4nico, tanto de prote\u00e7\u00e3o integral quanto de uso sustent\u00e1vel, que s\u00e3o administradas pelo ICMBio. Estas 132 UCs concentram 9,4 mil multas com valor especificado, totalizando mais de R$ 3 bilh\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber quantas foram pagas pelos infratores. Fontes afirmam que raramente s\u00e3o quitadas.\nLula: \u00c9 melhor cuidar da Amaz\u00f4nia do que achar ouro em terra ind\u00edgena\nGreenpeace: 'Pol\u00edtica ambiental brasileira vive um de seus piores momentos'\nMilitar ajuda mineradoras do Canad\u00e1 a fechar contrato na Amaz\u00f4nia\nEssas autua\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas principalmente a desmatamento e queimadas, mas outras a\u00e7\u00f5es que geram preju\u00edzos \u00e0 natureza, como constru\u00e7\u00e3o de obras, barramentos e garimpo, tamb\u00e9m est\u00e3o entre as atividades autuadas e contidas na base analisada.\n\nEntre as 11 unidades de conserva\u00e7\u00e3o com maior valor aplicado em multas nesse per\u00edodo na Amaz\u00f4nia - que concentram 75% do valor total -, seis est\u00e3o na zona de influ\u00eancia da BR-163. S\u00e3o elas: Flona (Floresta Nacional) do Jamanxim, Esec (Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica) da Terra do Meio, Rebio (Reserva Biol\u00f3gica) das Nascentes da Serra do Cachimbo, Parna (Parque Nacional) do Jamanxim, Flona de Altamira e Flona de Itaituba II.\nNeste \"top 11\" de UCs, h\u00e1 ainda outras quatro unidades de conserva\u00e7\u00e3o que est\u00e3o pr\u00f3ximas a importantes rodovias federais: as Flonas do Jamari e do Bom Futuro, que est\u00e3o na zona de influ\u00eancia da BR-364; a Flona do Iquiri, influenciada pela 364 e pela BR-317, que teve parte da sua extens\u00e3o pavimentada recentemente; e o Parna Mapinguari, tamb\u00e9m na zona da 364 e igualmente pr\u00f3ximo da BR-319, rodovia que o governo federal tenta promover o asfaltamento. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o na lista \u00e9 a maranhense Rebio do Gurupi, que n\u00e3o \u00e9 cortada por rodovias mas est\u00e1 localizada no estado onde a maior parte da Amaz\u00f4nia j\u00e1 foi desmatada.\nRegistro de im\u00f3veis sobrepostos a UCs aumentou\nA rela\u00e7\u00e3o direta entre a proximidade da malha rodovi\u00e1ria e as infra\u00e7\u00f5es ambientais dentro de UCs n\u00e3o \u00e9 por acaso. \"J\u00e1 tem v\u00e1rios estudos que comprovam que a grande maioria do desmatamento na Amaz\u00f4nia ocorre num raio de proximidade das estradas\", explica Antonio Oviedo, assessor do Programa de Monitoramento de \u00c1reas Protegidas do ISA (Instituto Socioambiental).\nUm estudo conduzido pelo ISA revelou que houve um aumento de mais de 274% dos registros de im\u00f3veis no CAR (Cadastro Ambiental Rural) em sobreposi\u00e7\u00e3o a unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel entre 2018 e 2020, al\u00e9m de um aumento de 54% nas de prote\u00e7\u00e3o integral.\nComo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel regularizar uma terra que incida em \u00e1rea protegida, a expectativa dos invasores ao registrar o im\u00f3vel no CAR \u00e9 que as unidades sejam extintas, reduzidas ou que sua classifica\u00e7\u00e3o mude, permitindo a posterior regulariza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o. De acordo com a ong WWF, h\u00e1 centenas de propostas que podem afetar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o ao redor do pa\u00eds.\nPara Jos\u00e9*, analista ambiental e fiscal do ICMBio que lavrou autua\u00e7\u00f5es contra v\u00e1rios dos infratores citados nesta reportagem, muitas das multas s\u00e3o \"impag\u00e1veis\", mas a atua\u00e7\u00e3o administrativa do \u00f3rg\u00e3o ambiental pode gerar \"repercuss\u00e3o na esfera jur\u00eddica\". \"Como o \u00f3rg\u00e3o judicial \u00e9 mais poderoso, tem mais for\u00e7a para agir contra aquela pessoa, as san\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais pesadas. Ent\u00e3o quando chega na esfera judicial, se existem provas robustas contra aquela pessoa, a\u00ed sim ela vai sentir o peso do que fez, de ter desmatado. N\u00e3o vai ficar t\u00e3o impune assim\", diz. Ele preferiu n\u00e3o se identificar por temer repres\u00e1lias internas.\nA recordista: Flona do Jamanxim\nA Floresta Nacional (Flona) do Jamanxim, um dos alvos do Dia do Fogo, quando produtores rurais e empres\u00e1rios locais provocaram vastas queimadas na regi\u00e3o em 2019, \u00e9 quem lidera o ranking de unidades de conserva\u00e7\u00e3o com maior valor aplicado em multas pelo ICMBio. S\u00e3o R$ 571,1 milh\u00f5es em multas, distribu\u00eddas em 531 autua\u00e7\u00f5es.\nEntre todos os infratores com atua\u00e7\u00e3o na Flona, uma fam\u00edlia se destaca: os Piovesan/Cordeiro - em alguns casos, o sobrenome da fam\u00edlia \u00e9 grafado como Piovezan. A grande campe\u00e3 em valor de autua\u00e7\u00f5es considerando todas as unidades federais da Amaz\u00f4nia \u00e9 Sandra Mara Silveira, que j\u00e1 recebeu R$ 95,8 milh\u00f5es em multas. A maior das multas, de R$ 86,3 milh\u00f5es, foi aplicada em novembro de 2017 e refere-se ao impedimento, \"mediante uso de fogo, da regenera\u00e7\u00e3o natural de 5.758,67 hectares\" - \u00e1rea superior ou semelhante \u00e0 de pequenos pa\u00edses, como San Marino e Bermudas.\nSandra Silveira \u00e9 esposa de M\u00e1rcio Piovezan Cordeiro, que segundo apura\u00e7\u00e3o da reportagem com fontes pr\u00f3ximas, seria o verdadeiro operador dos desmatamentos. Al\u00e9m dela, um outro parente de seu marido tamb\u00e9m aparece entre os maiores infratores da Flona do Jamanxim: Edson Luiz Piovesan. Ele j\u00e1 foi condenado em a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por desmatamento e \u00e9 r\u00e9u por queimadas. Segundo colocado em multas da Flona com R$ 33,95 milh\u00f5es, Edson \u00e9 filho de Edson Miguel Piovesan, ex-prefeito de Juara (MT), que faleceu em mar\u00e7o do ano passado.\nSegunda colocada, Flona do Iquiri\nEntre 2019 e 2021, um quarto de todas as multas aplicadas nas UCs federais da Amaz\u00f4nia foram lavradas contra infratores na Floresta Nacional do Iquiri, localizada em L\u00e1brea (AM), em um total de R$ 300 milh\u00f5es. Ela \u00e9 a segunda no ranking de UCs federais da Amaz\u00f4nia com maior valor aplicado em multas ao longo de todo o per\u00edodo analisado, com R$ 377,5 milh\u00f5es.\nNa unidade, quatro infratores concentram 91% do valor das multas aplicadas entre 2019 e 2021. Os dois primeiros s\u00e3o Edson Domingos Lopes (R$ 83,6 milh\u00f5es no per\u00edodo) e Evandro Aparecido de Souza Barros (R$ 73,5 milh\u00f5es). Ambos foram multados por destruir ou danificar milhares de hectares no interior da Flona.\nA dupla foi denunciada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que apresentou uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica contra os dois. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, eles s\u00e3o respons\u00e1veis por aberturas de ramais e de estradas clandestinas no Iquiri e aterraram e barraram cursos d'\u00e1gua com a constru\u00e7\u00e3o de pontes irregulares, entre outros crimes ambientais.\nProcurado, Evandro Barros disse ter comprado, em 2013, uma \u00e1rea que j\u00e1 era ocupada desde antes da cria\u00e7\u00e3o da Flona e reclamou da falta de indeniza\u00e7\u00e3o por parte do governo. Ele admitiu ter constru\u00eddo um curral em mais de uma ocasi\u00e3o e disse n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es financeiras de pagar as multas. J\u00e1 a esposa de Edson Lopes, Marlecy Suave, confirmou que seu marido foi autuado pelo ICMBio, mas negou que ele seja respons\u00e1vel pelas infra\u00e7\u00f5es ambientais. Marlecy afirma que ela e o marido s\u00e3o \"propriet\u00e1rios legais\" da \u00e1rea.\nQuem fecha o \"top 4\" do per\u00edodo na Flona s\u00e3o os madeireiros Francisco de Souza Lima, com mais de R$ 73,1 milh\u00f5es, e Valdeci da Costa, com R$ 43,6 milh\u00f5es.\nCampe\u00f5es de multas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia\nImagem: Ag\u00eancia P\u00fablica\nInfratores acumulam acusa\u00e7\u00f5es criminais\nAl\u00e9m de crimes ambientais, alguns dos maiores infratores das unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais da Amaz\u00f4nia figuram nas p\u00e1ginas policiais.\nNa Flona do Jamanxim, um dos infratores j\u00e1 foi acusado de assassinato em contexto de conflito agr\u00e1rio. Trata-se de Alex Agen\u00e1rio Ferreira Carneiro, que foi multado em R$ 23,1 milh\u00f5es em abril de 2021, por desmatar mais de 2,3 mil hectares.\nAlex Carneiro foi acusado, juntamente com seu pai, Edino Batista Carneiro, e um tio, de mandar matar Fl\u00e1vio Oliveira Ramos, assassinado em dezembro de 2008, em Novo Progresso (PA). Edino, que foi vereador de Cassil\u00e2ndia (MS), j\u00e1 cumpriu pena por roubo qualificado. Segundo reportagens que relatam o caso de homic\u00eddio, Ramos teria vendido uma fazenda para Edino no valor de R$ 850 mil, mas o valor n\u00e3o teria sido quitado. Ele chegou a registrar amea\u00e7as recebidas pela fam\u00edlia antes de ser morto. Em fevereiro de 2013, Edino foi assassinado na pr\u00f3pria casa, tamb\u00e9m em Novo Progresso. No mesmo ano, o j\u00fari fora transferido para outra comarca, em virtude \"dos acusados possu\u00edrem grande poder econ\u00f4mico\", segundo a desembargadora que relatou a transfer\u00eancia. Ap\u00f3s a mudan\u00e7a, Alex e o tio foram inocentados em 2015 no j\u00fari popular.\nJ\u00e1 na Rebio Nascentes da Serra do Cachimbo, o infrator ambiental com ficha criminal \u00e9 Andr\u00e9 Fernando Ferri. Em agosto de 2020, ele foi condenado por corrup\u00e7\u00e3o ativa por ter tentado subornar policiais militares em 2015, ap\u00f3s ser abordado por realizar \"manobras perigosas\" em Dois Irm\u00e3os do Buriti (MS).\nSomados, ele e o irm\u00e3o Edner Aparecido Ferri acumulam R$ 71,2 milh\u00f5es em multas por infra\u00e7\u00f5es no interior da UC paraense. Contatado pela reportagem, Edner disse ter comprado uma \u00e1rea na regi\u00e3o em 2002, per\u00edodo anterior ao estabelecimento da reserva. Ele diz que \"nunca derrubou uma \u00e1rvore\" e que sofre com a invas\u00e3o de grileiros e posseiros em suas terras. No entanto, Edner admitiu que mantinha gado dentro da \u00e1rea, mas que vendeu os animais \u2014 \"para n\u00e3o perder injustamente\" \u2014 quando soube que o ICMBio pretendia fazer a opera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.\nEmpresas mais multadas\nNas unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais da Amaz\u00f4nia, grandes empresas tamb\u00e9m est\u00e3o por tr\u00e1s de vultosos desmatamentos e outras a\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por destruir a floresta. Somadas, tr\u00eas delas j\u00e1 receberam um total de R$ 130,8 milh\u00f5es em multas aplicadas pelo ICMBio entre 2009 e 2021. S\u00e3o elas: Salobo Metais S/A, ligada \u00e0 Vale, Energia Sustent\u00e1vel do Brasil (ESBR) S/A, concession\u00e1ria da Usina Hidrel\u00e9trica (UHE) de Jirau e a Floraplac, que produz chapas de MDF, ligada ao Grupo Concrem, gigante do setor madeireiro na Amaz\u00f4nia.\nA Salobo Metais S/A, que \u00e9 subsidi\u00e1ria e a maior opera\u00e7\u00e3o de cobre da Vale \u2014 companhia que obteve lucro recorde de R$ 121,2 bilh\u00f5es em 2021 \u2014 foi multada por infra\u00e7\u00f5es no interior da Flona de Caraj\u00e1s, da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Igarap\u00e9 Gelado e da Flona do Tapirape-Aquiri, todas na regi\u00e3o de Marab\u00e1 (PA), num total de R$ 52,6 milh\u00f5es em multas. A Salobo, que acumula outras acusa\u00e7\u00f5es de crimes ambientais, auxilia na administra\u00e7\u00e3o de algumas das unidades de conserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.\nJ\u00e1 a segunda colocada na lista \u00e9 a concession\u00e1ria da Usina Hidrel\u00e9trica (UHE) de Jirau, a Energia Sustent\u00e1vel do Brasil (ESBR) S/A. Ela recebeu uma multa no valor de R$ 48,5 milh\u00f5es em mar\u00e7o de 2017 por \"danificar 4.047 hectares de floresta nativa\". A empresa, que desde 2021 passou a se chamar Jirau Energia, \u00e9 a com maior valor em autua\u00e7\u00f5es no Parque Nacional (Parna) Mapinguari, localizado entre o Amazonas e Rond\u00f4nia.\nNa terceira coloca\u00e7\u00e3o entre as maiores infratoras est\u00e1 a Floraplac, a segunda maior empregadora privada de Paragominas (PA). A empresa j\u00e1 recebeu cinco autua\u00e7\u00f5es por infra\u00e7\u00f5es ambientais no interior da Reserva Biol\u00f3gica (Rebio) do Gurupi, no oeste do Maranh\u00e3o, pr\u00f3xima \u00e0 fronteira com o Par\u00e1. Somadas, as multas ultrapassam R$ 32,1 milh\u00f5es. Em resposta aos questionamentos da reportagem, a empresa enviou uma nota.\nA reportagem procurou todos os citados, mas alguns n\u00e3o foram localizados. Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem, a assessoria da Vale encaminhou uma nota na qual afirma que as atividades da Salobo Metais atendem aos \"requisitos previstos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental\", o que inclui, segundo a empresa, \"o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna da regi\u00e3o\".\nSegundo a nota, aa multas recebidas est\u00e3o sendo discutidas nos respectivos processos administrativos.\nA Vale afirma, por meio da mesma nota, que apoia o ICMBIO na prote\u00e7\u00e3o das unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Caraj\u00e1s e que atualmente s\u00e3o preservador \"mais de 800 mil hectares, o equivalente a mais de 800 mil campos de futebol, de floresta Amaz\u00f4nica\".\n\"A atividade de minera\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo grupo ocupa menos de 2% do total da \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o citada. Para tanto, s\u00e3o mantidos acordos de coopera\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o conjunta de a\u00e7\u00f5es ambientais que potencializam importantes projetos desenvolvidos nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o que apoiamos\" diz a empresa, que cita como exemplo \"a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na floresta Nacional do Tapirap\u00e9-Aquiri\".\nNo local, diz a nota da Vale, a emrpesa incentiva \"a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais e de conserva\u00e7\u00e3o da castanheira\" para gerar alternativas de renda para as comunidades que vivem no entorno dessa unidade\".\n*Com colabora\u00e7\u00e3o de Beatriz Carneiro e Bianca Muniz\n\n*Esta reportagem faz parte do Especial Amaz\u00f4nia Sem Lei, da Ag\u00eancia P\u00fablica -- apublica.org.", "Autor": "Da Ag\u00eancia P\u00f9blica", "Data": "Ciro Barros e Rafael Oliveira*"}
{"T\u00edtulo": "Governo Lula n\u00e3o aceitar\u00e1 condi\u00e7\u00f5es ambientais da Europa para fechar acordo", "Texto": "O governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva n\u00e3o aceitar\u00e1 que compromissos ambientais extras sejam exigidos do Mercosul como condi\u00e7\u00e3o para que o bloco sul-americano feche um acordo comercial com a Europa.\nNos \u00faltimos dias, Lula tratou do tema comercial em suas visitas aos governos de Portugal e Espanha. Para ele, existe um espa\u00e7o real para que o tratado seja finalmente assinado. Mas o temor do governo brasileiro \u00e9 de que as economias mais protecionistas do bloco europeu usem os aspectos ambientais para justificar a cria\u00e7\u00e3o de novos obst\u00e1culos ou mesmo medidas restritivas \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es nacionais.\nConforme o UOL revelou com exclusividade h\u00e1 duas semanas, a Uni\u00e3o Europeia apresentou um projeto para tentar superar o impasse nas negocia\u00e7\u00f5es com o Brasil e, assim, concluir o acordo que h\u00e1 23 anos tenta ser estabelecido entre as duas regi\u00f5es do mundo.\nMas, para a frustra\u00e7\u00e3o dos negociadores sul-americanos, o projeto europeu ampliava as exig\u00eancias ambientais ao Brasil, num gesto considerado pelo Itamaraty como uma manobra que pode at\u00e9 mesmo amea\u00e7ar o tratado.\nEm 2019, depois de 20 anos de negocia\u00e7\u00f5es, o governo de Jair Bolsonaro fechou o entendimento com os europeus. Mas a UE passou a exigir que, para a ratifica\u00e7\u00e3o do tratado ocorrer, o ent\u00e3o governo brasileiro deveria assumir um papel ambiental radicalmente diferente daquele que o ex-presidente estava disposto a aceitar.\nA explos\u00e3o do desmatamento e a crise de confian\u00e7a com Bolsonaro suspenderam qualquer chance de o acordo ser fechado.\nCom a vit\u00f3ria de Lula nas elei\u00e7\u00f5es em 2022, a esperan\u00e7a dos europeus era de que o processo poderia ser acelerado. Principalmente depois de o brasileiro sinalizar que queria anunciar o pacto at\u00e9 meados do ano.\nMas a surpresa do Brasil ocorreu quando, no in\u00edcio de abril, a Europa entregou ao Mercosul seu projeto de protocolo extra. Para os sul-americanos, as novas exig\u00eancias eram descabidas.\nO que querem os europeus?\nPelo novo pacto, os pa\u00edses teriam de assumir uma s\u00e9rie de compromissos ambientais, de biodiversidade e sobre direitos humanos. Um dos principais problemas seria transformar o que s\u00e3o compromissos volunt\u00e1rios do Brasil sobre o clima em obriga\u00e7\u00f5es vinculantes.\nUma das novidades foi a proposta de uma nova meta de desmatamento provis\u00f3ria para ser cumprida at\u00e9 2025.\nSegundo o texto proposto pelos europeus, os dois lados se comprometem a \"deter e reverter a perda de florestas e a degrada\u00e7\u00e3o da terra at\u00e9 2030, ao mesmo tempo em que proporciona desenvolvimento sustent\u00e1vel e promove uma transforma\u00e7\u00e3o rural inclusiva\".\n\"Para este fim, a UE e o Mercosul estabelecer\u00e3o uma meta provis\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o do desmatamento de pelo menos 50% em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis atuais at\u00e9 2025\", disse.\n\"Al\u00e9m disso, os dois lados est\u00e3o comprometidos at\u00e9 2025 a fazer progressos significativos na restaura\u00e7\u00e3o das florestas, maximizando as contribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, os objetivos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e outros co-benef\u00edcios, tais como os inclu\u00eddos nas estrat\u00e9gias e pol\u00edticas nacionais relevantes, os respectivos compromissos ou iniciativas internacionais como o Desafio de Bonn ou a iniciativa global do G20 sobre restaura\u00e7\u00e3o de terras\", aponta o texto.\nO encontro do Mercosul que estava sendo previsto com a Europa foi adiado para final maio, como forma de permitir que os sul-americanos pudessem coordenar sua posi\u00e7\u00e3o e retornar \u00e0 mesa de negocia\u00e7\u00e3o. Agora, depois de consultas, ficou determinado que os sul-americanos v\u00e3o defender duas posi\u00e7\u00f5es no processo:\nO Brasil e o restante dos pa\u00edses do Mercosul n\u00e3o aceitar\u00e3o a imposi\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias ambientais extras ao que esses governos j\u00e1 se comprometeram a adotar em mecanismos como o Acordo de Paris e outros e outros tratados.\nO protocolo adicional n\u00e3o pode ser um novo cap\u00edtulo da negocia\u00e7\u00e3o. Mas apenas um esclarecimento de pontos tratados j\u00e1 no acordo geral.\n\nUm dos argumentos usados pelo Brasil \u00e9 de que os europeus j\u00e1 adotaram protocolos extras em outros tratados comerciais. Mas os documentos jamais significaram condi\u00e7\u00f5es adicionais. Um exemplo citado \u00e9 o acordo entre a Europa e o Canad\u00e1, outro importante exportador agr\u00edcola.\nNo protocolo adicional, h\u00e1 apenas uma lista de esclarecimentos sobre alguns dos pontos mais sens\u00edveis do tratado comercial. Mas n\u00e3o a imposi\u00e7\u00e3o de novas exig\u00eancias.\nInternamente, o governo Lula acredita que, se os europeus querem atuar para ajudar o Brasil com o meio ambiente, n\u00e3o precisam fazer exig\u00eancias. Eles podem recorrer ao Fundo da Amaz\u00f4nia e investir para ajudar o pa\u00eds a reduzir o desmatamento.\nPara o governo Lula, trata-se de uma negocia\u00e7\u00e3o comercial que j\u00e1 conclu\u00edda e que tal protocolo extra n\u00e3o poderia ser apresentado como uma carta de ades\u00e3o.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "27/04/2023 04h00"}
{"T\u00edtulo": "", "Texto": "", "Autor": "", "Data": ""}
{"T\u00edtulo": "McDonald's elimina canudo e tampas de copos para reduzir pl\u00e1stico das lojas", "Texto": "O McDonald's reduziu 40% do pl\u00e1stico de suas lojas, segundo o Relat\u00f3rio de Impacto Social e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 2020 da Arcos Dorados, franquia da rede que cuida da opera\u00e7\u00e3o dos restaurantes da marca na Am\u00e9rica Latina e no Caribe.\nSegundo o documento, o n\u00famero foi alcan\u00e7ado devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do programa \"Receita do Futuro\" que, entre outras iniciativas, recomendou que os restaurantes parassem de oferecer canudos para bebidas, eliminassem as tampas das bebidas, al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o dos copos de pl\u00e1stico.\nGuia do Investidor UOL: Comportamentos que fazem voc\u00ea perder dinheiro\nNestl\u00e9: Documento diz que grande parte de seus alimentos n\u00e3o s\u00e3o saud\u00e1veis\nR$ 24,5 bi est\u00e3o \"esquecidos\" no PIS; veja se voc\u00ea tem direito ao dinheiro\nAs \"saladeiras\" de pl\u00e1stico e os recipientes de caf\u00e9 da manh\u00e3 tamb\u00e9m foram substitu\u00eddos por produtos similares, feitos com papel\u00e3o 100% biodegrad\u00e1vel. As recomenda\u00e7\u00f5es, segundo a rede, representam 1.400 toneladas de pl\u00e1stico fora de circula\u00e7\u00e3o desde que o projeto foi criado, em 2018.\n\"O uso consciente do pl\u00e1stico \u00e9 um dos maiores desafios da humanidade. Somos uma companhia totalmente comprometida com o meio ambiente para reduzir o impacto de nossas opera\u00e7\u00f5es e melhorar o mundo em nossa volta\", diz Paulo Camargo, presidente da divis\u00e3o Brasil da Arcos Dorados, em comunicado.\nO relat\u00f3rio ainda destaca as a\u00e7\u00f5es promovidas no mercado brasileiro. Uma delas \u00e9 a parceria da empresa com a UBQ, uma startup israelense que desenvolveu um processo que transforma res\u00edduos domiciliares em um termopl\u00e1stico sustent\u00e1vel.\nComo primeiro resultado da parceria, a rede afirma que substituiu as bandejas usadas para servir os pedidos nas lojas. J\u00e1 foram fabricadas 18 mil unidades do item.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "10/06/2021 18h17"}
{"T\u00edtulo": "A import\u00e2ncia da Amaz\u00f4nia na produ\u00e7\u00e3o de energia limpa no Brasil", "Texto": "A import\u00e2ncia da Amaz\u00f4nia na produ\u00e7\u00e3o de energia limpa no Brasil - Respons\u00e1vel por at\u00e9 70% da \u00e1gua que chega em polo vital de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica do pa\u00eds, Floresta Amaz\u00f4nica abriga solu\u00e7\u00f5es para instabilidades e falhas no abastecimento.Depois de agonizar com a maior seca dos \u00faltimos 78 anos, a bacia do Paran\u00e1-Prata volta a ter mais \u00e1gua. No espa\u00e7o de um ano, a situa\u00e7\u00e3o foi de um extremo ao outro: o rio Paran\u00e1, que esteve dez metros abaixo do normal em janeiro de 2022, encheu tanto em fevereiro de 2023 que obrigou a hidrel\u00e9trica de Itaipu a abrir as comportas.\n\n\"Agora est\u00e1 chovendo um pouco mais, o reservat\u00f3rio est\u00e1 enchendo. Mas a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe da normalidade, as chuvas est\u00e3o mais irregulares, as esta\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o mais uniformes\", analisa Jos\u00e9 Marengo, coordenador-geral de Pesquisa e Modelagem do Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais (Cemaden).\n\nMarengo \u00e9 um dos cientistas que assina um estudo feito em parceria com a Comiss\u00e3o Europeia sobre a longa seca na bacia do Paran\u00e1-Prata, a segunda maior da Am\u00e9rica do Sul, que banha Brasil, Argentina e Paraguai. A falta de chuva ao longo de dois anos seguidos deixou impactos dr\u00e1sticos na regi\u00e3o, afetou a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e levou hidrel\u00e9tricas a operarem em n\u00edveis cr\u00edticos.\n\nEst\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil prever uma normalidade no sistema h\u00eddrico brasileiro. No caso do Paran\u00e1-Prata, por outro lado, h\u00e1 uma componente importante para o equil\u00edbrio: a Floresta Amaz\u00f4nica. \u00c9 dela que vem cerca de 70% da \u00e1gua que cai na bacia, apontou um estudo publicado em 2010.\n\nEsse transporte de umidade feito nas alturas, por meio dos chamados rios voadores, tem participa\u00e7\u00e3o fundamental das \u00e1rvores amaz\u00f4nicas. Elas reciclam a umidade que recebem do Atl\u00e2ntico e \"disparam\" para a atmosfera toda essa carga, que viaja milhares de quil\u00f4metros at\u00e9 cair em forma de chuva em outras regi\u00f5es do pa\u00eds.\n\n\"A Amaz\u00f4nia supre bacias no Centro-Sul e no Nordeste. A do Paran\u00e1 principalmente, que tem um monte de hidrel\u00e9tricas, uma depois da outra. Se n\u00e3o tiver essa quantidade de \u00e1gua transportada pelos rios voadores, n\u00e3o vai encher reservat\u00f3rios e n\u00e3o vai produzir energia\", analisa Philip Fearnside, pesquisador do Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (Inpa).\n\nEnergia limpa e depend\u00eancia da Amaz\u00f4nia\n\nEmbora a rela\u00e7\u00e3o nem sempre apare\u00e7a de forma direta, a Amaz\u00f4nia tem peso consider\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, considerada uma fonte limpa pela Ag\u00eancia Internacional de Energia. No Brasil, a for\u00e7a hidr\u00e1ulica gera 53% da eletricidade, segundo dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) de 2021.\n\n\n\nNaquele ano, a escassez h\u00eddrica agravou a gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica e fez com que o pa\u00eds aumentasse a depend\u00eancia de usinas t\u00e9rmicas, mais caras e poluentes. A conta de luz encareceu e o pa\u00eds bateu o recorde de gera\u00e7\u00e3o em centrais termel\u00e9tricas.\n\n\"A umidade transportada para fora da Amaz\u00f4nia \u00e9 extremamente importante para essa matriz hidrel\u00e9trica. Sem a floresta, haveria menos \u00e1gua, o clima seria mais quente. Ela \u00e9 fundamental para a seguran\u00e7a h\u00eddrica, principalmente com o clima sofrendo varia\u00e7\u00f5es\", explica Marengo.\n\nCom base em estudos j\u00e1 publicados, Fearnside calcula que 10 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua em forma de vapor entrem na Amaz\u00f4nia a cada ano com os ventos vindos do Atl\u00e2ntico. Desse total, cerca de 6,6 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos anuais s\u00e3o descarregados na foz do rio Amazonas. A diferen\u00e7a, em torno de 3,4 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos, \u00e9 \"exportada\" para outras regi\u00f5es.\n\n\n\nPara efeito de compara\u00e7\u00e3o, esses 3,4 trilh\u00f5es de metros c\u00fabicos s\u00e3o aproximadamente o volume que passa pelo famoso encontro dos rios Solim\u00f5es e Negro, em Manaus.\n\n\"Metade desse volume 'faz a curva' com os rios voadores em dire\u00e7\u00e3o ao Sudeste brasileiro. Por isso, preservar a floresta \u00e9 fundamental se o pa\u00eds quer continuar produzindo energia hidrel\u00e9trica. Grande parte desta chuva cai em cabeceiras de rios importantes, como o Paran\u00e1 e o S\u00e3o Francisco, cheios de hidrel\u00e9tricas\", detalha Fearnside em entrevista para a DW.\n\nRela\u00e7\u00e3o entre desmatamento e crise h\u00eddrica\n\nParte da seca extrema registrada de 2020 a 2022 na regi\u00e3o da bacia do Paran\u00e1-Prata pode ser explicada pelo fen\u00f4meno La Ni\u00f1a, que se caracteriza por um resfriamento anormal das \u00e1guas superficiais do Pac\u00edfico, afirma o relat\u00f3rio assinado por Marengo em parceria com pesquisadores europeus.\n\nUm outro estudo, focado na rela\u00e7\u00e3o entre o desmatamento da Amaz\u00f4nia e a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil, apontou conclus\u00f5es preocupantes. Segundo a pesquisa conduzida por Fernanda Leonardis, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental do Instituto de Energia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), a devasta\u00e7\u00e3o da floresta j\u00e1 afeta a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica na regi\u00e3o central do Brasil, que abriga parte da bacia.\n\n\"Os resultados considerados no estudo d\u00e3o ind\u00edcios de que uma poss\u00edvel crise no fornecimento de energia no pa\u00eds j\u00e1 se anunciava, a partir da an\u00e1lise de s\u00e9ries hist\u00f3ricas e a identifica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es hidrol\u00f3gicos das regi\u00f5es que recebem influ\u00eancia direta da umidade trazida da floresta Amaz\u00f4nica e que abrigam importantes usinas hidrel\u00e9tricas\", afirma a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Leonardis.\n\nO investimento em outras fontes renov\u00e1veis tamb\u00e9m seria estrat\u00e9gico, argumenta Nivalde de Castro, coordenador do Grupo de Estudos do Setor El\u00e9trico (Gesel), da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).\n\n\"Neste momento de 2023, em que h\u00e1 mais chuvas que nos anos anteriores, a situa\u00e7\u00e3o nas hidrel\u00e9tricas parece confort\u00e1vel. Faz anos que isso n\u00e3o acontece. Mas a previsibilidade para os anos seguintes \u00e9 zero. Por isso, \u00e9 preciso continuar aumentando a capacidade de outras fontes, como a e\u00f3lica, a solar e o hidrog\u00eanio verde\", comenta Castro.\n\nEm 2021, depois das hidrel\u00e9tricas, o g\u00e1s natural, derivado de combust\u00edvel f\u00f3ssil, foi a segunda fonte mais usada na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, com 13% de participa\u00e7\u00e3o. A e\u00f3lica foi a terceira (10,6%) e a solar ficou em pen\u00faltimo lugar (2,5%), \u00e0 frente apenas da nuclear (2,2%).\n\n\n\nSolu\u00e7\u00f5es made in Amaz\u00f4nia\n\nVista como fornecedora de recursos, a Amaz\u00f4nia Legal tem car\u00eancias graves quando se fala em atendimento energ\u00e9tico. A regi\u00e3o, que engloba 772 cidades em nove estados (Acre, Amap\u00e1, Amazonas, Maranh\u00e3o, Mato Grosso, Par\u00e1, Rond\u00f4nia, Roraima e Tocantins), gera 27% da eletricidade nacional produzida em hidrel\u00e9tricas, mas vive \u00e0 base de combust\u00edvel f\u00f3ssil.\n\n\"S\u00e3o sistemas de gera\u00e7\u00e3o fundamentalmente isolados, mantidos com geradores a \u00f3leo diesel. H\u00e1 comunidades que n\u00e3o t\u00eam atendimento nenhum, sem eletrifica\u00e7\u00e3o\", critica Rubem Souza, diretor do Centro de Desenvolvimento Energ\u00e9tico Amaz\u00f4nico da Universidade Federal do Amazonas (Ufam).\n\nPara Souza, a quest\u00e3o energ\u00e9tica precisa ser vista tamb\u00e9m como um investimento para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \"Se os estados pensassem dessa forma, n\u00e3o estariam usando diesel. A energia solar tamb\u00e9m n\u00e3o seria a melhor op\u00e7\u00e3o para a Amaz\u00f4nia. Os pain\u00e9is s\u00e3o feitos de min\u00e9rio, movimentam a ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o e s\u00e3o fabricados sobretudo na China, que \u00e9 movida a carv\u00e3o. E, como sabemos, o impacto das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa \u00e9 global, ou seja, emite na China, mas afeta a gente\", justifica.\n\n\n\nO desmatamento n\u00e3o seria bom neg\u00f3cio para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, principalmente na pr\u00f3pria Amaz\u00f4nia. \"N\u00e3o precisa desmatar, pode-se usar as \u00e1reas antropizadas para culturas energ\u00e9ticas, para produ\u00e7\u00e3o de biomassa, que s\u00e3o livres do 'efeito d\u00f3lar', de conflito, e emprega m\u00e3o de obra local\", cita como exemplo o pesquisador.\n\nNa lista de alternativas com potencial est\u00e3o a gaseifica\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed, uso de casca de cupua\u00e7u, da castanha do Brasil e do caro\u00e7o de tucum\u00e3. Uma das solu\u00e7\u00f5es limpas apontadas como mais promissora \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 base de mandioca.\n\n\"\u00c9 uma cultura nativa da Amaz\u00f4nia. Toda essa oferta de biomassa regional poderia ser usada ainda na gera\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio verde\", sugere Souza. \"Mas, para tudo isso evoluir, precisamos de pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00f3 assim o pa\u00eds entra em definitivo para a era da energia limpa com a Amaz\u00f4nia de p\u00e9\", diz.\n\n\n\n\nAutor: N\u00e1dia Pontes", "Autor": "", "Data": "06/03/2023 15h49"}
{"T\u00edtulo": "Podcast Mamilos: 'N\u00e3o d\u00e1 para empresa ser sustent\u00e1vel quebrando as pessoas'", "Texto": "D\u00e1 para uma empresa ser lucrativa e sustent\u00e1vel ao mesmo tempo? Para o Mamilos, sim. A plataforma de conte\u00fado liderada por Cris Bartis e Juliana Wallauer se juntou ao Pacto Global da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) para discutir como grandes empresas podem ajudar na constru\u00e7\u00e3o de um futuro mais saud\u00e1vel para o planeta.\n\"\u00c9 muito importante voc\u00ea articular com governo, sociedade civil, e com as empresas, elas t\u00eam muito impacto no cotidiano de todos\", comentou em entrevista exclusiva \u00e0 Ecoa Juliana Wallauer, cofundadora do Mamilos.\nRelacionadas\nEmbalagem de milho e telhado refletor: sustentabilidade d\u00e1 lucro?\nPr\u00eamio se une \u00e0 ONU para reconhecer lideran\u00e7as femininas nas empresas\nNunca vi, s\u00f3 ou\u00e7o falar: o que \u00e9 ESG? Por que empresas investem na sigla?\nSegundo Wallauer, como as empresas concentram boa parte do dinheiro e dos bens produzidos, elas precisam estar inseridas nas discuss\u00f5es sobre sustentabilidade. Al\u00e9m disso, \"as empresas s\u00e3o o reflexo do que os l\u00edderes acreditam\". E foi para dialogar com esses l\u00edderes que o evento trouxe discuss\u00f5es sobre g\u00eanero, sal\u00e1rio digno, clima, ra\u00e7a, entre outros.\nVer essa foto no Instagram\nUma publica\u00e7\u00e3o compartilhada por crisbartis (@crisbartis)\nA ideia do evento foi, ent\u00e3o, discutir quais medidas s\u00e3o necess\u00e1rias dentro das empresas para acelerar a\u00e7\u00f5es que contribuam no cumprimento dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS).\nD\u00e1 para ser lucrativo e sustent\u00e1vel ao mesmo tempo, uma coisa n\u00e3o anula a outra. Quando a gente desenhou o arco dos conte\u00fados [do evento], era esse chamamento que a gente queria.\nCris Bartis, cofundadora do Mamilos\nAs ODS s\u00e3o 17 compromissos firmados por 193 pa\u00edses em setembro de 2015. A ideia \u00e9 que esses compromissos guiem as a\u00e7\u00f5es dos governos, sociedade civil e empresas para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que tenham como intuito mitigar impactos negativos at\u00e9 2030.\nE impactos negativos divulgados por a\u00ed s\u00e3o o que n\u00e3o falta. Pelo menos \u00e9 o que as meninas do Mamilos sentem. S\u00e3o tantas not\u00edcias negativas que at\u00e9 parece que ningu\u00e9m est\u00e1 pensando solu\u00e7\u00f5es para tudo isso. Mas est\u00e3o.\n\"Esse \u00e9 um evento que apresenta os desafios, mas principalmente consegue trazer muita gente que fala de um outro Brasil, um Brasil que d\u00e1 certo, que \u00e9 engajado, competente, sustent\u00e1vel e menos desigual\", disse Juliana Wallauer.\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 meio ambiente\nN\u00e3o d\u00e1 para ser sustent\u00e1vel \"quebrando as pessoas\", alerta Wallauer. Entre as ODS, em meio a objetivos de consumo e produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e erradica\u00e7\u00e3o da pobreza est\u00e1 promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e bem-estar para todas as pessoas. E sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 sa\u00fade f\u00edsica, n\u00e3o \u00e9 mesmo? \u00c9 sa\u00fade mental tamb\u00e9m. E isso a ONU, junto \u00e0s meninas do podcast Mamilos, trouxeram para o debate com as empresas.\nCris Bartis e Alok. O DJ tamb\u00e9m esteve presente na ONU em Nova York\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\n\"Quando a gente fala de sustentabilidade, muita gente s\u00f3 pensa na \u00e1rea ambiental e s\u00f3 que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. As pessoas que movem cada uma dessas decis\u00f5es, as pessoas que constroem o mundo que a gente quer viver, se a gente n\u00e3o cuida delas, n\u00e3o d\u00e1\", comentou Juliana Wallauer.\nTodo conte\u00fado discutido entre os l\u00edderes de grandes empresas com o Mamilos dentro da ONU n\u00e3o ficar\u00e1 restrito somente \u00e0 Assembleia Geral em Nova York. Tudo o que foi dito virar\u00e1 um epis\u00f3dio especial do Mamilos. \"\u00c9 fundamental compartilhar esse conte\u00fado. A gente precisa envolver todas as pessoas nessa discuss\u00e3o e essa parte de divulga\u00e7\u00e3o procura uma conversa p\u00fablica\", diz Wallauer.\n\"O pr\u00f3ximo passo \u00e9 levar essa esperan\u00e7a para as pessoas ainda mais nesse momento eleitoral, porque a gente precisa pensar em projeto de pa\u00eds. Eu acho que o Brasil, como sempre, tem muito potencial, n\u00e3o precisa ser assim como est\u00e1 sendo agora, a gente pode quebrar essa l\u00f3gica.\"\nJuliana Wallauer, cofundadora do Mamilos", "Autor": "De Ecoa, em S\u00e3o Paulo (SP)", "Data": "Camilla Freitas"}
{"T\u00edtulo": "ONU: Brasil ter\u00e1 \"desacelera\u00e7\u00e3o abrupta\" e PIB baixo em 2022 e 2023", "Texto": "A economia brasileira corre o risco de sofrer um freio abrupto, cresce menos que a taxa da m\u00e9dia mundial e, para 2023, viver\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o ainda mais dif\u00edcil. O alerta \u00e9 da Confer\u00eancia da ONU para o Com\u00e9rcio e Desenvolvimento que, nesta segunda-feira, publica seus novos dados globais para a economia do planeta.\n\"Ap\u00f3s uma breve recupera\u00e7\u00e3o em 2021, a economia brasileira est\u00e1 agora em risco de uma desacelera\u00e7\u00e3o abrupta, chegando a 1,8% de crescimento em 2022\", afirmou o informe.\n\"Independentemente dos resultados eleitorais de 2022, provavelmente haver\u00e1 um impulso fiscal negativo em 2023, o que, juntamente com os efeitos desfasados do aperto monet\u00e1rio, dever\u00e1 reduzir o crescimento do PIB para apenas 0,6% em 2023\", alertou.\nA ONU de fato fez uma revis\u00e3o para cima do crescimento da economia brasileira, em compara\u00e7\u00e3o aos dados que havia apresentado no in\u00edcio do ano. A alta foi de 0,5 ponto percentual. No lugar de um crescimento de 1,3%, a perspectiva agora \u00e9 de uma expans\u00e3o de 1,8%. Mas, ainda assim, o desempenho est\u00e1 muito abaixo dos 4,6% registrados em 2021.\nA revis\u00e3o para cima foi insuficiente para recolocar o Brasil na m\u00e9dia do crescimento mundial, de cerca de 2,5% para 2022. A economia brasileira tamb\u00e9m crescer\u00e1 abaixo da m\u00e9dia da Am\u00e9rica Latina, que ter\u00e1 crescimento de 2,6%.\nEntre as grandes economias do mundo, apenas a \u00c1frica do Sul, Jap\u00e3o e Alemanha ter\u00e3o taxas mais baixas de expans\u00e3o do PIB que o Brasil, al\u00e9m do caso da R\u00fassia, que est\u00e1 em guerra.\nPara 2023, a taxa de crescimento do Brasil de apenas 0,6% \u00e9 muito inferior ao crescimento m\u00e9dio mundial de 2,2%. Uma vez mais, o pa\u00eds est\u00e1 entre os lanternas do crescimento mundial entre as maiores economias do mundo. Apenas tr\u00eas mercados europeus ter\u00e3o uma expans\u00e3o mais p\u00edfia que a brasileira no ano que vem.\nDesempenho baixo vem de problemas estruturais e instabilidade pol\u00edtica\nRebeca Grynspan, secret\u00e1ria-geral da Unctad, afirmou que parte do impacto est\u00e1 relacionado com o fato de a Am\u00e9rica Latina n\u00e3o ter se recuperado do impacto da covid-19. \"A regi\u00e3o foi uma das que mais sofreu com a pandemia. Em termos de PIB, o impacto foi o mais profundo do mundo e, no per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o atingiu as metas de outras regi\u00f5es. E se olharmos, \u00e9 ainda chocante que a regi\u00e3o representa 8% da popula\u00e7\u00e3o mundial e tenha 30% dos mortos\", apontou.\nEla espera que, uma vez superada a elei\u00e7\u00e3o brasileira, o pa\u00eds tenha a \"estabilidade pol\u00edtica para pensar o que trar\u00e1 um crescimento sustent\u00e1vel para o futuro, levando em considera\u00e7\u00e3o os ativos que o pa\u00eds tem\".\nRichard Kozul Wright, autor do informe, apontou ainda que o desempenho baixo n\u00e3o \u00e9 uma novidade e que reflete \"problemas estruturais e instabilidade pol\u00edtica\".\n\"O Brasil atravessa uma d\u00e9cada de crescimento baixo, antes mesmo da pandemia\", disse. \"Um dos fatores \u00e9 um padr\u00e3o de desindustrializa\u00e7\u00e3o prematura, o fracasso de aumentar o papel do setor industrial, al\u00e9m do persistente padr\u00e3o de baixo investimento produtivo\", disse. Isso, segundo ele, levou a uma depend\u00eancia de exporta\u00e7\u00f5es de commodities.\nAs taxas sobre o Brasil mostram uma continua\u00e7\u00e3o de um desempenho fraco na \u00faltima d\u00e9cada. Entre 2009 e 2019, a taxa de expans\u00e3o da economia nacional foi de apenas 0,7%, muito abaixo dos 3% de crescimento m\u00e9dio no mundo neste per\u00edodo. Entre 2000 e 2009, por\u00e9m, o crescimento era de 3,6%, acima da m\u00e9dia mundial.\nGrynspan, por\u00e9m, alertou que a situa\u00e7\u00e3o mundial amea\u00e7a ser ainda mais dura. \"Podemos estar \u00e0 beira de uma recess\u00e3o mundial\", disse. Segundo Grynspan, a situa\u00e7\u00e3o mundial jogou mais de 50 milh\u00f5es de africanos para a pobreza, enquanto retirou US$ 360 bilh\u00f5es de renda dos pa\u00edses em desenvolvimento por conta do aumento das taxas de juros nos pa\u00edses ricos.\nHoje, segundo a ONU, os pa\u00edses mais pobres est\u00e3o financiando os mais ricos.\nDe acordo com a entidade, o mundo deixou de gerar em termos de renda cerca de US$ 17 trilh\u00f5es desde a eclos\u00e3o da pandemia.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "03/10/2022 12h00"}
{"T\u00edtulo": "ONU cobra fim de desmatamento na Amaz\u00f4nia e soa alerta global sobre clima", "Texto": "Diante da falta de a\u00e7\u00e3o por parte de l\u00edderes e um modelo energ\u00e9tico insustent\u00e1vel, o planeta caminha para uma \"cat\u00e1strofe clim\u00e1tica\". O alerta est\u00e1 sendo lan\u00e7ado nesta quarta-feira pela ONU que, em um novo informe, apresenta os resultados de levantamentos sobre diferentes indicadores e que revelam que os \u00faltimos sete anos foram os mais quentes, desde que existem registros.\nA entidade, por\u00e9m, fez um apelo para que o desmatamento na Amaz\u00f4nia seja encerrado e destacou como tal fen\u00f4meno poder\u00e1 ampliar a crise. \"Minha recomenda\u00e7\u00e3o ao governo do Brasil \u00e9 que parem o desmatamento e se concentrem at\u00e9 em plantar mais floresta na regi\u00e3o\", disse o secret\u00e1rio-geral da OMM (Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial, uma ag\u00eancia da ONU), Petteri Taalas. \"Claro que existem press\u00f5es econ\u00f4micas e press\u00f5es locais para continuar a desmatar. Mas, no longo prazo, ser\u00e1 muito prejudicial ao pa\u00eds se perder o ecossistema\", disse o especialista, numa coletiva de imprensa nesta quarta-feira em Genebra para lan\u00e7ar o seu novo informe.\nA cobran\u00e7a ocorre num momento em que as taxas de desmatamento no pa\u00eds batem novos recordes, apesar das promessas por parte do governo de Jair Bolsonaro de que haveria uma a\u00e7\u00e3o maior de fiscaliza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Os n\u00fameros desmentem tamb\u00e9m os compromissos diplom\u00e1ticos assumidos pelo Brasil na Confer\u00eancia da ONU sobre o Clima, em Glasgow em 2021.\nEm abril, dados revelaram que, no primeiro trimestre de 2022, a Amaz\u00f4nia Legal registrou o maior n\u00famero acumulado de alertas de desmatamento na hist\u00f3ria do monitoramento feito pelo Inpe (Instituto de Pesquisas Espaciais). 941,34 km\u00b2 foram afetados, o maior \u00edndice desde 2016. No mesmo per\u00edodo de 2021, a taxa era de 573,29 km\u00b2. O crescimento, portanto, foi de mais de 64%.\nTaalas, sem hesitar, deixou claro que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil. Ele lembra que, nos \u00faltimos informes do Painel de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas da ONU, j\u00e1 ficou constatado que \"esse desmatamento na Amaz\u00f4nia tem um impacto maior no clima\". \"Parar o desmatamento na Amaz\u00f4nia \u00e9 um dos grandes desafios do mundo\", insistiu o especialista.\nSegundo ele, o desmatamento na regi\u00e3o Norte do Brasil est\u00e1 em parte relacionado com a dieta e h\u00e1bito de consumo de carnes. \"O desmatamento est\u00e1 ocorrendo em parte para produzir alimentos para o gado\", disse.\nCitando estudos j\u00e1 publicados no Brasil, Taalas destaca como \u00e1reas da Amaz\u00f4nia deixaram de ser locais de absor\u00e7\u00e3o de CO2 e passaram a ser emiss\u00f5es de gases. \"Isso est\u00e1 relacionado com a seca na regi\u00e3o e existe um risco importantes que essa \u00e1rea viva uma seca ainda maior e que teria um impacto negativo no ecossistema\", disse.\nA pressa da entidade em cobrar solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorre por acaso. De acordo com o novo estudo, os principais indicadores de mudan\u00e7a clim\u00e1tica - concentra\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa, eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, calor oce\u00e2nico e acidifica\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica - estabeleceram novos recordes em 2021. Para a Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM), este \u00e9 mais um sinal claro de que as atividades humanas est\u00e3o causando mudan\u00e7as em escala planet\u00e1ria em terra, no oceano e na atmosfera, com ramifica\u00e7\u00f5es prejudiciais e duradouras para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e os ecossistemas.\nEssa realidade tamb\u00e9m gerou centenas de bilh\u00f5es de d\u00f3lares em perdas econ\u00f4micas e causou um pesado tributo \u00e0s vidas humanas e ao bem-estar, al\u00e9m de provar choques para a seguran\u00e7a alimentar e h\u00eddrica e migra\u00e7\u00f5es que se acentuaram em 2022. Cerca de 800 milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o em uma situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria alimentar.\nPara a entidade, os \u00faltimos sete anos foram os sete anos mais quentes de que h\u00e1 registro. 2021 s\u00f3 n\u00e3o bateu um recorde absoluto por conta do La Ni\u00f1a, que teve um efeito tempor\u00e1rio de resfriamento, mas n\u00e3o reverteu a tend\u00eancia geral de aumento das temperaturas. A temperatura m\u00e9dia global em 2021 estava cerca de 1,11 \u00b0C acima do n\u00edvel pr\u00e9-industrial.\nNo caso brasileiro, o impacto tamb\u00e9m \u00e9 evidente. Segundo a ONU, a atividade de inc\u00eandios na regi\u00e3o amaz\u00f4nica durante a esta\u00e7\u00e3o alta de agosto e setembro foi menor do que a m\u00e9dia de 2019 ou 2020, mas houve uma \"extensa atividade de inc\u00eandios\" em outras partes do Brasil, incluindo o Pantanal.\nChuvas persistentes acima da m\u00e9dia no primeiro semestre do ano em partes do norte da Am\u00e9rica do Sul, particularmente na bacia norte da Amaz\u00f4nia, levaram a inunda\u00e7\u00f5es significativas e de longa dura\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \"O Rio Negro em Manaus atingiu seu n\u00edvel mais alto recorde, atingindo um pico de 30,02 m em 20 de junho\", destacou. As inunda\u00e7\u00f5es mais generalizadas foram relatadas no norte do Brasil, mas Guiana, Venezuela e a Col\u00f4mbia tamb\u00e9m foram afetadas.\nAo anunciar os novos dados, a ONU criticou \"o fracasso da humanidade em enfrentar a ruptura clim\u00e1tica\".Num discurso duro, o secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, alertou que \"o sistema energ\u00e9tico global est\u00e1 falido e nos aproxima cada vez mais da cat\u00e1strofe clim\u00e1tica\".\n\"Os combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o um beco sem sa\u00edda - ambiental e economicamente\", disse. Segundo ele, a guerra na Ucr\u00e2nia e seus efeitos imediatos sobre os pre\u00e7os da energia \u00e9 mais uma chamada de aten\u00e7\u00e3o. \"O \u00fanico futuro sustent\u00e1vel \u00e9 um futuro renov\u00e1vel\", disse.\nPara ele, o \"tempo est\u00e1 se esgotando\". E, mesmo assim, governos de todo o mundo despejam cerca de meio trilh\u00e3o de d\u00f3lares para baixar artificialmente o pre\u00e7o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis a cada ano - mais do triplo do que recebem as energias renov\u00e1veis.\n\"Enquanto as pessoas sofrem com os altos pre\u00e7os do combust\u00edvel, a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s est\u00e1 arrecadando bilh\u00f5es de d\u00f3lares de um mercado distorcido\", atacou. \"Este esc\u00e2ndalo deve parar\", insistiu.\nGuterres prop\u00f4s cinco a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas para dar in\u00edcio \u00e0 transi\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. Elas incluem um maior acesso \u00e0 tecnologia e aos suprimentos de energia renov\u00e1vel, uma triplica\u00e7\u00e3o dos investimentos privados e p\u00fablicos em energias renov\u00e1veis para um total de US$ 4 trilh\u00f5es por ano e o fim dos subs\u00eddios aos combust\u00edveis f\u00f3sseis que totalizam cerca de 11 milh\u00f5es de d\u00f3lares por minuto.\n\"As energias renov\u00e1veis s\u00e3o o \u00fanico caminho para a verdadeira seguran\u00e7a energ\u00e9tica, pre\u00e7os est\u00e1veis de energia e oportunidades de emprego sustent\u00e1vel. Se agirmos juntos, a transforma\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis pode ser o projeto de paz do s\u00e9culo 21\", disse Guterres.\n\"O mundo deve agir nesta d\u00e9cada para evitar impactos clim\u00e1ticos cada vez piores e para manter o aumento da temperatura abaixo de 1,5\u00b0C acima dos n\u00edveis pr\u00e9-industriais\", disse ele.\nPara o secret\u00e1rio-geral da OMM, Petteri Taalas, \"o clima est\u00e1 mudando diante de nossos olhos\". \"O calor aprisionado pelos gases de efeito estufa induzidos pelo homem vai aquecer o planeta por muitas gera\u00e7\u00f5es futuras. A eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, o calor oce\u00e2nico e a acidifica\u00e7\u00e3o continuar\u00e3o por centenas de anos, a menos que sejam inventados meios para remover o carbono da atmosfera. Algumas geleiras chegaram ao ponto de n\u00e3o retorno e isto ter\u00e1 repercuss\u00f5es a longo prazo em um mundo em que mais de 2 bilh\u00f5es de pessoas j\u00e1 sofrem de estresse h\u00eddrico\", alertou.\nEis alguns dos principais destaques do novo informe da ONU sobre o clima:\nConcentra\u00e7\u00e3o de gases\nAs concentra\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa alcan\u00e7aram uma nova alta global em 2020, quando a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (CO2) atingiu 413,2 partes por milh\u00e3o (ppm) globalmente, ou 149% do n\u00edvel pr\u00e9-industrial. Dados de locais espec\u00edficos indicam que eles continuaram a aumentar em 2021 e in\u00edcio de 2022.\nCalor\nA temperatura m\u00e9dia anual global em 2021 foi de cerca de 1,11 \u00b0C acima da m\u00e9dia pr\u00e9-industrial de 1850-1900, menos quente do que alguns anos recentes devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de resfriamento La Ni\u00f1a no in\u00edcio e no final do ano. Os sete anos mais recentes, de 2015 a 2021, s\u00e3o os sete anos mais quentes registrados.\nApesar do La Ni\u00f1a, ondas de calor excepcionais bateram recordes na parte ocidental da Am\u00e9rica do Norte e no Mediterr\u00e2neo. O Vale da Morte, Calif\u00f3rnia, atingiu 54,4 \u00b0C em 9 de julho, igualando um valor semelhante ao de 2020 como o mais alto registrado no mundo desde pelo menos a d\u00e9cada de 1930, e Syracuse, na Sic\u00edlia, atingiu 48,8 \u00b0C.\nA prov\u00edncia canadense da British Columbia atingiu 49,6 \u00b0C em 29 de junho, o que contribuiu para mais de 500 mortes relacionadas ao calor e alimentou inc\u00eandios devastadores que, por sua vez, agravaram os impactos das enchentes em novembro.\nJ\u00e1 o calor oce\u00e2nico foi recorde e todos os conjuntos de dados concordam que as taxas de aquecimento mostram um aumento particularmente forte nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. O calor est\u00e1 penetrando a n\u00edveis cada vez mais profundos.\nAcidifica\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica\nO oceano absorve cerca de 23% das emiss\u00f5es anuais de CO2 antropog\u00eanico para a atmosfera. Isso reage com a \u00e1gua do mar e leva \u00e0 acidifica\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, que amea\u00e7a os organismos e os servi\u00e7os do ecossistema e, portanto, a seguran\u00e7a alimentar, o turismo e a prote\u00e7\u00e3o costeira. A medida que o pH do oceano diminui, sua capacidade de absorver CO2 da atmosfera tamb\u00e9m diminui. Mas h\u00e1 uma confian\u00e7a muito alta de que o pH da superf\u00edcie oce\u00e2nica \u00e9 agora o mais baixo em pelo menos 26.000 anos e as taxas atuais de mudan\u00e7a de pH s\u00e3o sem precedentes desde pelo menos esse tempo.\nEleva\u00e7\u00e3o do mar\nO n\u00edvel m\u00e9dio global do mar atingiu um novo recorde em 2021, ap\u00f3s aumentar em m\u00e9dia 4,5 mm por ano durante o per\u00edodo de 2013 a 2021. Isso \u00e9 mais que o dobro da taxa entre 1993 e 2002 e se deve principalmente \u00e0 perda acelerada da massa de gelo das camadas de gelo. Para a ONU, isso tem grandes implica\u00e7\u00f5es para centenas de milh\u00f5es de habitantes da costa e aumenta a vulnerabilidade aos ciclones tropicais.\nGeleiras\nEmbora o ano glaciol\u00f3gico de 2020-2021 tenha sido menos derretido do que nos \u00faltimos anos, h\u00e1 uma clara tend\u00eancia para uma acelera\u00e7\u00e3o da perda de massa. Em m\u00e9dia, as geleiras de refer\u00eancia do mundo diminu\u00edram 33,5 metros desde 1950, com 76% deste fen\u00f4meno desde 1980. 2021 foi um ano particularmente punitivo para as geleiras no Canad\u00e1 e no noroeste dos EUA, com perda de massa de gelo recorde como resultado de ondas de calor e inc\u00eandios em junho e julho. A Groenl\u00e2ndia experimentou um excepcional evento de derretimento em meados de agosto e o primeiro registro de chuva no ponto mais alto da camada de gelo a uma altitude de 3 216 m.\nInunda\u00e7\u00e3o e secas\nAs inunda\u00e7\u00f5es provocaram perdas econ\u00f4micas de US$ 17,7 bilh\u00f5es na prov\u00edncia chinesa de Henan, e a Europa Ocidental sofreu algumas de suas mais graves inunda\u00e7\u00f5es registradas em meados de julho associadas a perdas econ\u00f4micas na Alemanha que ultrapassaram US$ 20 bilh\u00f5es. Houve uma grande perda de vidas.\nEnquanto isso, a seca afetou muitas partes do mundo, incluindo o Corno da \u00c1frica, Canad\u00e1, Estados Unidos ocidental, Ir\u00e3, Afeganist\u00e3o, Paquist\u00e3o e Turquia. Na Am\u00e9rica do Sul subtropical, a seca causou grandes perdas agr\u00edcolas e perturbou a produ\u00e7\u00e3o de energia e o transporte fluvial. A \u00c1frica Oriental est\u00e1 enfrentando a perspectiva muito real de que as chuvas falhar\u00e3o por uma quarta temporada consecutiva, colocando a Eti\u00f3pia, o Qu\u00eania e a Som\u00e1lia em uma seca de uma dura\u00e7\u00e3o n\u00e3o experimentada nos \u00faltimos 40 anos. As ag\u00eancias humanit\u00e1rias est\u00e3o alertando para os impactos devastadores sobre as pessoas e os meios de subsist\u00eancia na regi\u00e3o.\n\nBuraco\nO informe tamb\u00e9m revela que o buraco de oz\u00f4nio sobre a Ant\u00e1rtida foie m 2021 excepcionalmente grande e profundo, atingindo sua \u00e1rea m\u00e1xima de 24,8 milh\u00f5es de km2 (o tamanho da \u00c1frica) como resultado de um v\u00f3rtice polar forte e est\u00e1vel e de condi\u00e7\u00f5es mais frias do que a m\u00e9dia na estratosfera inferior.\nSeguran\u00e7a alimentar\nDe acordo com a ONU, os efeitos de conflitos, eventos clim\u00e1ticos extremos e choques econ\u00f4micos, exacerbados ainda mais pela pandemia da COVID-19, minaram d\u00e9cadas de progresso no sentido de melhorar a seguran\u00e7a alimentar globalmente.\nO agravamento das crises humanit\u00e1rias em 2021 tamb\u00e9m levou a um n\u00famero crescente de pa\u00edses em risco de fome. Do n\u00famero total de pessoas subnutridas em 2020, mais da metade vive na \u00c1sia (418 milh\u00f5es) e um ter\u00e7o na \u00c1frica (282 milh\u00f5es).\nOutra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que, diante da mudan\u00e7a no ciclo de chuvas, milh\u00f5es de pessoas foram obrigadas a deixar suas regi\u00f5es. Os pa\u00edses com o maior n\u00famero de deslocamentos registrados em outubro de 2021 foram a China (mais de 1,4 milh\u00f5es), as Filipinas (mais de 386 000) e o Vietn\u00e3 (mais de 664 000).\nEcossistemas\nA ONU ainda destaca como alguns ecossistemas est\u00e3o se degradando a um ritmo sem precedentes. Entre 20% e 90% das atuais zonas \u00famidas costeiras est\u00e3o em risco de serem perdidas at\u00e9 o final deste s\u00e9culo, dependendo da rapidez com que o n\u00edvel do mar subir. Isso comprometer\u00e1 ainda mais o fornecimento de alimentos, o turismo e a prote\u00e7\u00e3o costeira, entre outros servi\u00e7os ecossist\u00eamicos.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "18/05/2022 04h58"}
{"T\u00edtulo": "Como a elogiada 'agricultura verde' da Europa pode estar prejudicando o meio ambiente no Brasil", "Texto": "A Uni\u00e3o Europeia implementou muitas leis para tornar sua agricultura mais sustent\u00e1vel, mas acabou produzindo impactos indiretos no desmatamento e polui\u00e7\u00e3o ambiental na Am\u00e9rica Latina ao relegar ao continente as culturas menos sustent\u00e1veis, dizem pesquisadores.\nA lista de preocupa\u00e7\u00f5es da Europa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura \u00e9 longa, mas muitas vezes \u00e9 limitada ao que acontece dentro de suas pr\u00f3prias fronteiras.\nAbrange produtos org\u00e2nicos, pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e cuidados com a terra, bem como controle dos produtos qu\u00edmicos utilizados nas culturas.\nMas enquanto a Europa luta para dar uma resposta pol\u00edtica a seus cidad\u00e3os que exigem medidas mais vigorosas para combater a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, os cientistas advertem que sua pol\u00edtica agr\u00e1ria \u00e9 prejudicial aos ecossistemas da Am\u00e9rica Latina, ao continuar a depender de culturas menos ambientalmente corretas que v\u00eam do continente latino-americano.\n\"A Europa tenta dar a impress\u00e3o de que sua agricultura \u00e9 verde e sustent\u00e1vel, mas se levarmos em conta o conjunto do sistema, ou seja, a cadeia de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 bem assim\", diz Laura Kehoe, pesquisadora da Universidade de Oxford, no Reino Unido.\n'Minist\u00e9rio do Meio Ambiente parece mais sucursal do minist\u00e9rio da Agricultura', diz Sarney Filho\nDecis\u00e3o da justi\u00e7a americana associa agrot\u00f3xico liberado no Brasil a c\u00e2ncer\nKehoe foi a respons\u00e1vel pela iniciativa que, h\u00e1 cerca de uma semana, fez com que 602 cientistas de diferentes organiza\u00e7\u00f5es europeias assinassem uma carta pedindo \u00e0 Uni\u00e3o Europeia para repensar seu acordo comercial com o Brasil.\nMat\u00e9rias-primas\nQuando a cientista fala sobre cadeia produtiva, refere-se \u00e0 origem dos produtos. \"As pessoas esquecem aquilo que n\u00e3o veem. Agora mesmo, a Europa est\u00e1 importando uma grande quantidade de mat\u00e9ria-primas ligada ao desmatamento\", diz a cientista.\nO desmatamento na Amaz\u00f4nia, por exemplo, aumentou 54% em janeiro de 2019, em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas de 2018, segundo dados da ONG brasileira Imazon.\nE uma das maiores causas dessa alta do desmatamento \u00e9 o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de soja, principal alimento do gado europeu devido seu alto teor proteico. Segundo dados da Comiss\u00e3o Europeia, a UE importa cerca de 14 milh\u00f5es de toneladas de soja por ano para fabricar ra\u00e7\u00e3o animal.\nAtualmente, quatro pa\u00edses sul-americanos - Brasil, Argentina, Paraguai e Bol\u00edvia - produzem metade da soja que \u00e9 comercializada no mundo. H\u00e1 50 anos, por\u00e9m, produziam apenas 3%. Esse aumento dr\u00e1stico fez com que, em muitos lugares, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa fosse suprimida para plantar soja.\n\"Somente em 2011, a Uni\u00e3o Europeia importou carne e ra\u00e7\u00e3o para gado em um volume que equivale a mais de mil quil\u00f4metros quadrados de desmatamento no Brasil\", diz a carta assinada por Kehoe e seus colegas. Isso representa a perda de uma \u00e1rea semelhante a 300 campos de futebol por dia.\n\"A Europa fez grandes avan\u00e7os. Mas, muitas vezes, esses avan\u00e7os ocorreram \u00e0 custa de outros pa\u00edses e outros povos\", acrescentou Kehoe.\n\"As reformas agr\u00edcolas na Europa levaram \u00e0 inclus\u00e3o gradual de mais crit\u00e9rios de impacto ambiental e prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Por\u00e9m, algumas decis\u00f5es, como a destina\u00e7\u00e3o de uma porcentagem de terra ar\u00e1vel a um uso mais ecol\u00f3gico, provocaram impactos globais\", opinou o pesquisador Mar Cabeza, da Universidade de Helsinque, na Finl\u00e2ndia.\nEm outras palavras, as tentativas de melhorar os indicadores ambientais na Europa acabaram tendo consequ\u00eancias inesperadas na \u00c1frica, na Am\u00e9rica Latina ou no Sudeste Asi\u00e1tico, uma vez que empurraram para essas regi\u00f5es as culturas de que a Europa continua precisando, mas n\u00e3o produz mais.\nSobre o terreno\nTiago Reis, pesquisador brasileiro da Universidade Cat\u00f3lica de Louvain, na B\u00e9lgica, ressalta que \"a importa\u00e7\u00e3o de alimentos para produzir ra\u00e7\u00e3o para animais na Europa tamb\u00e9m est\u00e1 provocando contamina\u00e7\u00e3o por agroqu\u00edmicos e alimentando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a viol\u00eancia e a expuls\u00e3o de comunidades ind\u00edgenas\".\nSegundo ele, a Europa \u00e9 \"c\u00famplice na forma como \u00e9 produzido aquilo que compra, bem como c\u00famplice nas viola\u00e7\u00f5es cometidas pelos produtores\".\nPara Reis, os reguladores europeus \"j\u00e1 n\u00e3o podem olhar para o outro lado\", citando organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos que est\u00e3o monitorando esse tipo de rela\u00e7\u00e3o comercial.\n'Impacto devastador'\nTobias Kuemmerle, acad\u00eamico da Humboldt-Universit\u00e4t de Berlim, na Alemanha, fez em 2018 uma pesquisa de campo no Chaco, \u00e1rea de mata nativa na fronteira da Argentina com Paraguai e Bol\u00edvia. E ali tamb\u00e9m os impactos s\u00e3o \"devastadores\", diz ele.\n\"Estudamos qual \u00e9 a mudan\u00e7a ocorrida na regi\u00e3o e seu efeito nas emiss\u00f5es de CO2 e na diversidade\", diz o pesquisador. \"E (o impacto) se deve sobretudo aos que s\u00e3o propriet\u00e1rios de terra mas moram longe dali ou a grandes companhias internacionais que compram a terra para desmatar. (...) Tudo est\u00e1 claramente ligado ao consumo de carne na Europa e \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de soja. (...) A Europa protege muito sua agricultura, mas importa cada vez mais de regi\u00f5es onde o impacto ambiental \u00e9 muito grande.\"\nIsso porque, diz ele, o fen\u00f4meno do desmatamento nesses casos \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de uma terra relativamente barata que pode ser rapidamente convertida em pastos ou campos agr\u00edcolas, com foco na exporta\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, Kuemmerle destaca que h\u00e1 efeitos positivos disso, a despeito dos impactos ambientais.\n\"A agricultura tem um papel importante na economia do Paraguai e da Argentina, e o desmatamento trouxe benef\u00edcios \u00e0s pessoas da regi\u00e3o\", opina.\nPress\u00e3o\nPara os pesquisadores, a Uni\u00e3o Europeia tem de aproveitar suas negocia\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses do Mercosul para exigir mais garantias.\n\"O Brasil, lar de uma das \u00faltimas grandes florestas do mundo, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00f5es com a UE. Instamos que a UE aproveite essa oportunidade crucial para garantir que o Brasil proteja os direitos humanos e o meio ambiente\", diz trecho da carta dos cientistas, publicado pela revista Science em abril, citando tamb\u00e9m que o bloco europeu importa itens como min\u00e9rio de ferro e carne bovina que n\u00e3o seriam extra\u00eddos em condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio e ambientalmente sustent\u00e1veis.\nPara o professor Martin Wassen, da Universidade de Utrech (Holanda), a \"UE est\u00e1 agora no momento de exigir normas r\u00edgidas para a produ\u00e7\u00e3o desses itens agr\u00edcolas, incluindo normas ambientais e de seguran\u00e7a alimentar, como (as referentes ao) uso de pesticidas ou horm\u00f4nios\".\nE tamb\u00e9m, diz ele, de garantir que os produtos importados \"tenham condi\u00e7\u00f5es sociais e salariais justas para agricultores e empregados\".", "Autor": "", "Data": "Cristina J. Orgaz - Da BBC News Mundo"}
{"T\u00edtulo": "Amaz\u00f4nia em p\u00e9 vale sete vezes mais que explora\u00e7\u00e3o ilimitada", "Texto": "O valor da Floresta Amaz\u00f4nica preservada supera em at\u00e9 sete vezes os lucros potencialmente obtidos por meio de diferentes formas de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica privada na regi\u00e3o que envolvam desmatamento, como agricultura extensiva, explora\u00e7\u00e3o madeireira ou minera\u00e7\u00e3o.\nA estimativa foi divulgada nesta ter\u00e7a-feira (09/05) pelo Banco Mundial, que defende uma revis\u00e3o do modelo de crescimento da Amaz\u00f4nia a fim de possibilitar uma maior prote\u00e7\u00e3o da floresta e da biodiversidade.\nIntitulado Equil\u00edbrio Delicado para a Amaz\u00f4nia Legal Brasileira: Um Memorando Econ\u00f4mico, o documento calcula que a floresta preservada vale, ao menos, 317 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de R$ 1,5 trilh\u00e3o) por ano.\nO chamado valor da floresta em p\u00e9 refere-se ao valor criado pelo armazenamento de carbono, pelo regime de chuvas que beneficia a agricultura no continente, por recursos da biodiversidade que possam ter aplica\u00e7\u00f5es farmac\u00eauticas e por servi\u00e7os que n\u00e3o envolvam desmatamento, como extra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e turismo, entre outros.\nFloresta em p\u00e9 versus floresta desmatada\nO maior valor anual criado pela preserva\u00e7\u00e3o da floresta \u00e9 o armazenamento de carbono, estimado pelo estudo em 210 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Essa estimativa considera que a Amaz\u00f4nia estoca no m\u00ednimo 500 toneladas de CO2 por hectare e que o pre\u00e7o internacional do carbono gira atualmente, em uma estimativa conservadora, em 40 d\u00f3lares por tonelada de CO2, e aplica uma taxa de retorno anual de 3% pela armazenagem do carbono no solo.\nEm seguida, est\u00e1 o valor de exist\u00eancia da floresta e de sua biodiversidade, de 65 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, calculado a partir de pesquisas de opini\u00e3o em diversos pa\u00edses sobre o valor que as pessoas atribuem a esse bem. Em terceiro est\u00e3o os servi\u00e7os ambientais promovidos pela floresta, como regula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \u2014 incluindo os rios voadores \u2014, regula\u00e7\u00e3o do clima regional e prote\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandio, de 12,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Em quarto vem valor dos recursos gen\u00e9ticos na floresta que possam ter aplica\u00e7\u00f5es farmac\u00eauticas, em 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Tamb\u00e9m entram nessa conta a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de produtos n\u00e3o madeireiros, como borracha, castanha-do-brasil e outros, no valor de 8,7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\nPor outro lado, a derrubada de 20% a 35% da Floresta Amaz\u00f4nica para a explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria renderia lucros de 25 a 75 bilh\u00f5es de d\u00f3lares por ano \u2014 essa estimativa leva em conta que grande parte da floresta n\u00e3o seria adequada para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e o pr\u00f3prio relat\u00f3rio ressalva que o valor pode estar exagerado.\nA extra\u00e7\u00e3o de madeira n\u00e3o sustent\u00e1vel renderia lucros anuais de 10 a 15 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e, a minera\u00e7\u00e3o, de 8 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Somadas, essas tr\u00eas frentes de explora\u00e7\u00e3o poderiam render lucros de 43 a 98 bilh\u00f5es de d\u00f3lares por ano.\nRisco de ponto de inflex\u00e3o\nElaborado ao longo de tr\u00eas anos, o material diz ainda que o aumento de renda da popula\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal tem rela\u00e7\u00e3o direta com uma maior prote\u00e7\u00e3o da floresta, modos de vida tradicionais e redu\u00e7\u00e3o do desmatamento. Para tanto, o documento destaca a necessidade de fomentar um maior crescimento da produtividade, tanto no Brasil quanto nos estados amaz\u00f4nicos.\n\"Esse modelo [de explora\u00e7\u00e3o] contrap\u00f5e as pessoas \u00e0 natureza, destruindo muito mais riquezas do que cria. Esse modelo continua a aproximar a Amaz\u00f4nia de um ponto de inflex\u00e3o, ap\u00f3s o qual a floresta perder\u00e1 a capacidade de gerar chuvas suficientes para se sustentar e tamb\u00e9m n\u00e3o oferece muitos benef\u00edcios aos 28 milh\u00f5es de residentes da Amaz\u00f4nia Legal\", afirmou o diretor do Banco Mundial para o Brasil, Johannes Zutt, ao jornal O Estado de S\u00e3o Paulo.\nPara o banco, esse aumento da produtividade nas \u00e1reas rurais e urbanas exigir\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o estrutural. O estudo defende que a redu\u00e7\u00e3o da pobreza na regi\u00e3o deve estar atrelada a um modelo de desenvolvimento que n\u00e3o se apoie apenas na extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais.\n\"O sucesso de longo prazo no combate ao desmatamento exigir\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o estrutural mais ampla da economia, que reduza o foco na fronteira agr\u00edcola, por meio do fortalecimento dos setores de manufatura e servi\u00e7os\", disse Zutt, durante a apresenta\u00e7\u00e3o do documento.\nA Amaz\u00f4nia Legal brasileira compreende nove estados, entre os quais alguns dos mais pobres do pa\u00eds. O vasto territ\u00f3rio de 502 milh\u00f5es de hectares \u00e9 maior em \u00e1rea que a Uni\u00e3o Europeia (UE) e \u00e9 o lar de 28 milh\u00f5es de brasileiros. A regi\u00e3o abriga ainda cerca de 60% da Floresta Amaz\u00f4nica e tamb\u00e9m partes de outros biomas importantes, como o Cerrado e o Pantanal.", "Autor": "", "Data": "10/05/2023 12h18"}
{"T\u00edtulo": "Sob Bolsonaro, or\u00e7amento 'paralelo' quadruplica e supera Dilma e Temer", "Texto": "Durante o governo de Jair Bolsonaro (sem partido), a m\u00e9dia anual de emendas de relator aprovadas pelo Congresso \u00e9 quatro vezes maior que a observada na gest\u00e3o de Michel Temer (MDB) e cinco vezes maior que na era Dilma Rousseff (PT). Por envolver um controle de emendas que n\u00e3o aparece nos sites de transpar\u00eancia do governo e do Congresso, mas apenas em trocas de of\u00edcios entre minist\u00e9rios e parlamentares, o caso ficou conhecido como \"or\u00e7amento paralelo\". A compra de muitas m\u00e1quinas agr\u00edcolas com as verbas ainda fez o sistema ser apelidado de \"tratora\u00e7o\".\nLevantamento da Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara, em resposta a pedido do UOL por meio da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, mostra que na gest\u00e3o do atual presidente os congressistas apresentaram R$ 20,7 bilh\u00f5es em emendas de relator por ano em m\u00e9dia, j\u00e1 considerada a infla\u00e7\u00e3o no per\u00edodo. No governo Temer, de 2016 a 2018, foram R$ 4,8 bilh\u00f5es em m\u00e9dia. Na gest\u00e3o de Dilma, entre 2011 e 2015, foram R$ 3,8 bilh\u00f5es em m\u00e9dia por ano.\n'Tratora\u00e7o': entenda o suposto 'or\u00e7amento secreto' de Bolsonaro, que dever\u00e1 ser investigado pelo TCU\nMinist\u00e9rio de Marinho \u00e9 o campe\u00e3o de emendas do chamado \"tratora\u00e7o\"\nPSB e Cidadania desistem de a\u00e7\u00f5es no STF contra 'tratora\u00e7o'\nO mecanismo \u00e9 utilizado para distribuir verba entre parlamentares, mas o nome do pol\u00edtico s\u00f3 aparece em of\u00edcios trocados entre o Legislativo e a Esplanada, um controle paralelo aos portais de transpar\u00eancia do governo e \u00e0 lei or\u00e7ament\u00e1ria.\nImagem: Arte/UOL\nEmendas d\u00e3o salto na gest\u00e3o Bolsonaro\nSem considerar a infla\u00e7\u00e3o, as emendas de relator no governo de Dilma variaram de R$ 300 milh\u00f5es a R$ 5,9 bilh\u00f5es a cada ano. Com Temer, a varia\u00e7\u00e3o foi de R$ 1,5 bilh\u00e3o a R$ 5,5 bilh\u00f5es. No governo Bolsonaro, elas deram um salto: sa\u00edram de R$ 1,9 bilh\u00e3o no primeiro ano de governo, para R$ 28 bilh\u00f5es em 2020, e chegaram a R$ 29 bilh\u00f5es em 2021.\nO levantamento da consultoria considera as emendas apresentadas, n\u00e3o as efetivamente pagas ou empenhadas para pagamento, a fim de poder comparar os anos diferentes. Em 2021, por exemplo, durante a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, o governo federal anunciou um corte de R$ 10 bilh\u00f5es no montante de R$ 29 bilh\u00f5es em emendas de relator.\nMetade das emendas foi para aplica\u00e7\u00e3o direta\nOs valores revelados pela Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara ao UOL, por meio da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI), se referem \u00e0s emendas de relator entre 2010, o \u00faltimo ano do governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), e 2021. Em valores hist\u00f3ricos, o montante soma R$ 85,7 bilh\u00f5es, mais da metade concentrada no governo de Jair Bolsonaro.\nSem considerar as varia\u00e7\u00f5es da infla\u00e7\u00e3o, a pesquisa mostra que, entre 2010 e 2021, praticamente metade das emendas foram destinadas a transfer\u00eancia para estados e prefeituras, inclusive os fundos setoriais, como os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Foram R$ 40 milh\u00f5es para prefeituras e estados. Houve R$ 45 milh\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o direta do Executivo.\nFonte: Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/UOL\nDinheiro para \"tratora\u00e7o\" supera sa\u00fade\nNo per\u00edodo de 11 anos, alguns minist\u00e9rios mudam de nome. Por isso, a pasta que mais recebeu emendas foi o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR), hoje comandada por Rog\u00e9rio Marinho (PSDB). Ela abarcou os antigos minist\u00e9rios da Integra\u00e7\u00e3o e das Cidades.\nO MDR teve R$ 22,6 bilh\u00f5es dos R$ 85,7 bilh\u00f5es no per\u00edodo, ou 26% do total. S\u00e3o valores que n\u00e3o consideram a infla\u00e7\u00e3o no ao longo dos anos. Em segundo lugar, ficou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com R$ 20,9 bilh\u00f5es. Em terceiro, o da Educa\u00e7\u00e3o, com R$ 8,2 bilh\u00f5es.\nA pasta da Defesa aparece com R$ 6,3 bilh\u00f5es. O Minist\u00e9rio da Agricultura, que incluiu as extintas pastas da Pesca e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, est\u00e1 em quinto lugar: recebeu R$ 5,5 bilh\u00f5es.\nOs projetos que mais receberam previs\u00e3o de recursos foram aqueles marcados como de \"apoio a desenvolvimento sustent\u00e1vel local integrado\", uma nomenclatura muito usada no MDR.\nA compra de tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas \u00e9 classificada com esse termo, que recebeu R$ 7,6 bilh\u00f5es de 2010 para c\u00e1.\nO dinheiro \u00e9 maior do que os repasses para as a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 sa\u00fade, quando estas s\u00e3o observadas isoladamente.\nO incremento tempor\u00e1rio ao custeio de hospitais e ambulat\u00f3rios, verba influenciada pela pandemia de coronav\u00edrus, recebeu R$ 5,3 bilh\u00f5es em emendas no per\u00edodo. Ficou em segundo lugar, segundo o estudo da Consultoria de Or\u00e7amento. J\u00e1 o aumento provis\u00f3rio para aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade recebeu outros R$ 3,7 bilh\u00f5es.\nOs valores pagos em emendas para compra de tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas estavam acima da cartilha de pre\u00e7os de refer\u00eancia do pr\u00f3prio governo, elaborada em 2019, de acordo com o jornal O Estado de S.Paulo. Mas o MDR afirma que esses valores s\u00e3o apenas uma sugest\u00e3o, e que as varia\u00e7\u00f5es do d\u00f3lar e a influ\u00eancia da pandemia na economia mudaram os pre\u00e7os dos equipamentos.\nPor se tratar de um per\u00edodo hist\u00f3rico longo, a Consultoria de Or\u00e7amento considerou as emendas de relator que realmente poderiam ser comparadas com aquelas usadas atualmente, chamadas de RP-9, sigla para \"resultado prim\u00e1rio 9\". Para isso, os t\u00e9cnicos tamb\u00e9m exclu\u00edram aquelas que n\u00e3o tinham a ver com o tema, como as emendas de ajustes t\u00e9cnicos, de reserva de conting\u00eancia, de iniciativa popular, usadas em 2012, as criadas para atender novos parlamentares em 2015 e aquelas para cumprir a \"regra de ouro\" do equil\u00edbrio das despesas.\nPadrinho da emenda n\u00e3o est\u00e1 \"dispon\u00edvel\", diz Minist\u00e9rio\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/UOL\nPadrinho de \"emenda\" segue sem transpar\u00eancia\nAs emendas individuais, de bancada ou de comiss\u00e3o aparecem nos portais de transpar\u00eancia com o nome do autor de cada uma. J\u00e1 as de relator, n\u00e3o.\nPor meio da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, o UOL pediu a 12 minist\u00e9rios uma lista de gastos do governo com emendas de relator revelando o nome do deputado ou senador \"padrinho\" das verbas a serem distribu\u00eddas em estados e prefeituras. Nenhum deles revelou as informa\u00e7\u00f5es.\nNove minist\u00e9rios informaram planilhas de gastos, embora sem o nome do pol\u00edtico que indica a verba. Dois pediram que o UOL consultasse sites de transpar\u00eancia, mas essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta neles.\nPor fim, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR), que concentra as emendas de relator no governo, informou que revelar a lista de gastos discriminado os pol\u00edticos seria uma tarefa que \"exige trabalho adicional\". Por isso, n\u00e3o prestou as informa\u00e7\u00f5es.\nModo de governar\nO aumento do volume de emendas mostra o modo como Bolsonaro lida com o Parlamento, segundo Jos\u00e9 \u00c1lvaro Mois\u00e9s, coordenador do Grupo de Pesquisa sobre a Qualidade da Democracia do Instituto de Estudos Avan\u00e7ados da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo).\n\"Muito provavelmente o governo n\u00e3o tinha clareza dos seus pr\u00f3prios rumos\", afirmou ele. \"Ent\u00e3o n\u00e3o tinha clareza do que propor aos partidos para obter apoio e, ao mesmo tempo, adotou posi\u00e7\u00e3o populista, falseada, de afirmar que a tend\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica generalizada era negativa.\"\nMois\u00e9s: \u201cGoverno sem clareza de rumos\u201d\nImagem: Fl\u00e1vio Florido/ UOL\n\"Presidencialismo de coaliz\u00e3o\"\nO professor aposentado da UnB (Universidade de Bras\u00edlia) Paulo Kramer atuou na campanha de Bolsonaro em 2018. Ele disse que, da era Fernando Henrique Cardoso (PSDB), nos anos 90, passando por PT e MDB, at\u00e9 a gest\u00e3o Bolsonaro, as emendas de relator servem para atender os parlamentares mais fi\u00e9is ao Executivo.\n\"Talvez excetuando esse ponto fora da curva, que foi o primeiro ano do Bolsonaro, sem presidencialismo de coaliz\u00e3o, a tend\u00eancia \u00e9 essa\", afirmou Kramer. \"O relator faz uma ponte entre o Executivo e o Legislativo.\"\nO l\u00edder do governo no Congresso, senador Eduardo Gomes (MDB-TO), afirmou que a eleva\u00e7\u00e3o das emendas tem a ver com o aumento do peso do Legislativo na defini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. Isso incluiria tamb\u00e9m as emendas individuais e o or\u00e7amento impositivo.\nVoc\u00ea vai ter um aumento relativamente grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emendas individuais e de bancada\"\nEduardo Gomes, l\u00edder do governo no Congresso\n\"Estou dizendo o que eu sinto: acredito que um dos fatores \u00e9 esse\", continuou.\nReservadamente, um aliado importante do governo no Congresso disse \u00e0 reportagem que os n\u00fameros da Consultoria da C\u00e2mara mostram que \u00e9 vis\u00edvel a mudan\u00e7a de acordo pol\u00edtico para a vota\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento.\nGomes: \u201cEstou dizendo o que sinto\u201d\nImagem: Pedro Fran\u00e7a/Ag.Senado\nDividendos pol\u00edticos concentrados\nVice-l\u00edder do governo no Congresso durante governos do PT, o ex-deputado Gilmar Machado (PT-MG) afirmou que as emendas de relator eram usadas para atender os aliados dos petistas. \"O [Jos\u00e9] Sarney ligava, meu querido, n\u00e3o tinha relator que n\u00e3o atendia\", contou ao UOL. \"A Roseana [Sarney] tinha um peso enorme no governo. O Sarney, quando ligava... o Renan [Calheiros]... tinham uma for\u00e7a grande\", exemplificou.\nMachado: todos atendiam Sarney\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nA diferen\u00e7a, segundo Machado, \u00e9 que, na gest\u00e3o de Bolsonaro, s\u00f3 poucos parlamentares usufruem dos benef\u00edcios pol\u00edticos das emendas de relator distribu\u00eddas. Antigamente, as bancadas estaduais faziam reuni\u00f5es para dividir esses recursos nos projetos considerados priorit\u00e1rios. \"A bancada participava. Os parlamentares viam o resultado no seu estado, com a participa\u00e7\u00e3o deles. Hoje, eles n\u00e3o veem.\"\nL\u00e1 em Goi\u00e1s, t\u00ednhamos deputado do PT, \u00e0s vezes, recebendo menos que a [senadora] L\u00facia V\u00e2nia e o [ent\u00e3o senador Ronaldo] Caiado. Mas, nas obras em Goi\u00e1s, eles faziam parte. Eles divulgavam como trabalho deles porque foi uma decis\u00e3o da bancada\"\nGilmar Machado, ex-deputado", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "Eduardo Milit\u00e3o"}
{"T\u00edtulo": "Veja os nomes do grupo de transi\u00e7\u00e3o de Lula", "Texto": "A equipe do governo de transi\u00e7\u00e3o do presidente eleito, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), j\u00e1 tem nomes oficializados.\nOs primeiros integrantes do grupo foram anunciados na tarde de ter\u00e7a-feira (8) pelo vice-presidente eleito, Geraldo Alckmin (PSB), nomeado chefe da transi\u00e7\u00e3o. A divulga\u00e7\u00e3o aconteceu no CCBB (Centro Cultural Banco do Brasil), em Bras\u00edlia, onde s\u00e3o coordenados os trabalhos.\nValdemar diz que pris\u00e3o de Jefferson atrapalhou Bolsonaro e isenta Zambelli\nMour\u00e3o sobre atos golpistas: 'Patriotas resistem com coragem face ao \u00f3dio'\nAlckmin confirma n\u00facleos econ\u00f4mico e de desenvolvimento social na transi\u00e7\u00e3o\nAl\u00e9m de citar nomes que participar\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o, Alckmin anunciou a cria\u00e7\u00e3o de 31 grupos t\u00e9cnicos, divididos por tema.\nA divis\u00e3o destes grupos dever\u00e1 ser semelhante \u00e0 dos minist\u00e9rios previstos para o novo governo, mas Alckmin ressaltou que a participa\u00e7\u00e3o das equipes na transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa, necessariamente, que elas estar\u00e3o no Executivo no ano que vem.\nA lista de confirmados tem desde os \"pais\" do Plano Real, como P\u00e9rsio Arida e Andr\u00e9 Lara Rezende, at\u00e9 a senadora Simone Tebet (MDB-MS), que ficou em terceiro lugar na corrida pela Presid\u00eancia e passou a apoiar Lula no segundo turno.\nNa quinta-feira (10), foram anunciados nomes como Guido Mantega, ex-ministro da Economia, Paulo Bernardo, ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, e Anielle Franco, diretora do Instituto Marielle Franco e irm\u00e3 da vereadora do PSOL, assassinada no Rio de Janeiro em 2018. Mantega, no entanto, deixou o grupo e acusou advers\u00e1rios de quererem tumultuar.\nO m\u00e9dico infectologista David Uip chegou a ser anunciado pelo senador Humberto Costa (PT-PE) para a \u00e1rea de sa\u00fade, na quarta-feira (9), mas recusou o convite em raz\u00e3o de assuntos familiares. Uip foi secret\u00e1rio de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no governo Alckmin e coordenou o Centro de Conting\u00eancia contra a covid-19 no governo de Jo\u00e3o Doria (sem partido).\nConfira abaixo quem s\u00e3o os integrantes da equipe:\nNomes confirmados\nGeraldo Alckmin (PSB)\nVice-presidente eleito Geraldo Alckmin\nImagem: F\u00e1tima Meira/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nVice-presidente eleito, Alckmin foi escolhido por Lula para coordenar a equipe de transi\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por analisar as contas p\u00fablicas e preparar as primeiras medidas do governo a partir de 2023.\nSimone Tebet (MDB-MS)\nTebet far\u00e1 parte da equipe de transi\u00e7\u00e3o\nImagem: Ronny Santos/Folhapress/29.out.2022\nA senadora ficar\u00e1 encarregada da \u00e1rea de Desenvolvimento Social da equipe de transi\u00e7\u00e3o. Tebet disputou as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e apoiou Lula no segundo turno. J\u00e1 foi prefeita de Tr\u00eas Lagoas (MS), deputada estadual e vice-governadora do Mato Grosso do Sul.\nP\u00e9rsio Arida\nO economista P\u00e9rsio Arida\nImagem: Danilo Verpa/Folhapress\nConhecido como um dos pais do Plano Real, o economista \u00e9 estudioso da infla\u00e7\u00e3o brasileira e presidiu o BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) no governo Itamar e o Banco Central no governo FHC.\nGleisi Hoffmann (PT-PR)\nA presidente do PT, Gleisi Hoffmann\nImagem: F\u00e1tima Meira/Estad\u00e3o Conte\u00fado/4.nov.2022\nPresidente do PT, Gleisi \u00e9 deputada federal desde 2019. Foi ministra-chefe da Casa Civil no governo Dilma Rousseff (PT) e senadora de 2011 a 2019. Ela vai chefiar a coordena\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da transi\u00e7\u00e3o.\nAloizio Mercadante (PT-SP)\nO ex-ministro Aloizio Mercadante (PT-SP)\nImagem: Mathilde Missioneiro/Folhapress - 28.ago.2022\nUm dos fundadores do PT, Mercadante coordenou o plano de governo de Lula. Ele chefiou tr\u00eas minist\u00e9rios na gest\u00e3o Dilma: Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Educa\u00e7\u00e3o e Casa Civil. Tamb\u00e9m foi senador e deputado federal por S\u00e3o Paulo. Mercadante ser\u00e1 coordenador dos 31 grupos t\u00e9cnicos da transi\u00e7\u00e3o.\nFloriano Pesaro\nFloriano Pesaro, ex-deputado federal pelo PSDB e membro da equipe de transi\u00e7\u00e3o do governo Lula\nImagem: Luis Macedo/C\u00e2mara dos Deputados\nNome ligado a Alckmin, Floriano Pesaro se elegeu deputado federal pelo PSDB em 2014, mas, no ano seguinte, assumiu o cargo de secret\u00e1rio de desenvolvimento social no governo tucano. Pesaro deixou o posto em abril de 2018 e assumiu o cargo na C\u00e2mara at\u00e9 o fim do mandato, em janeiro de 2019. Ele ser\u00e1 coordenador executivo da equipe de transi\u00e7\u00e3o.\nJanja da Silva\nRosangela \"Janja\" da Silva\nImagem: Evaristo S\u00e1/AFP\nEsposa de Lula, Janja ser\u00e1 a coordenadora da organiza\u00e7\u00e3o da posse do petista, em 1\u00ba de janeiro. Militante hist\u00f3rica do PT, a futura primeira-dama teve papel destacado durante a campanha, com falas em com\u00edcios e participa\u00e7\u00e3o em trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o, como a produ\u00e7\u00e3o de jingles.\nGuilherme Boulos (PSOL-SP)\nGuilherme Boulos (PSOL) \u00e9 cotado para assumir o Minist\u00e9rio das Cidades\nImagem: ROBERTO CASIMIRO/FOTOARENA/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nEleito deputado federal com mais de um milh\u00e3o de votos, Boulos dever\u00e1 participar de discuss\u00f5es sobre cidades e habita\u00e7\u00e3o no governo de transi\u00e7\u00e3o, mas ainda n\u00e3o foi anunciado oficialmente. Lan\u00e7ado \u00e0 pol\u00edtica por meio de sua atua\u00e7\u00e3o no MTST (Movimento dos Trabalhadores Sem Teto), ele \u00e9 cotado para assumir o Minist\u00e9rio das Cidades, que dever\u00e1 ser recriado por Lula. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nJo\u00e3o Campos (PSB-PE)\nJo\u00e3o Campos, prefeito do Recife\nImagem: MARLON COSTA/FUTURA PRESS/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nFilho de Eduardo Campos, Jo\u00e3o \u00e9 prefeito do Recife desde 2020, quando venceu a disputa contra a prima Mar\u00edlia Arraes. Em 2018, foi eleito deputado federal por Pernambuco. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nM\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB-SP)\nO ex-governador de S\u00e3o Paulo M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB)\nImagem: ALOISIO MAURICIO/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nEx-governador de S\u00e3o Paulo, Fran\u00e7a \u00e9 formado em direito. J\u00e1 foi deputado federal e vice de Alckmin no governo paulista. Fran\u00e7a disputou o Senado em S\u00e3o Paulo em outubro, mas foi derrotado pelo ex-ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es Marcos Pontes (PL). Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nRa\u00ed\nRa\u00ed fez o 'L' durante a apresenta\u00e7\u00e3o do 'Pr\u00eamio S\u00f3crates' na Bola de Ouro\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Ballon D'or\nIntegrante do n\u00facleo de Esportes, o ex-jogador de futebol brasileiro Ra\u00ed foi campe\u00e3o da Copa do Mundo em 1994 pelo Brasil e \u00e9 \u00eddolo do S\u00e3o Paulo Futebol Clube. Ele \u00e9 irm\u00e3o de S\u00f3crates, ex-jogador e \u00eddolo do Corinthians, onde foi um dos fundadores da Democracia Corinthiana.\nNeca Setubal\nA educadora Maria Alice Setubal (Neca Setubal), presidente da Funda\u00e7\u00e3o Tide Setubal, em 2015\nImagem: Bruno Santos/Folhapress\nUma das herdeiras do banco Ita\u00fa, Neca Setubal \u00e9 soci\u00f3loga e doutora em psicologia pela PUC. Ela trabalhou anteriormente no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no governo Fernando Henrique Cardoso. \u00c9 integrante do n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nM\u00e1rcia Lopes\nM\u00e1rcia Lopes, ex-ministra do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome\nImagem: Jos\u00e9 Cruz/Ag\u00eancia Brasil\nProfessora, assistente social e militante hist\u00f3rica do PT, M\u00e1rcia Lopes foi ministra de desenvolvimento social e combate \u00e0 fome em 2010, \u00faltimo ano do governo Lula. Ela vai atuar na \u00e1rea de desenvolvimento social ao lado de Tebet e da tamb\u00e9m ex-ministra Tereza Campello.\nTereza Campello\nMinistra do Desenvolvimento Social e Combate a Fome, Tereza Campello\nImagem: Marcelo Camargo/Folhapress\nTereza Campello foi sucessora de M\u00e1rcia Lopes no comando do minist\u00e9rio do desenvolvimento social e combate \u00e0 fome. Ela assumiu o cargo em janeiro de 2011, com a posse de Dilma Rousseff, e ficou \u00e0 frente da pasta por todo o governo Dilma, at\u00e9 o impeachment em maio de 2016.\nAndr\u00e9 Quint\u00e3o\nAndr\u00e9 Quint\u00e3o (PT), deputado estadual em MG e membro da equipe de transi\u00e7\u00e3o do governo Lula\nImagem: Clarissa Br\u00e7ante/ALMG\nAssistente social e soci\u00f3logo, Andr\u00e9 Quint\u00e3o \u00e9 deputado estadual pelo PT em Minas Gerais desde 2011 e l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Romeu Zema (Novo-MG) no parlamento mineiro. Ele vai atuar na \u00e1rea de desenvolvimento social.\nAndr\u00e9 Lara Resende\nO economista Andr\u00e9 Lara Resende, um dos pais do plano Real\nImagem: Antonio Scarpinetti/SEC Unicamp/23.ago.2022\nEconomista, Lara Resende \u00e9 um dos formuladores do Plano Real. Foi diretor do BC (Banco Central) e presidiu o BNDES durante o governo de Fernando Henrique Cardoso (PSDB).\nNelson Barbosa\n30.mai.2019 - Economista Nelson Barbosa, ex-ministro da Fazenda e do Planejamento, na sede da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas), onde \u00e9 professor, em Bras\u00edlia\nImagem: Pryscilla K. Dantas/UOL\nBarbosa \u00e9 o \u00fanico membro da equipe econ\u00f4mica anunciada at\u00e9 o momento que j\u00e1 esteve em um governo do PT. Ele comandou o Minist\u00e9rio do Planejamento em 2015, na gest\u00e3o de Dilma Rousseff. Em seguida passou a chefiar a pasta da Fazenda, cargo que ocupou at\u00e9 maio de 2016.\nGuilherme Mello\nGuilherme Mello, professor da Unicamp e assessor econ\u00f4mico da campanha de Lula\nImagem: Pablo Valadares/C\u00e2mara dos Deputados\nOutro nome confirmado para a \u00e1rea econ\u00f4mica \u00e9 o de Guilherme Mello, que foi assessor econ\u00f4mico da campanha de Lula. Professor do Instituto de Economia da Unicamp (Universidade Estadual de Campinas), ele tamb\u00e9m vai trabalhar na \u00e1rea durante a transi\u00e7\u00e3o.\nHumberto Costa (PT-PE)\nSenador Humberto Costa\nImagem: Pedro Fran\u00e7a/Ag\u00eancia Senado\nSenador, Costa \u00e9 m\u00e9dico e foi escolhido para integrar a coordena\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da sa\u00fade \u2014 ele foi ministro da \u00e1rea no primeiro governo Lula. Ele tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Recife, deputado federal e estadual.\nAlexandre Padilha (PT-SP)\nAlexandre Padilha (PT)\nImagem: Arquivo Pessoal\nM\u00e9dico, Padilha \u00e9 deputado federal por S\u00e3o Paulo. Foi ministro da Coordena\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica no governo Lula. J\u00e1 na gest\u00e3o Dilma, assumiu a pasta da Sa\u00fade. Ele \u00e9 cotado para comandar este mesmo minist\u00e9rio no futuro governo Lula.\nJos\u00e9 Gomes Tempor\u00e3o\nEx-ministro da Sa\u00fade, Jos\u00e9 Gomes Tempor\u00e3o\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o / STF\nMedico sanitarista, Tempor\u00e3o foi ministro da Sa\u00fade no segundo governo Lula. Estava \u00e0 frente da pasta quando, em 2009, houve um surto de H1N1. Em mar\u00e7o de 2010, o governo federal iniciou a campanha de vacina\u00e7\u00e3o. Em apenas tr\u00eas meses, o Brasil conseguiu vacinar 92 milh\u00f5es de pessoas.\nArthur Chioro\n15.jan.2015 - Arthur Chioro, ex-ministro da Sa\u00fade\nImagem: Pedro Ladeira/Folhapress\nChioro \u00e9 m\u00e9dico sanitarista e foi ministro da Sa\u00fade no governo Dilma. Filiado ao PT, tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de S\u00e3o Vicente (SP) e de S\u00e3o Bernardo do Campo (SP). Foi presidente do Conselho de Secret\u00e1rios Municipais de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo.\nRandolfe Rodrigues (Rede-AP)\nO senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP)\nImagem: Geraldo Magela/Ag\u00eancia Senado\nL\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o no Senado, Randolfe integrar\u00e1 a coordena\u00e7\u00e3o do grupo de Desenvolvimento Regional. Professor, j\u00e1 foi deputado estadual e filiado ao PT e ao PSOL. Foi vice-presidente da CPI da Covid. Randolfe fez parte da campanha de Lula \u00e0 Presid\u00eancia.\nPaulo Bernardo\nPaulo Bernardo, ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es\nImagem: Alan Marques/Folhapress\nEx-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es no governo Dilma Rousseff e ex-ministro do Planejamento no governo Lula, Paulo Bernardo far\u00e1 parte do grupo de Comunica\u00e7\u00f5es.\nJorge Bittar (PT-RJ)\nJorge Bittar, ex-deputado federal\nImagem: Ag\u00eancia C\u00e2mara\nEx-deputado federal, Jorge Bittar defendeu o novo marco regulat\u00f3rio da m\u00eddia quando estava na C\u00e2mara dos Deputados, em 2014. Far\u00e1 parte do grupo de Comunica\u00e7\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o.\nCesar Alvarez\nEx-secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio de Comunica\u00e7\u00f5es, Cesar Alvarez far\u00e1 parte da equipe de Comunica\u00e7\u00f5es.\nAlessandra Orofino\nAlessandra Orofino \u00e9 especialista em economia e direitos humanos\nImagem: Adriano Vizoni/Folhapress\nEspecialista em economia e direitos humanos formada na Universidade de Columbia, Alessandra Orofino integrar\u00e1 o grupo de Comunica\u00e7\u00f5es.\nMaria do Ros\u00e1rio (PT-RS)\nMaria do Ros\u00e1rio, deputada federal (PT-RS)\nImagem: Bruno Santos/Folhapress\nDeputada federal, Maria do Ros\u00e1rio foi ministra de direitos humanos e tamb\u00e9m \u00e9 professora. Ela integrar\u00e1 a equipe de Direitos Humanos.\nSilvio Almeida\nO advogado e professor Silvio Almeida\nImagem: Valdir de Oliveira/FotoArena\nO professor e advogado, Silvio Almeida \u00e9 reconhecido como um dos grandes especialistas da quest\u00e3o racial no pa\u00eds. Ele far\u00e1 parte do grupo de Direitos Humanos.\nLuiz Alberto Neuquetti\nEconomista, Luiz Alberto far\u00e1 parte do n\u00facleo de Direitos Humanos.\nJana\u00edna Barbosa de Oliveira\nJanaina \u00e9 secret\u00e1ria Nacional LGBT do PT\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/PT\nJana\u00edna Barbosa de Oliveira \u00e9 secret\u00e1ria nacional LGBT do PT. Ela far\u00e1 parte da equipe de Direitos Humanos.\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes \u00e9 coordenador nacional do setorial Pessoa Com Defici\u00eancia do PT\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nCoordenador do setorial do PT para pessoas com defici\u00eancia, Rubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes far\u00e1 parte da equipe de Direitos Humanos.\nEmidio de Souza (PT-SP)\nEmidio de Souza, deputado estadual\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Alesp\nO deputado estadual Emidio de Souza, que atualmente exerce o segundo mandato em S\u00e3o Paulo, far\u00e1 parte do grupo de Direitos Humanos.\nNilma Lino Gomes\nNilma Lino Gomes\nImagem: Eliza Fi\u00faza/Ag\u00eancia Brasil\nEx-ministra de Igualdade Racial, Nilma Lino Gomes \u00e9 a primeira mulher negra do Brasil a comandar uma universidade p\u00fablica federal, a Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira, em 2013. Ela integrar\u00e1 a equipe de Igualdade Racial.\nGiv\u00e2nia Maria Silva\nGiv\u00e2nia Maria da Silva, doutoranda de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEducadora quilombola, Giv\u00e2nia Maria Silva \u00e9 graduada em Letras e doutoranda de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia. Far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nDouglas Belchior\nDouglas Belchior far\u00e1 parte da equipe de transi\u00e7\u00e3o\nImagem: J\u00falio C\u00e9sar/UOL\nEducador e lideran\u00e7a social, Douglas Belchior \u00e9 cofundador do movimento por educa\u00e7\u00e3o popular e de combate ao racismo Uneafro Brasil. \u00c9 membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos. Far\u00e1 parte da equipe de Igualdade Racial.\nThiago Thobias\nThiago Thobias \u00e9 advogado e membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nAdvogado, Thiago Thobias \u00e9 membro da Coaliz\u00e3o Negra Por Direitos. Ele integrar\u00e1 o grupo de Igualdade Racial.\nIeda Leal\nIeda Leal \u00e9 coordenadora do MNU\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nCoordenadora nacional do MNU (Movimento Negro Unificado), a educadora Ieda Leal far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nMartvs das Chagas\nMartvs das Chagas \u00e9 secret\u00e1rio de Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o Popular de Juiz de Fora (MG)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nSecret\u00e1rio de Planejamento e Participa\u00e7\u00e3o Popular de Juiz de Fora (MG), Martvs das Chagas far\u00e1 parte do grupo de Igualdade Racial.\nPreta Ferreira\nPreta Ferreira \u00e9 ativista e multiartista\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nA cantora e atriz Preta Ferreira \u00e9 defensora dos direitos humanos e integrante do Movimento Sem Teto do Centro e na Frente de Luta por Moradia da cidade de S\u00e3o Paulo. Ela far\u00e1 parte do n\u00facleo de Igualdade Racial.\nEnio Verri (PT-PR)\nDepuado federal Enio Verri (PT-PR)\nImagem: Pablo Valadares/C\u00e2mara dos Deputados\nDeputado federal, Enio Verri \u00e9 economista e professor. Ele far\u00e1 parte do n\u00facleo de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nEsther Duek\nEconomista e professora da UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), Esther Duek far\u00e1 parte da equipe de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nAntonio Correa de Lacerda\nAntonio Corr\u00eaa de Lacerda \u00e9 presidente do Conselho Federal de Economia\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nPresidente do Conselho Federal de Economia, Antonio Correa de Lacerda integrar\u00e1 equipe de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.\nGermano Rigotto (MDB)\nGermano Rigotto \u00e9 ex-governador do RS\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nEx-governador do Rio Grande do Sul, Germano Rigotto far\u00e1 parte da equipe de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nJackson Schneider\nJackson Schneider \u00e9 presidente Embraer\nImagem: Fabio Rodrigues Pozzebom/Ag\u00eancia Brasil\nExecutivo da Embraer e ex-presidente da Anfavea, Jackson Schneider integrar\u00e1 o n\u00facleo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nRafael Lucchesi\nRafael Lucchesi \u00e9 diretor-geral do Senai Nacional\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/CNI\nDiretor-geral do Senai Nacional, Rafael Lucchesi far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nMarcelo Ramos (PSD-AM)\nMarcelo Ramos \u00e9 deputado federal pelo PSD-AM\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nDeputado federal, Marcelo Ramos far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nTatiana Concei\u00e7\u00e3o Valente\nEspecialista em economia solid\u00e1ria, Tatiana Concei\u00e7\u00e3o Valente integrar\u00e1 o grupo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nPaulo Okamoto\nPaulo Okamoto \u00e9 ex-presidente do Sebrae e do Instituto Lula\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEx-presidente do Sebrae e do Instituto Lula, Paulo Okamoto far\u00e1 parte do time de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nPaulo Feldmann\nPaulo Feldmann \u00e9 professor da USP\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nProfessor da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), Paulo Feldmann far\u00e1 parte do n\u00facleo de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nAndr\u00e9 Ceciliano (PT-RJ)\nAndr\u00e9 Ceciliano \u00e9 presidente da Alerj\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Alerj\nPresidente da Alerj (Assembleia Legislativa do Rio), o deputado estadual Andr\u00e9 Ceciliano far\u00e1 parte do grupo da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio, Servi\u00e7os e Pequenas Empresas.\nAnielle Franco\nA jornalista Anielle Franco\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nDiretora do Instituto Marielle Franco e irm\u00e3 da vereadora assassinada em 2018, a jornalista Anielle Franco integrar\u00e1 a equipe de Mulheres. Anielle tamb\u00e9m \u00e9 colunista em Ecoa UOL.\nRoseli Faria\nRoseli Faria \u00e9 economista e especialista em or\u00e7amento p\u00fablico\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram\nA economista Roseli Faria, que tamb\u00e9m \u00e9 especialista em or\u00e7amento p\u00fablico, integrar\u00e1 o grupo de Mulheres.\nRoberta Eug\u00eanio\nRoberta Eug\u00eanio \u00e9 pesquisadora do Instituto Alziras e ex-assessora de Marielle Franco\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nMestra em direito, pesquisadora do Instituto Alziras e ex-assessora de Marielle Franco, Roberta Eug\u00eanio integrar\u00e1 o n\u00facleo de Mulheres.\nMaria Helena Guarezi\nEx-diretora de Itaipu e amiga pessoal de Janja, Maria Helena Guarezi far\u00e1 parte do time de Mulheres.\nEleonora Menicucci\nEleonora Menicucci , ex-ministra da Secretaria de Pol\u00edtica para Mulheres\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/PT\nEx-ministra da Secretaria de Pol\u00edtica para Mulheres, Eleonora Menicucci far\u00e1 parte do grupo de Mulheres.\nAparecida Gon\u00e7alves\nAparecida Gon\u00e7alves \u00e9 ex-secret\u00e1ria Nacional da Viol\u00eancia contra a Mulher\nImagem: AL-MS\nEx-secret\u00e1ria Nacional da Viol\u00eancia contra a Mulher, Aparecida Gon\u00e7alves integrar\u00e1 o n\u00facleo de Mulheres.\nHenrique Paim\nHenrique Paim\nImagem: Alan Marques/Folhapress\nFoi secret\u00e1rio-executivo do MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) e presidiu o FNDE (Fundo Nacional para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o) antes de ocupar a pasta de fevereiro de 2014 a janeiro de 2015, no governo Dilma Rousseff (PT). Atualmente \u00e9 professor da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas).Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nBinho Marques\nO ex-governador do Acre Binho Marques\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nEx-governador do Acre, Binho Marques \u00e9 educador e foi consultor da UNICEF na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o. Ele integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nPriscila Cruz\nPriscila Cruz, presidente-executiva do Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o\nImagem: Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o\nPriscila Cruz \u00e9 presidente-executiva do Todos pela Educa\u00e7\u00e3o e voz atuante no debate de pol\u00edticas p\u00fablicas para educa\u00e7\u00e3o. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nTeresa Leit\u00e3o\nTeresa Leit\u00e3o (PT), senadora\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/Facebook\nProfessora, senadora por Pernambuco e ex-deputada estadual. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o.\nAna Moser\nA atleta Ana Moser\nImagem: Lucas Seixas/UOL\nEx-atleta de voleibol e primeira medalhista ol\u00edmpica brasileira, Ana Moser integrar\u00e1 o n\u00facleo de Esporte.\nEdinho Silva\nO prefeito de Araraquara, Edinho Silva\nImagem: Mathilde Missioneiro/Folhapress\nEdinho \u00e9 prefeito de Araraquara (SP) e ex-ministro da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Integrar\u00e1 o n\u00facleo de Esporte.\nAlexandre Silveira\nAlexandre Silveira, senador por Minas Gerais\nImagem: Divulga\u00e7\u00e3o\nSilveira \u00e9 senador por Minas Gerais e integrar\u00e1 o n\u00facleo de Infraestrutura.\nRodrigo Neves\nRodrigo Neves, ex-prefeito de Niteroi\nImagem: Adriano Vizoni/Folhapress\nEx-prefeito de Nitet\u00f3i, Neves ir\u00e1 atuar no n\u00facleo de Cidades.\nNabil Bonduki\nO urbanista Nabil Bonduki\nImagem: Edson Lopes Jr./UOL\nUrbanista e ex-secret\u00e1rio de Cultura de S\u00e3o Paulo, Nabil integrar\u00e1 o n\u00facleo de Cidades.\nJuca Ferreira\nO ex-ministro da Cultura Juca Ferreira\nImagem: Danilo Verpa/Folhapress\nEx-ministro da Cultura nos governos Lula e Dilma Rousseff, Juca Ferreira ir\u00e1 integrar o n\u00facleo de Cultura.\nFl\u00e1vio Dino (PSB-MA)\nO ex-governador e senador eleito pelo Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PSB)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nSenador eleito, Dino dever\u00e1 participar da equipe de transi\u00e7\u00e3o para coordenar a \u00e1rea de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. Em entrevista ao UOL, o ex-governador do Maranh\u00e3o afirmou que sua participa\u00e7\u00e3o tem como objetivo remover o que chamou de \"entulho bolsonarista\".\nAndr\u00e9 Janones (Avante-MG)\nAndr\u00e9 Janones\nImagem: CLEIA VIANA/C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS\nAdvogado e deputado federal, abriu m\u00e3o de sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia para apoiar Lula no primeiro turno. Ajudou o agora presidente eleito a reformular sua estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o e estar\u00e1 no grupo desta \u00e1rea na transi\u00e7\u00e3o.\nK\u00e1tia Abreu (PP-TO)\nSenadora K\u00e1tia Abreu\nImagem: Leopoldo Silva/Ag\u00eancia Senado\nSenadora licenciada, K\u00e1tia \u00e9 empres\u00e1ria, pecuarista e foi a ministra da Agricultura, Pecu\u00e1ria ea Abstecimento durante o segundo governo de Dilma. Foi candidata a vice-Presid\u00eancia na chapa de Ciro Gomes (PDT) em 2018.\nRicardo Galv\u00e3o (Rede-SP)\nF\u00edsico e engenheiro, Galv\u00e3o foi diretor do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais). Ele foi demitido em 2019, ap\u00f3s semanas de confronto com o governo de Jair Bolsonaro, que criticou o ent\u00e3o diretor por ter divulgado dados mostrando que o desmatamento na Amaz\u00f4nia havia crescido.\nRicardo Galv\u00e3o\nImagem: Lucas Lacaz Ruiz/Folhapress\nMarina Silva (Rede-SP)\nMarina Silva\nImagem: REUTERS/Carla Carniel\nDeputada federal eleita, Marina j\u00e1 foi ministra do Meio Ambiente no governo Lula. Foi senadora e fundou seu pr\u00f3prio partido, o Rede Sustentabilidade. Concorreu tr\u00eas elei\u00e7\u00f5es presidenciais (2011, 2014 e 2018), mas acabou derrotada.\nMiguel Rosseto (PT-RS)\nMiguel Rossetto\nImagem: Eduardo Teixeira/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nFoi ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio nos governos Lula e Dilma e ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e do Trabalho e Previd\u00eancia Social no governo Dilma. Foi tamb\u00e9m vice-governador do Rio Grande do Sul durante a gest\u00e3o de Ol\u00edvio Dutra.\nCristiano Zanin\nCristiano Zanin\nImagem: MATEUS BONOMI/AGIF/ESTAD\u00c3O CONTE\u00daDO\nZanin ganhou notoriedade como advogado de Lula nos processos relacionados \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\nCamilo Santana (PT-CE)\nCamilo Santana (PT)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o Facebook\nEx-governador do Cear\u00e1 e senador eleito. \u00c9 engenheiro agr\u00f4nomo, foi deputado estadual pelo Cear\u00e1 e secret\u00e1rio do desenvolvimento agr\u00e1rio e das cidades nos governos Cid Gomes (PDT).\nCarlos Minc (PSB-RJ)\nCarlos Minc\nImagem: Fernando Maia/UOL\nFoi ministro do Meio Ambiente no governo Lula e secret\u00e1rio do Meio Ambiente do Rio de Janeiro. Atualmente \u00e9 deputado estadual pelo Rio.\nJean-Paul Prates (PT-RN)\nO senador Jean Paul Prates (PT-RN)\nImagem: Geraldo Magela/Geraldo Magela/Ag\u00eancia Senado\n\u00c9 advogado e economista. Assumiu a vaga no Senado deixada por F\u00e1tima Bezerra quando ela foi eleita governadora do Rio Grande do Norte. Tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio de Energia do Rio Grande do Norte.\nSonia Guajajara (PSOL-SP)\nSonia Guajajara\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\n\u00c9 deputada federal eleita. L\u00edder ind\u00edgena, foi candidata a vice-Presid\u00eancia na chapa de Guilherme Boulos nas elei\u00e7\u00f5es de 2018.\nAloysio Nunes Ferreira (PSDB-SP)\nO ex-senador e ex-ministro Aloysio Nunes\nImagem: Marcelo Camargo/Ag\u00eancia Brasil\nEx-senador, Aloysio foi ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores no governo Temer. Foi um dos tucanos hist\u00f3ricos a declararem apoio a Lula nas elei\u00e7\u00f5es deste ano. Tamb\u00e9m foi ministro da Justi\u00e7a e secret\u00e1rio-geral na gest\u00e3o FHC e vice-governador de S\u00e3o Paulo no governo Fleury Filho.\nConselho pol\u00edtico\nAl\u00e9m dos coordenadores da transi\u00e7\u00e3o, foram oficializados os membros do conselho de transi\u00e7\u00e3o governamental, formado por representantes de partidos que formaram a coliga\u00e7\u00e3o de Lula ou dever\u00e3o fazer parte da base do governo. S\u00e3o os seguintes:\nAnt\u00f4nio Brito (PSD)\nCarlos Siqueira (PSB)\nDaniel Tourinho (AGIR)\nFelipe Espirito Santo (PROS)\nGuilherme \u00cdtalo (Avante)\nJefferson Coriteac (SD)\nJos\u00e9 Luiz Penna (PV)\nJuliano Medeiros (PSOL)\nLuciana Santos (PCdoB)\nWesley Di\u00f3genes (REDE)\nWolney Queiroz (PDT)\nOutros nomes\nAssessoria Especial da Coordena\u00e7\u00e3o de Grupos T\u00e9cnicos do Gabinete de Transi\u00e7\u00e3o\nAndr\u00e9 Augusto Dantas Motta Amaral\nAndr\u00e9 Lu\u00eds Macagnan Freire\nFrancisco Alexandre Melo Colares\nGustavo Caldas Guimar\u00e3es de Campos\nJ\u00fanior Divino Fideles\nElton Bernardo Bandeira de Melo\nFernanda Machiaveli Mor\u00e3o de Oliveira\nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento\nCarlos Favaro - agropecuarista e senador pelo estado de Mato Grosso\nEvandro Gussi - ex-deputado federal por S\u00e3o Paulo e presidente da Unica (Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar e Bioenergia)\nJoe Valle - engenheiro florestal e ex-deputado do Distrito Federal\nLuiz Carlos Guedes - doutor em engenharia agr\u00f4noma, foi ministro da Agricultura no governo Lula\nNeri Geller - produtor rural, empres\u00e1rio. Foi ministro da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento e \u00e9 deputado federal de Mato Grosso\nSilvio Crestana - professor, f\u00edsico e pesquisador brasileiro. Foi diretor-presidente da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria durante o governo Lula\nTatiana Deane de Abreu S\u00e1 - doutora em Biologia Vegetal. Foi diretora-executiva da Embrapa de 2005 a 2011\nCi\u00eancia e Tecnologia\nAlexandre Navarro - Vice-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Mangabeira e membro da C\u00e2mara de Media\u00e7\u00e3o e Arbitragem da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV)\nAndr\u00e9 Leandro Magalh\u00e3es - mestre em Engenharia Aeron\u00e1utica, ex-Presidente da DataPrev e da Frente Parlamentar da Ci\u00eancia e Tecnologia\nCelso Pansera - ex-deputado federal pelo Rio de Janeiro. Foi Ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o no governo Dilma\nGlaucius Oliva - cientista, ex-Reitor da USP e ex-presidente do CNPQ\nIldeo de Castro Moreira - professor-doutor do departamento de F\u00edsica da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Ex-Presidente da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia - SBPC\nIma Viera - doutora em Ecologia e pesquisadora titular do Museu Paraense Emilio Goeldi\nIraneide Soares da Silva - Doutora em Hist\u00f3ria Social. Professora da Universidade Estadual do Piaui.\nLeone Andrade: diretor de Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o do Senai Cimatec, complexo tecnol\u00f3gico localizado no Polo de Cama\u00e7ari\nLuis Manuel Rebelo Fernandes: professor da PUC/RJ e UFRJ, e ex-Presidente da Finep - Financiadora de Estudos e Projetos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o.\nLuiz Ant\u00f4nio Elias: ex-Secret\u00e1rio-Executivo do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia durante o Governo Lula\nS\u00e9rgio Machado Rezende: doutor em F\u00edsica, ex-Ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia do Governo Lula. Foi presidente da FINEP e Secret\u00e1rio Estadual de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente em Pernambuco.\nCidades\nCarmem Silva Ferreira\nErm\u00ednia Terezinha Menon Maricato\nEvaniza Lopes Rodrigues\nGeraldo Magela Pereira\nIn\u00eas da Silva Magalh\u00e3es\nJilmar Augustinho Tatto\nJos\u00e9 Di Filippi J\u00fanior\nMaria Fernanda Ramos Coelho\nMoema Isabel Passos Gramacho\nComunica\u00e7\u00e3o\nAnt\u00f4nia Pelegrino - Roteirista e produtora\nFl\u00e1vio Silva Gon\u00e7alves Diretor-geral do Instituto de Radiodifus\u00e3o Educativa da Bahia. J\u00e1 trabalhou no gabinete da diretoria-geral da EBC (Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o)\nFlorestan Fernandes Junior - jornalista, comentarista e articulista\nHelena Chagas - Jornalista e ex-ministra-chefe da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil durante o governo Dilma Rousseff.\nH\u00e9lio Doyle - jornalista e ex-secret\u00e1rio de governo, de articula\u00e7\u00e3o institucional e da Casa Civil em tr\u00eas governos do DF.\nJo\u00e3o Brant - ex-Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio da Cultura\nLaurindo Leal Filho (Lalo) - ex-secret\u00e1rio municipal de Esportes, Lazer e Recrea\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo durante a gest\u00e3o Luiza Erundina\nManuela D\u00e1vila - jornalista. Foi deputada federal pelo Rio Grande do Sul, deputada estadual e candidata a vice-presidente da Rep\u00fablica na elei\u00e7\u00e3o de 2018\nOct\u00e1vio Costa - jornalista e presidente da ABI (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa)\nTereza Cruvinel - Jornalista e ex-presidente da EBC no governo Lula.\nViviane Ferreira: Advogada, diretora, roteirista, produtora e cineasta brasileira. Ativista do movimento de mulheres negras e fundadora da Odun Filmes.\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio\nC\u00e9lia Watanabe - mestra em gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Pesquisadora em desenvolvimento rural sustent\u00e1vel\nElizangela Ara\u00fajo - coordenadora de Forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Profissional da Contraf-Brasil/CUT (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores e Trabalhadoras na Agricultura Familiar) do F\u00f3rum Baiano da Agricultura Familiar.\nGivanilson Porfirio da Silva - assessor da Presid\u00eancia da Contag (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares)\nJo\u00e3o Grand\u00e3o - ex-deputado federal de Mato Grosso do Sul por dois mandatos, j\u00e1 foi deputado estadual e vereador em Dourados\nJos\u00e9 Josivaldo Oliveira - membro da coordena\u00e7\u00e3o Nacional do MAB (Movimento dos Atingidos por Barragens)\nLuis Henrique Gomes de Moura - engenheiro florestal, foi professor substituto da Universidade de Bras\u00edlia em Educa\u00e7\u00e3o do Campo. Possui mestrado em Agroecossistemas pela Universidade Federal de Santa Catarina e assessor do MST (Movimento dos Trabalhadores Sem Terra)\nMaria Josana Lima Oliveira -coordenadora geral da Contraf-Brasil/CUT\nPedro Uczai - deputado federal por Santa Catarina, reeleito, ex-deputado estadual e ex-prefeito de Chapec\u00f3\nRobervone Nascimento - doutora em agronomia. Engenheira agr\u00f4noma, servidora do INCRA.\nVanderley Ziger - Presidente da Unicafes (Uni\u00e3o Nacional das Cooperativas de Agricultura Familiar e Economia Solid\u00e1ria)\nDesenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome\nIsabela Giordano Gil Moreira (Bela Gil)\nPatrus Ananias de Sousa\nReinaldo Takarab\nRenato S\u00e9rgio Jamil Maluf\nDesenvolvimento Regional\nEsther Bemerguy - ex-secret\u00e1ria do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica no governo Lula e ex-secret\u00e1ria de Planejamento e Investimento Estrat\u00e9gico do Minist\u00e9rio do Planejamento no governo Dilma\nHelder Barbalho - governador do Par\u00e1. Foi ministro da Pesca e Aquicultura e ministro-chefe da Secretaria Nacional dos Portos no governo Dilma Rousseff e ministro da Integra\u00e7\u00e3o Nacional no governo Michel Temer\nJonas Paulo Neres - soci\u00f3logo, foi coordenador-executivo do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social do estado da Bahia\nLeandro Ant\u00f4nio Grass Peixoto\nOtto Alencar - senador pela Bahia, filiado ao PSD e com atua\u00e7\u00e3o destacada durante a CPI da Covid. Foi governador, deputado estadual e presidente da Assembleia Legislativa da Bahia\nRaimunda Monteiro - mestre em planejamento de Desenvolvimento Regional, doutora em ci\u00eancias socioambientais e ex-reitora da UFOPA (Universidade Federal do Oeste do Par\u00e1)\nT\u00e2nia Barcelar - economista reconhecida nacionalmente pelo seu trabalho em prol do desenvolvimento regional, foi Secret\u00e1ria Nacional de Pol\u00edticas Regionais pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Atuou na Sudene por mais de 20 anos, tendo sido foi secret\u00e1ria de Planejamento e de Fazenda de Pernambuco.\nDireitos Humanos\nAriel Castro Alves\nEliane Aquino Cust\u00f3dio\nIsabela Henriques\nLuiz Alberto Melchert de Carvalho e Silva\nMargarida Cristina de Quadros\nMaria Luiza Moura Oliveira\nMaria Vit\u00f3ria Benevides\nRubens Linhares Mendon\u00e7a Lopes\nS\u00edlvio Luiz de Almeida\nWellington Pereira da Silva\nEduca\u00e7\u00e3o\nAlexandre Schneider - ex-secret\u00e1rio municipal de Educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo e pesquisador na FGV\nCesar Callegari - ex-secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do MEC e ex-secret\u00e1rio municipal de Educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo\nClaudia Costin - diretora do Centro de Pol\u00edticas Educacionais, da FGV, e ex-diretora de educa\u00e7\u00e3o do Banco Mundial.\nClaudio Alex Jorge da Rocha - reitor do IFPA (Instituto Federal do Par\u00e1) e presidente do Conif (que re\u00fane os institutos federais)\nDaniel Cara - professor da USP e membro do comit\u00ea diretivo da Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o\nF\u00e1tima Cleide - ex-senadora pelo PT e foi secret\u00e1ria-geral do Sindicato dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia\nGet\u00falio Marques Ferreira - secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Norte\nHeleno Ara\u00fajo - presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o\nVeveu Arruda - ex-prefeito de Sobral (CE)\nKarin Adriane Hugo Lucas - ex-secret\u00e1ria adjunta de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Hortol\u00e2ndia (SP)\nLuiz Cl\u00e1udio Costa - ex-presidente do Inep (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais) e ex-secret\u00e1rio executivo do MEC\nMaca\u00e9 Maria Evaristo dos Santos - deputada estadual eleita em MG e ex-secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o em Belo Horizonte\nMaria Aparecida da Silva Bento - diretora do Centro de Estudos das Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho e Desigualdades\nM\u00f4nica Sapucaia Machado - advogada e professora de mestrado\nPaulo Gabriel Soledad Nacif - ex-reitor da UFRB (Universidade Federal do Reconc\u00e2vo Baiano) e ex- secret\u00e1rio de Alfabetiza\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Diversidade e Inclus\u00e3o no MEC\nRicardo Marcelo Fonseca - reitor da UFPR (Universidade Federal do Paran\u00e1) e presidente da Andifes (que re\u00fane as universidades federais)\nRosa Neide - deputada federal do Mato Grosso pelo PT\nEsportes\nAliel Machado Bark\nGislene Alves do Amaral\nJos\u00e9 Luiz Ferrarezi\nMarcelo Medeiros Carvalho\nMaria Isabel Barroso Salgado Alencar\nMarta de Souza Sobral\nMizael Conrado de Oliveira\nN\u00e1dia Campe\u00e3o\nVer\u00f4nica Silva Hip\u00f3lito\nIgualdade Racial\nThiago Tobias\nYuri Santos Jesus da Silva\nInd\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o\nAndr\u00e9 Passos Cordeiro\nJos\u00e9 Henrique da Silva\nLuciano Coutinho\nMauro Borges Lemos\nUallace Moreira Lima\nInfraestrutura\nFernandha Batista da Silva\nGabriel Muricca Gal\u00edpolo\nJos\u00e9 Geraldo Torres da Silva\nMarcus Ben\u00edcio Foltz Cavalcanti\nMaria do Carmo Rebou\u00e7as da Cruz\nMauricio Muniz Barreto de Carvalho\nMiriam Aparecida Belchior\nPaulo Roberto Severo Pimenta\nVinicius Marques de Carvalho\nJusti\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica\nAndrei Passos Rodrigues - delegado da Pol\u00edcia Federal\nCamila Nunes - doutora em Sociologia pela USP. Professora adjunta da UFABC e pesquisadora colaboradora do NEV (N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia) da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nCarol Proner - doutora em Direitos Humanos. Professora de Direito Internacional da UFRJ\nGabriel Sampaio - advogado, foi Secret\u00e1rio de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a durante o governo Dilma Rousseff\nJaqueline Signoreto - doutora em Sociologia pela USP. Professora da UFSCar. Lidera o grupo de Estudos sobre Viol\u00eancia e Administra\u00e7\u00e3o de Conflitos da UFSCar.\nMarcio Elias Rosa - Procurador de Justi\u00e7a aposentado, ex-secret\u00e1rio de estado da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo e ex-presidente da Funda\u00e7\u00e3o CASA (Centro de Atendimento Socioeducativo ao Adolescente).\nMarco Aur\u00e9lio Carvalho - advogado especializado em Direito P\u00fablico\nMarivaldo Pereira - advogado. Ex-secret\u00e1rio executivo do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica no governo Dilma Rousseff\nMarta Machado - professora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\nOmar Aziz - Engenheiro civil, \u00e9 senador pelo Amazonas. Foi presidente da CPI da Covid.\nPaulo Teixeira - advogado e deputado federal (PT-SP)\nPierpaolo Cruz Bottini - professor de Direito Penal da USP. Foi Secret\u00e1rio da Reforma do Judici\u00e1rio durante o primeiro mandato do presidente Lula\nSheila Carvalho - advogada Internacional de Direitos Humanos, professora e ativista\nTamires Gomes Sampaio - advogada, mestra em Direito Pol\u00edtico e Econ\u00f4mico pela Universidade Presbiteriana Mackenzie, pesquisadora na \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica, pol\u00edtica criminal e racismo estrutural. Foi Secret\u00e1ria Adjunta de Seguran\u00e7a Cidad\u00e3 em Diadema.\nWadih Damous - advogado. Ex-presidente da OAB/RJ. Ex-deputado Federal PT/RJ.\nMeio Ambiente\nIsabela Teixeira - bi\u00f3loga, foi ministra do meio-ambiente (2010-2016), co-presidente do painel de recursos naturais da ONU\nJorge Viana - engenheiro florestal, foi governador do Acre e senador pelo mesmo estado e prefeito de Rio Branco.\nJos\u00e9 Carlos Lima da Costa - advogado com especializa\u00e7\u00e3o em direito ambiental, foi secretario-chefe da casa civil do governo do estado do Par\u00e1 e deputado estadual pelo mesmo estado.\nMarilene Correia da Silva Freitas - professora da Universidade Federal do Amazonas, foi reitora da Universidade do Estado da Amazonas\nPedro Ivo - ambientalista e dirigente nacional da Rede Sustentabilidade, foi candidato ao Senado\nSilvana Vitoraci - doutora em educa\u00e7\u00e3o ambiental, especialista em gest\u00e3o ambiental, foi gerente da divis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental em Itaipu Binacional\nMinas e Energia\nAnderson Adauto - ministro dos Transportes durante o primeiro mandato do Presidente Lula. Foi prefeito de Uberaba, por dois mandatos de 2005 a 2012 e deputado estadual em Minas por 16 anos, de 1987 a 2003.\nDeyvid Bacelar - graduado em Administra\u00e7\u00e3o, com especializa\u00e7\u00f5es em Gest\u00e3o de Pessoas, coordenador geral da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros, tamb\u00e9m foi representante dos trabalhadores no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras (2015-2016)\nFernando Ferro - engenheiro, com especializa\u00e7\u00e3o em Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia. Ex-deputado federal pelo estado de Pernambuco\nGiles Azevedo - ge\u00f3logo, ex-secret\u00e1rio executivo do Gabinete Pessoal da presidente eleita Dilma Rousseff\nGuto Quintela - agr\u00f4nomo de forma\u00e7\u00e3o, empres\u00e1rio do agroneg\u00f3cio, \u00e9 membro do conselho diretor do Centro de Empreendedorismo da Amaz\u00f4nia\nIkaro Chaves - engenheiro eletricista da Eletronorte e Diretor da Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros e T\u00e9cnicos do Sistema Eletrobras\nMagda Chambriend: mestre em Engenharia Qu\u00edmica pela COPPE/UFRJ e engenheira civil pela UFRJ \u00e9 coordenadora de pesquisa na FGV Energia. Foi Diretoria da ANP em 2008 e a Diretoria Geral em 2012.\nMauricio Tolmasquim - engenheiro de produ\u00e7\u00e3o pela UFRJ \u00e9 professor titular da COPPE/UFRJ. Foi Secret\u00e1rio-Executivo e Ministro interino do Minist\u00e9rio de Minas e Energia no governo Lula e Presidente da Empresa de Planejamento Energ\u00e9tico\nNelson Hubner - engenheiro, atua na \u00e1rea de energia. Foi secret\u00e1rio executivo e ministro interino do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Foi, tamb\u00e9m, diretor-geral da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica e presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Light/SA\nRobson Sebastian Formica - especialista em Energia e Sociedade, integra a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional do MAB\nWilliam Nozaki - professor de ciencia politica e economia da Escola de Sociologia e Politica de Sao Paulo e diretor t\u00e9cnico do INEEP (Instituto de Estudos Estrat\u00e9gicos de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis)\nMulheres\nAnne Karolyne Moura de Souza\nAparecida Gon\u00e7alves\nAava Santiago Aguiar\nMaria Helena Guarezi\nRoberta Eug\u00eanio\nRoseli Faria\nSandrali de Campos Bueno\nVilma Maria dos Santos Reis\nPesca\nAltemir Gregolin - foi ministro da pesca e aquicultura (2006-2011), \u00e9 veterin\u00e1rio com especializa\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o rural, mestrado em desenvolvimento, agricultura e sociedade pela Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro.\nAntonia do Socorro Pena da Gama - professora da UFOPa em Santar\u00e9m. Doutora em Educa\u00e7\u00e3o.\nCarlos Alberto da Silva Le\u00e3o - foi superintendente de pesca e aquicultura no Par\u00e1.\nCarlos Alberto Pinto dos Santos - secret\u00e1rio-executivo da Comiss\u00e3o Nacional de Fortalecimento das Reservas Extrativistas e Povos Tradicionais Costeiros e Marinhos.\nCristiano Wellington Norberto Ramalho - professor de sociologia da Universidade Federal de Pernambuco, especialista em pesca e aquicultura.\nEderson Pinto da Silva - foi diretor geral do departamento de pesca, aquicultura, quilombolas e unidades ind\u00edgenas da secretaria do desenvolvimento rural, pesca e cooperativismo do Rio Grande do Sul.\nFlavia Lucena Fr\u00e9dou - professora titular da Universidade Federal Rural de Pernambuco (UFRPE), pos-doutora em ci\u00eancias da pesca e da aquicultura pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento da Fran\u00e7a.\nJo\u00e3o Felipe Nogueira Matias - engenheiro de pesca, doutor em biotecnologia dos recursos pesqueiros, foi secret\u00e1rio de planejamento e ordenamento da aquicultura, do Minist\u00e9rio da Pesca.\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o\n\u00c9lvio Lima Gaspar\nM\u00e1rcio Gimene\nM\u00e1rcio Pochmann\nPovos Origin\u00e1rios\nBenki Ashaninka - representante pol\u00edtico e xam\u00e2nico do povo Ashaninka\nC\u00e9lia Xakriab\u00e1 - \u00e9 uma professora ativista ind\u00edgena do povo Xakriab\u00e1 em Minas Gerais. Integra a Articula\u00e7\u00e3o Nacional das Mulheres Ind\u00edgenas Guerreiras da Ancestralidade. Deputada Eleita por Minas Gerais.\nDavi Yanomami - um escritor, ator, xam\u00e3 e l\u00edder pol\u00edtico yanomami. Atualmente, \u00e9 presidente da Hutukara Associa\u00e7\u00e3o Yanomami, uma entidade ind\u00edgena de ajuda m\u00fatua e etnodesenvolvimento.\nJo\u00e3o Pedro Gon\u00e7alves da Costa - ex-deputado estadual, ex-senador pelo Amazonas, servidor do Incra aposentado, ex-Superintendente do INCRA e ex-Presidente da Funai.\nJoenia Wapichana - \u00e9 uma advogada, sendo primeira mulher ind\u00edgena a exercer a profiss\u00e3o no Brasil. Jo\u00eania \u00e9 a primeira mulher ind\u00edgena a ser eleita deputada federal, representando Roraima, durante as elei\u00e7\u00f5es de 2018.\nJuliana Cardoso - educadora, ativista dos movimentos sociais e sindical, vereadora pelo Partido dos Trabalhadores na cidade de S\u00e3o Paulo. Foi eleita deputada federal pelo estado de S\u00e3o Paulo.\nMarcio Meira - Historiador e antrop\u00f3logo do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, em Bel\u00e9m do Par\u00e1. Foi presidente da Funai entre 2007 e 2012.\nMarivelton Bar\u00e9 - presidente da Federa\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Rio Negro - FOIRN.\nTapi Yawalapiti - \u00e9 lideran\u00e7a e cacique do povo Yawalap\u00edti da regi\u00e3o do alto Xingu.\nPrevid\u00eancia Social\nAlessandro Antonio Stefanutto - procurador federal, ex-Coordenador-Geral de Administra\u00e7\u00e3o das Procuradorias, ex-chefe da Procuradoria Federal Especializada do INSS (PFE/INSS).\nEduardo Fagnani - Professor Doutor do Instituto de Economia da Unicamp, Coordenador da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento, pesquisador do Centro de Estudos Sindicais e do Trabalho, e editor da Revista Pol\u00edtica Social e Desenvolvimento.\nFabiano Silva - Coordenador na Comiss\u00e3o de Direitos e Prerrogativas da OAB-SP, membro da Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia da OAB-SP e da Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia do Conselho Federal da OAB.\nJane Peronger - Professora, advogada e doutora em direito previdenci\u00e1rio.\nLuiz Antonio Adriano da Silva - Secret\u00e1rio-geral nacional do Solidariedade. Militou no Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m no Sindicato de Tatu\u00ed. Fez parte do Conselho de Assist\u00eancia Social e do Conselho de Previd\u00eancia Social.\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores\nAldo Faleiro - agr\u00f4nomo, diplomata, ex-assessor para assuntos internacionais da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nos governos Lula e Dilma.\nCelso Amorim - professor e diplomata brasileiro. Foi ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e da Defesa durante os governos Itamar Franco, Lula e Dilma Rousseff\nCristovam Buarque - economista, foi governador do Distrito Federal, ex-reitor da Universidade de Brasilia, ex-senador da Rep\u00fablica, ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o governo Lula.\nM\u00f4nica Valente - psic\u00f3loga, foi Secret\u00e1ria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Partido dos Trabalhadores.\nPedro Abramovay - advogado, doutor em ci\u00eancia pol\u00edtica, ex-secret\u00e1rio de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a no governo Lula.\nRomenio Pereira - secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Partido dos Trabalhadores\nSa\u00fade\nFernando Pigatto - Presidente do Conselho Nacional da Sa\u00fade.\nLucia Souto - Presidente do Centro Brasileiro de Estudos da Sa\u00fade, M\u00e9dica sanitarista e Pesquisadora da Fiocruz, foi deputada estadual no Rio de Janeiro pelo PPS.\nLudhmilla Hajjar - Professora associada da Faculdade de Medicina da USP. Coordenadora de Cardio-Oncologia do Instituto do Cora\u00e7\u00e3o do Hospital das Cl\u00ednicas e Coordenadora de Cardiologia do Instituto do C\u00e2ncer do estado de S\u00e3o Paulo\nMaria do Socorro de Souza - Doutora em educa\u00e7\u00e3o e em ci\u00eancias da sa\u00fade. \u00c9 pesquisadora da Fiocruz e foi a primeira mulher a presidir o Conselho Nacional de Sa\u00fade.\nMiguel Srougi - Professor Titular de Urologia da Faculdade de Medicina da USP e da Escola Paulista de Medicina, \u00e9 uma personalidade de destaque e uma das principais refer\u00eancias nacionais na Oncologia.\nNisia Trindade Lima - Cientista social e soci\u00f3loga, \u00e9 a atual presidente da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. \u00c9 a primeira mulher a comandar a Fiocruz em 120 anos de hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, tendo sido a mais votada na elei\u00e7\u00e3o interna.\nRegina Fatima Feio Barroso - Doutora em odontologia. Atualmente \u00e9 Superintendente do Complexo Hospitalar Universit\u00e1rio da UFPA.\nRoberto Kalil Filho - M\u00e9dico cardiologista, fundou o Centro de Cardiologia do Hospital S\u00edrio-Liban\u00eas, \u00e9 diretor cl\u00ednico do Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (InCor) e professor titular da disciplina de cardiologia da Faculdade de Medicina da USP.\nTrabalho\nAdilson Ara\u00fajo - Presidente da Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB).\nAndre Calistre - Pesquisador do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, foi Chefe da Assessoria T\u00e9cnica da Presid\u00eancia do IPEA e Assessor no Gabinete do Ministro da Secretaria-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica durante o governo Dilma.\nClemente Ganz Lucio - soci\u00f3logo, foi diretor t\u00e9cnico do Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos (DIEESE) e membro do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social.\nFausto Augusto Junior - Professor universit\u00e1rio e Diretor T\u00e9cnico do Departamento Intersindical de Estat\u00edsticas e Estudos Socioecon\u00f4micos (DIEESE)\nLais Abramo -- soci\u00f3loga, mestre e doutora em Sociologia pela USP; foi Diretora da Divis\u00e3o de Desenvolvimento Social da CEPAL (2015-2019), Diretora da OIT no Brasil (2005-2015) e Especialista Regional em G\u00eanero e Trabalho da OIT para a Am\u00e9rica Latina (1999-2005). \u00c9 autora de diversas publica\u00e7\u00f5es obre mercado de trabalho, sindicalismo, desigualdades e rela\u00e7\u00f5es raciais e de g\u00eanero no mundo do trabalho.\nMiguel Torres - Presidente da For\u00e7a Sindical, possui uma longa trajet\u00f3ria no movimento sindical e uma vida inteira dedicada \u00e0s lutas sociais no pa\u00eds.\nPatricia Vieira Tr\u00f3pia - doutora em Ci\u00eancias Sociais pela Unicamp, docente do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. Presidiu a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Trabalho no per\u00edodo 2020-2021.\nRicardo Patah - Presidente da Uni\u00e3o Geral dos Trabalhadores (UGT), tamb\u00e9m \u00e9 o presidente do Sindicato dos Comerci\u00e1rios de S\u00e3o Paulo.\nSandra Brand\u00e3o - \u00e9 economista, mestre em Economia pela Unicamp.\nSergio Nobre - Presidente Nacional da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). Tamb\u00e9m coordenou o Setor Automotivo da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Metal\u00fargicos.\nTranspar\u00eancia, Integridade e Controle\nAilton Cardozo, advogado e Procurador do Estado na Procuradoria Geral do Estado da Bahia\nClaudia Aparecida de Souza Trindade: Procuradora da Fazenda Nacional desde 1993. Atuou como Coordenadora da Atua\u00e7\u00e3o Judicial da Fazenda Nacional perante o STF e como Assessora Parlamentar da PGFN. \u00c9 Conselheira Seccional da OAB/DF.\nCl\u00e9ucio Santos Nunes: Doutor em Direito do Estado pela UnB e Mestre em Direito Ambiental pela Universidade Cat\u00f3lica de Santos. Especialista em Direito Tribut\u00e1rio e Processo Tribut\u00e1rio pela PUC/SP.\nEug\u00eanio Arag\u00e3o: advogado, Subprocurador-Geral da Rep\u00fablica aposentado, ex-Ministro da Justi\u00e7a.\nJorge Messias: Procurador da Fazenda Nacional, ex-Subsecret\u00e1rio de Assuntos Jur\u00eddicos da Casa Civil, ex-Consultor Jur\u00eddico do MEC e do MCTI.\nJuliano Jos\u00e9 Breda: advogado, p\u00f3s-doutor em Direitos Fundamentais e Democracia pela Universidade de Coimbra.\nLuiz Augusto Fraga Navarro de Britto Filho: advogado e ex-ministro de Estado da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU).\nLuiz Carlos Rocha (Rochinha): advogado, mestre em direitos fundamentais, ex-Procurador-Geral de Munic\u00edpio e ex-Presidente da Comiss\u00e3o de Direito do Consumidor da OAB/PR.\nManoel Caetano Ferreira Filho: procurador de Estado aposentado, escritor, Professor da UFPR e advogado.\nMauro Menezes: advogado e ex-Presidente da Comiss\u00e3o de \u00c9tica P\u00fablica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nPaulo Henrique Saraiva C\u00e2mara: governador de Pernambuco, economista e auditor do Tribunal de Contas de Pernambuco (TCE/PE).\nTurismo\nArialdo Pinho: ex-secret\u00e1rio da Casa Civil do Cear\u00e1. Secret\u00e1rio de Turismo do Estado do Cear\u00e1.\nChieko Aoki: administradora e empres\u00e1ria do setor hoteleiro\nCarina C\u00e2mara: Superintendente da Secretaria de Estado do Turismo do estado do Piau\u00ed\nLuiz Barreto: soci\u00f3logo, foi presidente do Sebrae e ministro do Turismo\nMarcelo Freixo: professor e deputado federal\nVeneziano Vital do Rego: advogado e senador\nMarta Suplicy: psic\u00f3loga, psicanalista e sex\u00f3loga. Foi prefeita de S\u00e3o Paulo, ministra da Cultura e do Turismo\nOrsine Oliveira J\u00fanior: ex-secret\u00e1rio de Turismo do Amazonas", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "08/11/2022 19h30 Atualizada em 18/11/2022 09h15"}
{"T\u00edtulo": "Especialistas: Plano Real gerou controle, mas n\u00e3o crescimento sustent\u00e1vel", "Texto": "A implementa\u00e7\u00e3o do Plano Real completa 25 anos hoje (1\u00ba) com a vit\u00f3ria de erradicar a hiperinfla\u00e7\u00e3o que assolou a economia brasileira nos anos 1980 e 1990. No entanto, segundo especialistas ouvidos pela Ag\u00eancia Brasil, o legado do plano n\u00e3o se estendeu ao crescimento sustent\u00e1vel. Desde a entrada em vigor das medidas, em 1994, o pa\u00eds alterna momentos de expans\u00e3o com recess\u00f5es profundas.\nProfessor do Departamento de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Centros de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia (Anpec), Roberto Meurer afirma que a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Real e o fim da hiperinfla\u00e7\u00e3o mudaram a pesquisa acad\u00eamica e os interesses das disserta\u00e7\u00f5es de mestrados e teses de doutorados.\n\"Com a queda da infla\u00e7\u00e3o, houve uma natural mudan\u00e7a da pesquisa em macroeconomia, j\u00e1 que infla\u00e7\u00e3o e o combate a ela deixaram de ser o tema mais premente da discuss\u00e3o em economia.\nVEJA TAMB\u00c9M\nPlano Real, que deu fim \u00e0 hiperinfla\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, completa 25 anos\nPr\u00e9via da infla\u00e7\u00e3o desacelera para 0,06% e \u00e9 a menor para junho em 13 anos\nGuedes diz que sal\u00e1rio m\u00ednimo s\u00f3 ter\u00e1 alta real se reformas forem aprovadas\nSal\u00e1rio m\u00ednimo deveria subir mais que infla\u00e7\u00e3o? Argumentos a favor e contra\nO que se viu foi, em termos amplos, uma gradual migra\u00e7\u00e3o de parcela relevante da pesquisa da \u00e1rea de macroeconomia aplicada [como rela\u00e7\u00e3o entre grandes vari\u00e1veis da economia] para a microeconomia aplicada [que estuda o comportamento dos agentes econ\u00f4micos]\", diz Meurer.\n\"Os temas foram acompanhando a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o da economia. Isto pode ser ilustrado com as discuss\u00f5es sobre regimes cambiais e efici\u00eancia da pol\u00edtica monet\u00e1ria com o regime de c\u00e2mbio semifixo e posterior ado\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio flutuante e das metas de infla\u00e7\u00e3o. Outro tema, que est\u00e1 na origem do pr\u00f3prio Plano Real, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica fiscal e pol\u00edtica monet\u00e1ria, que tamb\u00e9m atraiu e continua sendo tema de muitas pesquisas\", afirma o acad\u00eamico.\nSegundo o presidente da Anpec, \u00e1reas como economia da sa\u00fade, economia do trabalho e economia da educa\u00e7\u00e3o passaram a ter maior peso na pesquisa. \"Isso pode ser ilustrado pelo fato de a \u00e1rea de Economia Social e Demografia ser a que atrai maior n\u00famero de trabalhos [anualmente] no Encontro Nacional de Economia\", diz.\nCrescimento frustrado\nAlexandre de Freitas Barbosa, professor do Instituto de Estudos Brasileiros (IEB) fez sua tese de livre doc\u00eancia sobre o per\u00edodo de economia desenvolvimentista no Brasil. Ele, que estudou uma das \u00e9pocas de maior crescimento econ\u00f4mico da hist\u00f3ria nacional (1946-1964), \u00e9 bastante cr\u00edtico quanto aos resultados do Plano Real al\u00e9m da estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. \"At\u00e9 hoje estamos procurando uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento\", afirma.\nPara o economista, \"o Plano Real carrega uma frustra\u00e7\u00e3o. O governo FHC e, tamb\u00e9m os governos posteriores, n\u00e3o conseguiram trazer uma estrat\u00e9gia que pudesse ser sustent\u00e1vel\".\nDe acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o ano de maior crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) entre 1996 e 2016 foi em 2010 (taxa de 7,5%). Cinco anos depois, a economia do pa\u00eds entrou em recess\u00e3o, com queda de 3,5% do PIB.\nSegundo Barbosa, \"o momento de maior crescimento \u00e9 voltado para o mercado interno e com ativa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de Estado, bancos p\u00fablicos, atua\u00e7\u00e3o de empresas estatais, pol\u00edticas sociais redistributivas\". O especialista lembra que essas medidas s\u00e3o diferentes do que se anunciava ao implementar o real.\n\"Se dizia que estavam inaugurando um novo modelo para o crescimento econ\u00f4mico. Que havia esgotado o modelo desenvolvimentista, com atua\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria do Estado, que \u00e9 inflacion\u00e1ria\", recorda.\nTrip\u00e9 macroecon\u00f4mico\nPara o Barbosa, o Plano Real \"acabou\" no in\u00edcio do segundo mandato de FHC (1999), quando o governo abandonou a \u00e2ncora cambial e passou a adotar o \"trip\u00e9 macroecon\u00f4mico\" --metas de infla\u00e7\u00e3o, metas fiscais para controle das contas p\u00fablicas e c\u00e2mbio flutuante-- para manter a estabilidade da moeda.\nO economista Jos\u00e9 Ronaldo Souza J\u00fanior, do Ipea, discorda. Para ele, \"a introdu\u00e7\u00e3o do trip\u00e9 foi determinante para a longevidade do Plano Real\".\nAutor do livro \"O Pior Emprego do Mundo\", que narra a trajet\u00f3ria de 14 ministros da Fazenda desde 1967, o jornalista Thomas Traumann avalia que \"o trip\u00e9 foi uma forma de recuperar credibilidade. Mas o pa\u00eds n\u00e3o estava mais sob a l\u00f3gica inicial do Plano Real\". Em sua avalia\u00e7\u00e3o, o maior legado do plano \"\u00e9 que a infla\u00e7\u00e3o tornou-se inaceit\u00e1vel\".\nO real \u00e9 a segunda moeda mais duradoura desde o tempo da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil e a que mais tempo se manteve em circula\u00e7\u00e3o desde a d\u00e9cada de 1940, quando se adotou o extinto cruzeiro. Nos quinze anos que antecederam ao plano, a taxa de infla\u00e7\u00e3o acumulada somou de mais de 20 trilh\u00f5es percentuais (20.759.903.275.651%).\nSegundo o Banco Central, em 1994 a infla\u00e7\u00e3o foi de 916%. Em 1995, ano da implementa\u00e7\u00e3o do real, a taxa atingiu 22%. Em junho de 1994, antes da moeda, o percentual mensal foi de 46,58%. Em julho seguinte, j\u00e1 com o real em circula\u00e7\u00e3o, a infla\u00e7\u00e3o foi apenas 6,08%.\nPor que a infla\u00e7\u00e3o no nosso bolso parece maior do que a infla\u00e7\u00e3o oficial?\nUOL Not\u00edcias", "Autor": "Da Ag\u00eancia Brasil", "Data": "01/07/2019 11h18"}
{"T\u00edtulo": "", "Texto": "Enquanto o Maracan\u00e3, casa hist\u00f3rica da sele\u00e7\u00e3o, vive imbr\u00f3glio administrativo, Wembley, palco do amistoso entre Inglaterra e Brasil nesta ter\u00e7a-feira, oferece aos habitantes e turistas de Londres agenda consolidada de eventos al\u00e9m do futebol.\nReaberto em 2007 ap\u00f3s reconstru\u00e7\u00e3o ao custo atualizado de R$ 4,3 bilh\u00f5es, o lend\u00e1rio est\u00e1dio ingl\u00eas, local exclusivo de jogos da Inglaterra, ampliou seu leque de eventos. Administrado pela Football Association (FA), o \u00f3rg\u00e3o de governan\u00e7a da modalidade, Wembley recebe de maneira cont\u00ednua shows, lutas, partidas de rugby e da National Football League, a liga de futebol americano.\nH\u00e1 uma d\u00e9cada pelo menos um jogo da NFL por ano \u00e9 sediado no est\u00e1dio, pioneiro ao hospedar o primeiro confronto regular de uma temporada fora dos Estados Unidos \u2013 a vit\u00f3ria do New York Giants sobre o Miami Dolphins por 13 a 10 em outubro de 2007.\n\u201cWembley \u00e9 totalmente sustent\u00e1vel em termos financeiros\u201d, afirma Kieran Maguire, professor da Universidade de Liverpool e especialista em finan\u00e7as do futebol, ao UOL Esporte. \u201cPassou a ser centro de diversas atividades. A maioria dos est\u00e1dios na Inglaterra \u00e9 aberta de 20 a 25 dias por ano, o que \u00e9 uma loucura pelo investimento de milh\u00f5es despejado pelos clubes\u201d.\nDa receita total de cerca de R$ 1,6 bilh\u00e3o da Football Association em 2016, ao menos R$ 483 milh\u00f5es foram gerados pelo est\u00e1dio de Wembley. Metade da arrecada\u00e7\u00e3o se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos e renda de ingressos. A outra parte tem origem no \u201cClub Wembley\u201d, programa de camarotes. \nExistem quatro tipos de espa\u00e7os privativos, com variados planos e tipos de acesso \u00e0s diferentes atra\u00e7\u00f5es ao longo da temporada. O pre\u00e7o anual da \u00e1rea mais b\u00e1sica come\u00e7a em R$ 9 mil, e a oferta mais luxuosa, para at\u00e9 20 pessoas, inicia em R$ 160 mil.\nO imponente est\u00e1dio londrino j\u00e1 impressiona na fachada\nImagem: Toby Melville/Reuters\n\u201cLondres tem cerca de nove milh\u00f5es de habitantes\u201d, acrescenta Maguire \u201cE isso inclui pessoas com poder aquisitivo muito alto, com institui\u00e7\u00f5es financeiras estabelecidas na cidade e que gostam de entreter seus clientes com grandes eventos\u201d.\nCom capacidade para 90 mil pessoas, a arena ainda tem o patroc\u00ednio da EE, empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es que em 2014 fechou contrato de seis anos por R$ 108 milh\u00f5es. N\u00e3o se trata de naming rights, j\u00e1 que a FA n\u00e3o quis interferir no nome do c\u00e9lebre est\u00e1dio, onde a Inglaterra conquistou sua \u00fanica Copa do Mundo, em 1966.\nPara o p\u00fablico em geral, os ingressos para ao duelo com o Brasil custam entre R$ 150 a R$ 450. Mesmo muito elevados para o bolso do brasileiro m\u00e9dio, os valores s\u00e3o menores dos que os pedidos pela CBF para a \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o em casa da equipe sob o comando de Tite, a despeito da grave crise econ\u00f4mica no pa\u00eds. O torcedor que acompanhou a vit\u00f3ria sobre o Chile, no Allianz Parque, em outubro, desembolsou no m\u00ednimo R$ 250 por um t\u00edquete inteiro.\nQuando o assunto \u00e9 futebol, al\u00e9m das partidas da sele\u00e7\u00e3o da Inglaterra e dos jogos decisivos de divis\u00f5es inferiores e os das tradicionais copas nacionais, Wembley se tornou casa provis\u00f3ria do Tottenham nesta temporada. O clube do norte da cidade espera se mudar para seu novo est\u00e1dio, em constru\u00e7\u00e3o, em agosto de 2018.", "Autor": "Do UOL, de Londres (ING)", "Data": "Caio Carrieri e Pedro Ivo Almeida"}
{"T\u00edtulo": "Petrobras anuncia fim da paridade internacional do petr\u00f3leo", "Texto": "Petrobras anuncia fim da paridade internacional do petr\u00f3leo - Pre\u00e7os do diesel e da gasolina no mercado interno deixam de ser baseados nos valores de importa\u00e7\u00e3o. Estatal diz que reajustes evitar\u00e3o repasses dos pre\u00e7os internacionais e do c\u00e2mbio aos consumidores.A Petrobras anunciou nesta ter\u00e7a-feira (16/05) o fim da paridade de pre\u00e7os da gasolina e do diesel com o d\u00f3lar e o mercado internacional.\n\nA regra em vigor desde 2016 prev\u00ea que o pre\u00e7o desses produtos no mercado interno siga as oscila\u00e7\u00f5es internacionais, impedindo o governo de intervir para reduzir pre\u00e7os. A nova estrat\u00e9gia encerrando a subordina\u00e7\u00e3o dos valores ao pre\u00e7o de paridade de importa\u00e7\u00e3o foi aprovada nesta segunda-feira pela diretoria executiva da Petrobras.\n\nNo chamado Pre\u00e7o de Paridade de Importa\u00e7\u00e3o (PPI), a Petrobras considerava o valor do petr\u00f3leo no mercado global assim como custos log\u00edsticos. A estatal informou que partir de agora as refer\u00eancias de mercado ser\u00e3o o custo alternativo do cliente, como valor a ser prioridade na precifica\u00e7\u00e3o, e o \"valor marginal\" para a Petrobras.\n\nSegundo a empresa, o \"custo alternativo do cliente contempla alternativas de suprimento por fornecedores dos mesmos produtos ou de produtos substitutos\". J\u00e1 o \"valor marginal\" da Petrobras se baseia no custo das diversas alternativas para a empresa, entre elas a produ\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do produto.\n\nAs premissas, segundo nota divulgada pela estatal, s\u00e3o pre\u00e7os competitivos por polo de venda, participa\u00e7\u00e3o \"\u00f3tima\" da Petrobras no mercado, otimiza\u00e7\u00e3o dos seus ativos de refino e rentabilidade de maneira sustent\u00e1vel.\n\n\"Nosso modelo vai considerar a participa\u00e7\u00e3o da Petrobras e o pre\u00e7o competitivo em cada mercado e regi\u00e3o, a otimiza\u00e7\u00e3o dos nossos ativos de refino e a rentabilidade de maneira sustent\u00e1vel\", afirmou o diretor de Log\u00edstica, Comercializa\u00e7\u00e3o e Mercados da Petrobras, Claudio Schlosser, segundo comunicado.\n\nReajustes sem periodicidade definida\n\nA nota informa ainda que os reajustes continuar\u00e3o sendo feitos sem uma periodicidade definida e evitar\u00e3o repasses da volatilidade dos pre\u00e7os internacionais e do c\u00e2mbio aos consumidores brasileiros.\n\n\"A precifica\u00e7\u00e3o competitiva mant\u00e9m tamb\u00e9m um patamar de pre\u00e7o que garante a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos previstos no Planejamento Estrat\u00e9gico. A Petrobras refor\u00e7a seu compromisso com a gera\u00e7\u00e3o de valor e com a sustentabilidade financeira de longo prazo, preservando a sua atua\u00e7\u00e3o em equil\u00edbrio com o mercado, ao passo que entrega aos seus clientes maior previsibilidade por meio da conten\u00e7\u00e3o de picos s\u00fabitos de volatilidade\", diz o texto.\n\nAs decis\u00f5es sobre os pre\u00e7os continuam sendo subordinadas ao Grupo Executivo de Mercado e Pre\u00e7o, composto pelo presidente da empresa, Jean Paul Prates, pelo diretor executivo de Log\u00edstica, Comercializa\u00e7\u00e3o e Mercados e pelo diretor Financeiro e de Relacionamento com Investidores.\n\n\"Com a mudan\u00e7a, a Petrobras tem mais flexibilidade para praticar pre\u00e7os competitivos, se valendo de suas melhores condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e log\u00edstica e disputando mercado com outros atores que comercializam combust\u00edveis no Brasil, como distribuidores e importadores\", diz o comunicado da empresa.\n\nmd/cn (EBC, ots)", "Autor": "", "Data": "16/05/2023 11h23"}
{"T\u00edtulo": "\"Brasil est\u00e1 de volta \u00e0 cena internacional\", diz Lula na China em posse de Dilma no Banco dos Brics", "Texto": "O presidente iniciou sua agenda oficial nesta quinta-feira (13) com uma visita ao centro de pesquisa e desenvolvimento da marca Huawei, uma das principais empresas de tecnologia chinesas, e se reunir\u00e1 com importantes empres\u00e1rios do pa\u00eds. \u00c0 noite, Lula ter\u00e1 um encontro e um jantar com o Secret\u00e1rio-Geral do Partido Comunista em Xangai, Chen Jining.\nO presidente iniciou sua agenda oficial nesta quinta-feira (13) com uma visita ao centro de pesquisa e desenvolvimento da marca Huawei, uma das principais empresas de tecnologia chinesas, e se reunir\u00e1 com importantes empres\u00e1rios do pa\u00eds. \u00c0 noite, Lula ter\u00e1 um encontro e um jantar com o Secret\u00e1rio-Geral do Partido Comunista em Xangai, Chen Jining.\nO primeiro compromisso de Lula aconteceu em Xangai, com a cerim\u00f4nia de posse de Dilma Rousseff no Novo Banco de Desenvolvimento, conhecido como o Banco dos Brics, grupo formado pelas economias emergentes Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul. \nA visita oficial \u00e0 China, principal parceiro comercial do Brasil desde 2009, estava inicialmente marcada para os dias 25 a 31 de mar\u00e7o, mas foi adiada devido a uma pneumonia de Lula, de 77 anos.\nEm um discurso de cerca de meia hora, Lula disse que o tempo em que o Brasil esteve ausente das grandes decis\u00f5es internacionais ficou no passado. \"Estamos de volta ao cen\u00e1rio internacional ap\u00f3s uma inexplic\u00e1vel aus\u00eancia. Temos muito a contribuir com quest\u00f5es centrais do nosso tempo, a exemplo da mitiga\u00e7\u00e3o da crise clim\u00e1tica, do combate \u00e0 fome e da desigualdade\", frisou. \n\"\u00c9 inadmiss\u00edvel que a irresponsabilidade e a gan\u00e2ncia de uma pequena minoria coloquem em risco a sobreviv\u00eancia do planeta e de toda a humanidade. O Brasil est\u00e1 de volta com a disposi\u00e7\u00e3o de contribuir novamente para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo mais desenvolvido, mais justo e ambientalmente sustent\u00e1vel\", afirmou o presidente, dizendo que gostaria de compartilhar a \"experi\u00eancia de desenvolvimento econ\u00f4mico e inclus\u00e3o social\" aplicada por ele e a ex-presidente Dilma Rousseff em seus governos.\nLula tamb\u00e9m lembrou que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a pandemia e os conflitos armados \"impactam negativamente as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis e os objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel passam por graves retrocessos.\" Por isso, frisou o presidente, muitos pa\u00edses em desenvolvimento \"acumulam d\u00edvidas impag\u00e1veis.\"\nNeste contexto, ressaltou Lula, a cria\u00e7\u00e3o do NDB (Novo Banco de Desenvolvimento) foi um marco na atua\u00e7\u00e3o conjunta dos pa\u00edses emergentes, \"por suas dimens\u00f5es, tamanhos de suas popula\u00e7\u00f5es, pesos de suas economias e influ\u00eancias que exercem em suas regi\u00f5es e no mundo.\" \nDe acordo com Lula, \"a falta de reformas efetivas das institui\u00e7\u00f5es financeiras tradicionais limitam o volume e as modalidades de cr\u00e9dito dos bancos j\u00e1 existentes. Pela primeira vez, um banco de desenvolvimento de alcance global \u00e9 estabelecido sem a participa\u00e7\u00e3o de pa\u00edses desenvolvidos em sua fase inicial, livre das amarras e constitucionalidades impostas pelas institui\u00e7\u00f5es tradicionais\", ressaltou.\n\"Fim da submiss\u00e3o dos pa\u00edses em desenvolvimento\"\nIsso possibilita financiar projetos com moedas locais. \"N\u00e3o queremos ser melhor do que ningu\u00e9m. Queremos as oportunidades para expandir nossas potencialidades e garantir aos nossos povos dignidades, cidadania e qualidade de vida. Por isso, al\u00e9m de continuar trabalhando pela reforma do FMI, da ONU e do Banco Mundial, e pela mudan\u00e7a das regras comerciais, precisamos usar de maneira criativa o G-20, que o Brasil presidir\u00e1 em 2024, e os BRICS, em 2025\", disse. Ele salientou que o Banco dos BRICS representa o \"fim da submiss\u00e3o\" dos pa\u00edses em desenvolvimento \u00e0s institui\u00e7\u00f5es internacionais.\n\"Estou certo de que a experi\u00eancia da presidenta Dilma ao governar o Brasil, se renovar\u00e1 \u00e0 frente desse importante instrumento para o desenvolvimento dos pa\u00edses\", acrescentou Lula, dizendo que sua presen\u00e7a representa o compromisso com os Brics. \"Fico feliz por ter uma mulher \u00e0 frente desse banco: uma mulher forte e com muita experi\u00eancia\", disse. Lula conclui dizendo que a cria\u00e7\u00e3o de um Banco do Sul \"era um sonho\" que ele teve nos oito anos \u00e0 frente da presid\u00eancia.\nEm seu discurso de posse na presid\u00eancia do NDB, Dilma Roussef destacou o projeto de refor\u00e7ar o uso de outras moedas al\u00e9m do d\u00f3lar nas transa\u00e7\u00f5es internacionais. \"Vamos desenvolver modelos de financiamento inovadores, capazes de alavancar recursos p\u00fablicos e privados para obter o m\u00e1ximo impacto. Captaremos recursos dos mais diversos mercados mundiais, em diferentes moedas, como o renmimbi (yuan), o d\u00f3lar e o euro. Buscaremos ainda financiar nossos projetos em moedas locais, privilegiando o mercado dom\u00e9stico e diminuindo a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es cambiais.\"\nVisita a Pequim\nNa noite desta quinta-feira, o presidente brasileiro viaja para Pequim, onde se reunir\u00e1 com o chin\u00eas Xi Jinping, nesta sexta. Na pauta, est\u00e1 o refor\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es bilaterais, com a expectativa de firmar cerca de 20 acordos em diversas \u00e1reas, em especial em \u00e1reas como tecnologia, infraestrutura e energia. Os dois l\u00edderes tamb\u00e9m devem abordar o conflito na Ucr\u00e2nia, em que o Brasil tem tentado se inserir num papel de media\u00e7\u00e3o. \nA comitiva brasileira em Pequim re\u00fane 40 autoridades, entre as quais oito ministros, al\u00e9m de dezenas de empres\u00e1rios.  Antes de deixar o Brasil, Lula disse que planejava convidar o presidente Xi para uma visita ao pa\u00eds, \"para mostrar os projetos que temos de interesse de investimento dos chineses\".", "Autor": "", "Data": "13/04/2023 06h56"}
{"T\u00edtulo": "Gigantes de energia da Europa anunciam alian\u00e7a", "Texto": "BRUXELAS, 5 MAI (ANSA) - Dez das maiores empresas hidroel\u00e9tricas da Europa anunciaram uma alian\u00e7a para aumentar a coopera\u00e7\u00e3o no setor e favorecer a transi\u00e7\u00e3o verde.   \n\nA parceria re\u00fane a italiana Enel, as francesas EDF e Engie, a portuguesa EDP, a finlandesa Fortum, a espanhola Iberdrola, a norueguesa Statkraft, a alem\u00e3 Uniper, a sueca Vattenfall e a austr\u00edaca Verbund, que totalizam uma capacidade instalada de mais de 110 gigawatts (GW).   \n\n\"A energia hidroel\u00e9trica \u00e9 um pilar essencial da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. S\u00e3o necess\u00e1rios novos investimentos se a Europa quiser se tornar climaticamente neutra at\u00e9 2050\", diz um manifesto divulgado pelas 10 empresas.   \n\nSegundo elas, as hidroel\u00e9tricas \"facilitam a integra\u00e7\u00e3o no sistema de grandes quantidades de energia renov\u00e1vel proveniente de fontes intermitentes\".   \n\nNo documento, as companhias pedem que a Uni\u00e3o Europeia crie um \"quadro econ\u00f4mico, pol\u00edtico e legal adequado, confi\u00e1vel e sustent\u00e1vel para os investimentos\". (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "05/05/2023 09h05"}
{"T\u00edtulo": "Sem Zelensky, agenda de Lula no G7 priorizou \u00c1frica, \u00cdndia e combate \u00e0 fome", "Texto": "O encontro frustrado com o presidente da Ucr\u00e2nia, Volodymyr Zelensky, dominou o notici\u00e1rio da passagem de Lula por Hiroshima durante a c\u00fapula do G7. Mas o governo brasileiro tinha planos al\u00e9m de discutir a Guerra da Ucr\u00e2nia: reaproxima\u00e7\u00e3o com pa\u00edses africanos, acordo de combate a fome e retomada do protagonismo da agenda verde.\nEstreitando la\u00e7os com a \u00c1frica\nLula endossou o apoio brasileiro a inclus\u00e3o da Uni\u00e3o Africana no G20. A organiza\u00e7\u00e3o abrange 54 pa\u00edses-membros. O assunto foi abordado neste domingo durante uma reuni\u00e3o com o presidente de Comores, Azali Assoumani, que tamb\u00e9m comanda a Uni\u00e3o Africana.\nOs dois chefes de estado ainda conversaram sobre o incremento das rela\u00e7\u00f5es comercias e investimentos. Uma das possibilidades \u00e9 usar bancos de fomento. O presidente de Comores declarou que cabe ao Brasil liderar os pa\u00edses em desenvolvimento.\nLula e premi\u00ea da \u00cdndia discutem guerra na Ucr\u00e2nia: 'Estamos do lado da paz'\nLula e Zelensky participam da sess\u00e3o de trabalho do G7 e pa\u00edses convidados\nLula anuncia apoio do Brasil \u00e0 entrada da Uni\u00e3o Africana no G20\nPelo Twitter, Lula afirmou que trabalha para restabeler rela\u00e7\u00e3o com a \u00c1frica. Ele declarou que o continente ficou relegado durante a passagem de Jair Bolsonaro pelo Planalto.\nConversei com o presidente das Ilhas Comores e da Uni\u00e3o Africana, @PR_AZALI, que representou a \u00c1frica no encontro do G7. Reforcei a vontade de nosso governo de restabelecer rela\u00e7\u00f5es o Brasil e a \u00c1frica depois de um governo que ignorou o continente. Por toda a heran\u00e7a africana em? pic.twitter.com/gIdTsMfSOO\n-- Lula (@LulaOficial) May 21, 2023\nBrasil e \u00cdndia\nBrasil e \u00cdndia foram bastante pressionados pelas pot\u00eancias ocidentais para deixar a neutralidade e se alinharem \u00e0 Ucr\u00e2nia na guerra que o pa\u00eds trava com a R\u00fassia. O tema foi discutido pelos dois pa\u00edses em encontro bilateral de Lula com Narendra Modi.\nA sa\u00edda ret\u00f3rica da dupla para responder ao ass\u00e9dio ocidental foi dizer que n\u00e3o h\u00e1 neutralidade e que Brasil e \u00cdndia est\u00e3o do lado da paz. Ao comentar a reuni\u00e3o, Lula declarou que deseja retomar a parceria estrat\u00e9gica que havia entre os dois pa\u00edses.\nEspero retomarmos o aprofundamento da rela\u00e7\u00e3o com esse grande pa\u00eds que \u00e9 a \u00cdndia. Temos um imenso potencial de trabalho e com\u00e9rcio conjunto entre Brasil e \u00cdndia. https://t.co/0hXkUHdFHU\n-- Lula (@LulaOficial) May 21, 2023\nParceria contra a fome\nDurante o G7, os l\u00edderes de 15 pa\u00edses assinaram um acordo para erradicar a fome no planeta. O compromisso prev\u00ea a oferta de alimentos nutritivos, baratos e produzidos a partir de uma cadeia agr\u00edcola sustent\u00e1vel.\nA iniciativa \u00e9 uma resposta ao cen\u00e1rio negativo mundial. A pandemia deixou as pessoas mais pobres num momento de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e quando aumento do pre\u00e7o de energia e dos fertilizantes eleva o custo dos alimentos.\nO objetivo de m\u00e9dio prazo e preparar pa\u00edses para responder de forma r\u00e1pida crises de falta de comida. No longo prazo, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a alimentar de maneira sustent\u00e1vel.\nL\u00edderes mundiais assinaram acordo de combate \u00e0 fome durante reuni\u00e3o do G7 em Hiroshima\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o\nBrasil quer protagonismo na agenda verde\nNa s\u00e9rie de encontros bilaterais, Lula tratou da quest\u00e3o ambiental com chefes de estado de pa\u00edses como Canad\u00e1, Alemanha e Fran\u00e7a. O recado que ele transmitiu foi a inten\u00e7\u00e3o de o Brasil retomar o papel de lideran\u00e7a nas discuss\u00f5es da agenda verde.\nO pa\u00eds sempre foi considerado protagonista na \u00e1rea, mas esta reputa\u00e7\u00e3o foi perdida durante o governo de Jair Bolsonaro. O que Lula fez no G7 foi uma tentativa de reconstru\u00e7\u00e3o de imagem que come\u00e7ou ainda antes de assumir.\nO governo brasileiro tamb\u00e9m cobrou que os pa\u00edses honrem seus compromissos de alocar US$ 100 bilh\u00f5es por ano em a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Ele acrescentou que n\u00e3o haver\u00e1 solu\u00e7\u00e3o ambiental se pa\u00edses ricos implementarem solu\u00e7\u00f5es sofisticadas locais e as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento serem negligenciadas.\nLula e Macron em encontro na c\u00fapula do G7, em Hiroshima\nImagem: Ricardo Stuckert\nCr\u00edticas ao sistema financeiro e \u00e0 ONU\nEm seus discurso no G7, Lula foi incisivo nas cr\u00edticas ao modelo de decis\u00f5es financeiras e pol\u00edticas no mundo. Ele disse que os problemas do planeta v\u00e3o muito al\u00e9m das quest\u00f5es europeias e acrescentou que as demandas dos emergentes precisam de aten\u00e7\u00e3o.\nLula declarou que a ONU n\u00e3o \u00e9 mais capaz de mediar diferen\u00e7as entre pa\u00edses e evitar que guerras aconte\u00e7am. Ele pede uma reformula\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o e falou que quanto mais surgem conflitos, mais fica caracterizada a inoper\u00e2ncia do Conselho de Seguran\u00e7a.\nLula tamb\u00e9m atacou o sistema financeiro e defendeu que ele esteja voltado para o desenvolvimento. O presidente afirmou que o endividamento extremo de pa\u00edses como a Argentina causa desigualdades extremas e que \u00e9 preciso lidar com esta quest\u00e3o. Tudo foi dito ao lado de chefes de estados das pot\u00eancias mundiais.\nLula criticou o sistema financeiro e a rela\u00e7\u00e3o de poderes\nImagem: Ricardo Stuckert (PR)\nEncontro com conglomerados japoneses\nNeste domingo, Lula se reuniu com gigantes da ind\u00fastria do Jap\u00e3o. O chamado \"grupo de not\u00e1veis\" reuniu dirigentes de empresas como Toyota (carros), NEC (comunica\u00e7\u00e3o e eletr\u00f4nicos), Mitsui (trading) e Nippon Steel (siderurgia).\nLula defendeu a utiliza\u00e7\u00e3o do BNDES e do banco de fomento japon\u00eas em poss\u00edveis neg\u00f3cios. Foram identificadas oportunidades de parcerias na fabrica\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos h\u00edbridos, produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio verde para reduzir a emiss\u00e3o de carbono na ind\u00fastria sider\u00fargica e uso de intelig\u00eancia artificial em telecomunica\u00e7\u00f5es.\nO presidente brasileiro deve conceder uma entrevista coletiva \u00e0s 20 horas de hoje (8 horas de segunda-feira no Jap\u00e3o). Na ocasi\u00e3o, dever\u00e1 ser feita uma avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o brasileira no G7. Veja abaixo os destaques da participa\u00e7\u00e3o de Lula no G7.", "Autor": "Do UOL, em Brasilia", "Data": "21/05/2023 11h56 Atualizada em 22/05/2023 07h13"}
{"T\u00edtulo": "Uma pessoa morre de fome a cada 4 segundos, dizem ONGs em carta aberta para l\u00edderes na Assembleia da ONU", "Texto": "Uma pessoa morre de fome no mundo a cada quatro segundos, de acordo com estimativas de 238 ONGs em uma carta aberta publicada nesta ter\u00e7a-feira (20). O documento tem o objetivo de pressionar os l\u00edderes reunidos na abertura da 77\u00b0 Assembleia Geral da ONU, em Nova York, para \"agir e deter a crise mundial alimentar\".\nUma pessoa morre de fome no mundo a cada quatro segundos, de acordo com estimativas de 238 ONGs em uma carta aberta publicada nesta ter\u00e7a-feira (20). O documento tem o objetivo de pressionar os l\u00edderes reunidos na abertura da 77\u00b0 Assembleia Geral da ONU, em Nova York, para \"agir e deter a crise mundial alimentar\".\nOrganiza\u00e7\u00f5es de 75 pa\u00edses assinaram uma carta aberta para expressar sua indigna\u00e7\u00e3o contra a explos\u00e3o do n\u00famero de pessoas que sofrem com a fome no mundo. De acordo com o documento, \"345 milh\u00f5es de pessoas no mundo sofrem de fome aguda, um n\u00famero que mais que dobrou desde 2019\".\nEntre as 238 organiza\u00e7\u00f5es participantes est\u00e3o Action Against Hunger, Care International, Oxfam, Save the Children, Concern Worldwide, Islamic Relief Worldwide, Plan International, World Vision International e Yemen Family Care Association.\nA carta foi aberta para assinaturas on line em 15 de setembro e publicada nesta ter\u00e7a-feira pelo coletivo de entidades da sociedade civil (advocacy hub) respons\u00e1vel pelo Segundo Objetivo do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) da ONU. As Na\u00e7\u00f5es Unidas fixaram uma lista de 17 ODS que devem ser alcan\u00e7ados at\u00e9 2030. O segundo \u00e9 erradicar a fome, alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a alimentar e melhorar a nutri\u00e7\u00e3o e promover a agricultura sustent\u00e1vel.\nO documento foi publicado no dia da abertura da reuni\u00e3o anual da Assembleia Geral da ONU, onde um grande n\u00famero de l\u00edderes pol\u00edticos e representantes da sociedade civil reunem-se durante uma semana. O evento \u00e9 considerado como o mais importante encontro diplom\u00e1tico do mundo.\nMulheres e crian\u00e7as s\u00e3o principais v\u00edtimas\n\"\u00c9 inadmiss\u00edvel que com toda a tecnologia agr\u00edcola hoje, n\u00f3s ainda falamos em fome no s\u00e9culo 21\", diz em comunicado Mohanna Ahmed Ali Eljabaly, da Yemen Family Care Association. \"N\u00e3o estamos falando de um pa\u00eds espec\u00edfico ou continente e a fome n\u00e3o tem uma s\u00f3 causa. Estamos falando de uma injusti\u00e7a que atinge a humanidade inteira. \u00c9 extremamente dif\u00edcil ver pessoas sofrendo enquanto outras, que dividem o mesmo planeta, t\u00eam muita comida\", completa a ativista.\nO m\u00e9todo utilizado pelas ONGs para o c\u00e1lculo \u00e9 explicado em uma nota de rodap\u00e9 no comunicado. Elas se basearam em n\u00fameros do \u00faltimo relat\u00f3rio de setembro da Rede Mundial sobre Crises Alimentares, criado em 2016 pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas pela Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO), do Programa Alimentar Mundial (PAM), da Uni\u00e3o Europeia e de ONGs.\nMulheres e crian\u00e7as s\u00e3o as principais v\u00edtimas da falta de alimentos, salienta o documento e denuncia que \"a comunidade internacional e governos nacionais est\u00e3o falhando em suas obriga\u00e7\u00f5es, priorizando interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos em lugar do bem estar dos mais vulner\u00e1veis\".\nO grupo pede que seja criado imediatamente um fundo para salvar a vida de 882 mil pessoas e evitar que outras 50 milh\u00f5es tamb\u00e9m enfrentem \"n\u00edveis catastr\u00f3ficos de fome\".\nAs organiza\u00e7\u00f5es calculam que seriam necess\u00e1rios aproximadamente U$ 700 bilh\u00f5es de investimentos, entre 2020 e 2025, para financiar a\u00e7\u00f5es para uma agricultura sustent\u00e1vel e garantir um futuro sem fome.\n(RFI e AFP)", "Autor": "", "Data": "20/09/2022 10h34"}
{"T\u00edtulo": "Diageo lan\u00e7a garrafa em papel, 100% livre de pl\u00e1stico", "Texto": "A Diageo, dona das marcas Johnnie Walker, Smirnoff, Ypi\u00f3ca e Tanqueray, apresentou o que promete ser \"a primeira garrafa de destilados do mundo 100% livre de pl\u00e1stico\". A embalagem, feita de papel, chegar\u00e1 ao mercado no in\u00edcio de 2021.\nA garrafa \u00e9 feita com celulose de origem sustent\u00e1vel e ser\u00e1 totalmente recicl\u00e1vel. No in\u00edcio, ela ser\u00e1 vendida com o u\u00edsque Johnnie Walker, mas a embalagem foi projetada para tamb\u00e9m receber outros l\u00edquidos.\nPoliana Sousa, VP da Coca-Cola: Marca que n\u00e3o tem prop\u00f3sito n\u00e3o tem alma\nPaula Costa, VP de mkt da Diageo: Pessoas precisam progredir no pensamento\nDaniela Cachich, VP de mkt da Pepsico: \"O poder est\u00e1 na m\u00e3o do consumidor\"\nA companhia tamb\u00e9m anunciou uma parceria com a Pilot Lite para lan\u00e7ar a empresa Pulpex Limited, focada em tecnologia de embalagens sustent\u00e1veis e respons\u00e1vel por desenvolver a garrafa \u00e0 base de papel. A Pulpex Limited tamb\u00e9m faz parte de um cons\u00f3rcio com outras multinacionais, como Unilever e Pepsico, e a garrafa deve chegar a outros produtos.\nCerveja no papel\nNo ano passado, a cervejaria dinamarquesa Carlsberg anunciou dois prot\u00f3tipos de sua garrafa de papel para cerveja. A \"Green Fiber Bottle\" ser\u00e1 produzida a partir de fibras de madeira de origem sustent\u00e1vel, 100% recicl\u00e1vel. As garrafas s\u00e3o feitas de fibra de madeira, com uma barreira interna para evitar infiltra\u00e7\u00f5es.\nO lan\u00e7amento das embalagens de papel para cerveja \u00e9 parte do investimento da empresa em sustentabilidade. O objetivo \u00e9 acabar com as emiss\u00f5es de carbono em suas cervejarias at\u00e9 2030.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "14/07/2020 14h16"}
{"T\u00edtulo": "Bolsonaro veta Agenda 2030 da ONU ao sancionar Plano Plurianual da Uni\u00e3o", "Texto": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) vetou a Agenda 2030 da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) ao sancionar o Plano Plurianual da Uni\u00e3o (PPA) para o per\u00edodo de 2020 a 2023, informou a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nA Presid\u00eancia afirmou, em nota, que a decis\u00e3o se deu ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica e jur\u00eddica que alegavam inconstitucionalidade na eventual san\u00e7\u00e3o do PPA com a Agenda 2030.\nO texto diz que o governo federal n\u00e3o desconsidera a import\u00e2ncia diplom\u00e1tica e pol\u00edtica dos Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU, mas, ao inclui-los no PPA, embora sejam recomenda\u00e7\u00f5es, adquiririam grau de obrigatoriedade jur\u00eddica, o que viola preceitos de aplica\u00e7\u00e3o de atos internacionais estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nA Agenda 2030 foi acordada em 2015 com metas a serem perseguidos pelos pa\u00edses signat\u00e1rios do texto at\u00e9 2030. S\u00e3o 17 objetivos que incluem erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, fome zero e agricultura sustent\u00e1vel, sa\u00fade e bem-estar, educa\u00e7\u00e3o de qualidade, igualdade de g\u00eanero, \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento, energia limpa e acess\u00edvel, crescimento econ\u00f4mico, inova\u00e7\u00e3o, cidades sustent\u00e1veis, consumo e produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis, e a\u00e7\u00f5es contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nVeto integral \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o do Recine\nBolsonaro vetou, na \u00edntegra, projeto de lei que institui a prorroga\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais concedidos pelo Recine (Regime Especial de Tributa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento da Atividade de Exibi\u00e7\u00e3o Cinematogr\u00e1fica) at\u00e9 31 de dezembro de 2024.\nO regime concede incentivos tribut\u00e1rios a empresas que operam em aquisi\u00e7\u00f5es do setor no mercado interno, importam com o objetivo de interiorizar ou modernizar salas de cinema e investem em obras nacionais independentes.\nA Presid\u00eancia justificou o veto por \"raz\u00f5es de inconstitucionalidade\". O projeto vetado criaria despesas obrigat\u00f3rias ao Executivo sem que se tenha indicado a fonte de custeio e n\u00e3o teria apresentado impactos or\u00e7ament\u00e1rios, o que viola a Lei da Responsabilidade Fiscal e a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para 2019, informou.\nTodos os vetos ser\u00e3o ainda analisados pelo Congresso Nacional, que pode derrub\u00e1-los.\nBolsonaro tamb\u00e9m sancionou, sem vetos, segundo a Presid\u00eancia, projeto de lei complementar que altera a Lei Kandir para prorrogar prazos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos do ICMS (Imposto estadual sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o).\nA Presid\u00eancia avaliou, em nota, que n\u00e3o sancionar o projeto \"seria insuport\u00e1vel\" para os estados, especialmente para os que se encontram em graves dificuldades fiscais.\nOutros dois itens analisados por Bolsonaro consistem em acordo de coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a p\u00fablica, preven\u00e7\u00e3o e combate ao crime organizado entre Brasil e Israel, al\u00e9m de acordo para coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica assinado com o governo da \u00c1ustria.\nA Presid\u00eancia ainda informou que apresentar\u00e1 proposta para alterar a legisla\u00e7\u00e3o com o objetivo de aprimorar a gest\u00e3o e a aliena\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis da Uni\u00e3o.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "Luciana Amaral"}
{"T\u00edtulo": "UOL bate recorde de audi\u00eancia em outubro: 101,8 milh\u00f5es de usu\u00e1rios \u00fanicos", "Texto": "O UOL, maior empresa de conte\u00fado, tecnologia, servi\u00e7os e meios de pagamentos digitais do Brasil, bateu seu recorde de audi\u00eancia no m\u00eas de outubro de 2018. Segundo o ranking multiplataforma da empresa de an\u00e1lise de m\u00eddia Comscore, foram 101,8 milh\u00f5es de acessos realizados por usu\u00e1rios \u00fanicos ao portal, o que garantiu a lideran\u00e7a de audi\u00eancia entre os maiores produtores de conte\u00fado do pa\u00eds.\nAinda segundo a Comscore, o UOL atingiu, em outubro, uma penetra\u00e7\u00e3o de 84% em toda a internet brasileira. O portal tamb\u00e9m alcan\u00e7ou, no m\u00eas de outubro, a marca de mais de 140 milh\u00f5es de unique browsers na plataforma de entrega de m\u00eddia Google Ad Manager.\nLeia tamb\u00e9m:\nUOL \u00e9 indicado ao Cabor\u00e9 como melhor produtor de conte\u00fado\nUOL vence pr\u00eamio Ve\u00edculos de Comunica\u00e7\u00e3o da revista \"Propaganda\"\nInpi reconhece UOL como marca de alto renome\nUOL lan\u00e7a manifesto contra o 'achismo' para combater not\u00edcias falsas\nNo m\u00eas passado, o UOL realizou a cobertura completa das Elei\u00e7\u00f5es 2018, com transmiss\u00f5es ao vivo de debates entre candidatos e a realiza\u00e7\u00e3o de sabatinas, em parcerias com a Folha de S.Paulo e o SBT. Uma equipe de mais de 200 jornalistas atuou na apura\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, com o objetivo de garantir um conte\u00fado independente, apartid\u00e1rio, plural e acess\u00edvel.\nOutro destaque do m\u00eas foi a cria\u00e7\u00e3o do movimento #Informa\u00e7\u00e3ocontraoAchismo. O objetivo da iniciativa era alertar para o perigo das not\u00edcias falsas durante o processo eleitoral, al\u00e9m de mostrar que a melhor forma de combater as chamadas fake news \u00e9 com informa\u00e7\u00e3o de qualidade, por meio do consumo de um conte\u00fado de credibilidade.\nOs n\u00fameros celebram as diferentes iniciativas criadas pelo UOL durante o ano de 2018, que marcou a amplia\u00e7\u00e3o de diferentes plataformas de conte\u00fado. Em mar\u00e7o deste ano, lan\u00e7ou o Universa, que inovou ao ampliar os temas dos ve\u00edculos femininos, que tradicionalmente se restringem a temas como moda, beleza, maternidade e casamento, com seu conte\u00fado dividido em tr\u00eas pilares, que representam diferentes interesses e momentos do cotidiano feminino.\nAl\u00e9m disso, consolidou o VivaBem, plataforma focada em sa\u00fade, bem-estar, alimenta\u00e7\u00e3o, longevidade e equil\u00edbrio, com dicas com uma linguagem mais simples, atraente e compreens\u00edvel.\nPor fim,  tamb\u00e9m investiu no fortalecimento do Urban Taste, canal focado em cultura, arte, m\u00fasica e gastronomia urbana, que une conte\u00fado digital e eventos f\u00edsicos, proporcionando uma nova experi\u00eancia ao p\u00fablico.\nCom todas estas iniciativas, o UOL foi indicado na categoria Ve\u00edculo de Comunica\u00e7\u00e3o - Produtor de Conte\u00fado ao Pr\u00eamio Cabor\u00e9 2018 , reconhecido como a maior premia\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de comunica\u00e7\u00e3o, marketing e m\u00eddia no Brasil. ", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "26/11/2018 04h00 Atualizada em 27/11/2018 10h05"}
{"T\u00edtulo": "Empresa japonesa tentar\u00e1 ser a primeira a aterrissar na Lua", "Texto": "Uma empresa japonesa est\u00e1 prestes a tentar o que nenhuma outra empresa privada conseguiu: pousar na Lua. A empresa Ispace de T\u00f3quio colocou a sua pr\u00f3pria nave espacial em \u00f3rbita ao redor da Lua h\u00e1 um m\u00eas.\nNesta ter\u00e7a-feira, 25, os controladores de voo dar\u00e3o instru\u00e7\u00f5es \u00e0 nave, chamada Hakuto, que significa coelho branco em japon\u00eas, para descer de uma altitude de 100 quil\u00f4metros e aterrissar. Se tudo correr como planejado, o m\u00f3dulo iniciar\u00e1 a sua descida em dire\u00e7\u00e3o ao sat\u00e9lite da Terra por volta das 12h40 (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia).\nA nave de sete p\u00e9s transporta um mini rover lunar para os Emirados \u00c1rabes Unidos e um rob\u00f4 de brinquedo do Jap\u00e3o desenvolvido para rolar na poeira lunar.\nO sucesso n\u00e3o \u00e9 garantido. A Ispace anunciou tr\u00eas locais de aterrissagem alternativos e, dependendo das condi\u00e7\u00f5es, poder\u00e1 tamb\u00e9m adiar a data de pouso na Lua para 26 de abril, 1\u00ba ou 3 de maio.\n\"O palco est\u00e1 montado. Estou ansioso por testemunhar este dia hist\u00f3rico, que marca o in\u00edcio de uma nova era nas miss\u00f5es lunares comerciais\", declarou este m\u00eas Takeshi Hakamada, fundador e diretor-executivo da empresa.\nO m\u00f3dulo, com apenas tr\u00eas metros de altura e 340 quilos de peso, est\u00e1 em \u00f3rbita lunar desde o m\u00eas passado. Hakuto-R Mission 1 percorreu um longo e indireto caminho at\u00e9 \u00e0 Lua ap\u00f3s a sua decolagem em dezembro, enviando fotografias da Terra ao longo do percurso.\nO projeto foi um dos cinco finalistas da competi\u00e7\u00e3o Lunar X da Google para colocar um rover na Lua at\u00e9 2018, um prazo que expirou sem um vencedor.\nCom apenas 200 empregados, a Ispace explica que \"quer alargar a esfera da vida humana ao espa\u00e7o e criar um mundo sustent\u00e1vel, fornecendo servi\u00e7os de transporte de alta frequ\u00eancia e de baixo custo para a Lua\".\nO fundador Hakamada diz que a miss\u00e3o estabelece \"as bases para desbloquear o potencial da Lua e transform\u00e1-la num sistema econ\u00f4mico robusto e vibrante\".\nA empresa acredita que o sat\u00e9lite pode albergar uma popula\u00e7\u00e3o de mil pessoas at\u00e9 2040, para al\u00e9m de 10 mil visitantes anuais.\nApenas tr\u00eas pa\u00edses conseguiram pousar com sucesso na Lua: R\u00fassia, Estados Unidos e China, todos em programas patrocinados pelos governos. O modelo transporta v\u00e1rios rovers lunares, incluindo um modelo japon\u00eas em miniatura com apenas oito cent\u00edmetros.\nEm abril de 2019, a SpaceIL, uma organiza\u00e7\u00e3o israelita sem fins lucrativos, viu sua nave espacial ser destru\u00edda pelo impacto ao bater na superf\u00edcie da Lua enquanto tentava pousar. (Com ag\u00eancias internacionais)", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "25/04/2023 10h51"}
{"T\u00edtulo": "Banco Mundial alerta para perdas de R$ 920 bi caso Amaz\u00f4nia vire 'savana'", "Texto": "Um relat\u00f3rio do Banco Mundial apontou que o Brasil pode ter um impacto de at\u00e9 R$ 920,5 bilh\u00f5es caso o desmatamento na Amaz\u00f4nia chegue a um ponto de inflex\u00e3o \u2014ou seja, a floresta naturalmente passe a sofrer um processo de savaniza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s atingir certo n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o.\nO que diz o relat\u00f3rio?\nOs impactos econ\u00f4micos foram calculados em US$ 184,1 bilh\u00f5es (R$ 920,5 bilh\u00f5es), ou 9,7% do PIB de 2022 at\u00e9 2050. Os dados s\u00e3o do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID).\n'\u00c9 preciso parar de pensar s\u00f3 na economia', diz Txai Suru\u00ed na Web Summit\nDesmatamento e estradas na Amaz\u00f4nia podem levar a outra pandemia\nRetirada de gado de \u00e1reas rurais tem a ver com desmatamento ilegal\nOs danos irrevers\u00edveis eliminariam as chuvas da regi\u00e3o e, dessa forma, atingiriam em massa diversos ecossistemas. \"Atingir um ponto de inflex\u00e3o no bioma da Amaz\u00f4nia significaria danos irrevers\u00edveis \u00e0 estrutura do bioma e a seus servi\u00e7os ecossist\u00eamicos.\"\nDano na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica seria certo. \"A redu\u00e7\u00e3o prevista nos n\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de chuvas sazonais tamb\u00e9m tem o potencial de criar riscos para o fornecimento de eletricidade no Brasil, em que a energia hidrel\u00e9trica predomina, podendo resultar em crises peri\u00f3dicas de energia.\"\nBanco Mundial n\u00e3o v\u00ea modelo de crescimento brasileiro como adequado\nO relat\u00f3rio destaca o potencial do Brasil, mas aponta atrasos relacionados ao uso da terra. Entre 2000 e 2020, a origem de 76% das emiss\u00f5es do pa\u00eds era a mudan\u00e7a no uso do solo, incluindo desmatamento e agricultura, em compara\u00e7\u00e3o com 18% para as emiss\u00f5es globais.\nIncentivos agr\u00edcolas atuais n\u00e3o combatem a grilagem e o desmatamento, afirmam os autores. \"Subs\u00eddios, pol\u00edticas de cr\u00e9dito rural e a estrutura do Imposto sobre a Propriedade Territorial Rural (ITR) s\u00e3o incentivos adicionais para desmatar terras para a agricultura\", diz um trecho do estudo. Dos R$ 244 bilh\u00f5es do or\u00e7amento do Plano Safra em 2022, apenas R$ 5 bilh\u00f5es foram destinados ao programa de diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de carbono na atmosfera \u2014que tem como principal expoente o desmatamento.\nOportunidades com a economia verde\nPor outro lado, a preval\u00eancia de energia renov\u00e1vel coloca o pa\u00eds em vantagem competitiva. \"O Brasil est\u00e1 em uma posi\u00e7\u00e3o excepcional para se beneficiar das a\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, devido \u00e0s suas v\u00e1rias vantagens competitivas \u2014 especialmente o fornecimento de energia de baixo carbono, com grande potencial adicional de energia renov\u00e1vel. Suas emiss\u00f5es s\u00e3o dominadas pela mudan\u00e7a do uso do solo e da agricultura, e n\u00e3o pela energia, o que cria oportunidades espec\u00edficas e custos diferentes em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses.\"\nA adapta\u00e7\u00e3o da economia para um modelo mais sustent\u00e1vel poderia gerar impacto positivo de R$ 472,78 bilh\u00f5es no PIB at\u00e9 2050, calculou o Banco Mundial.\nSecas, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es nas cidades j\u00e1 causam perdas de R$ 13 bilh\u00f5es (0,1% do PIB de 2022) ao ano. A adapta\u00e7\u00e3o das cidades, que concentram grande parte do poderio econ\u00f4mico, tamb\u00e9m foi destacada no relat\u00f3rio.\nO ponto de partida do relat\u00f3rio s\u00e3o os objetivos estabelecidos pelo pr\u00f3prio pa\u00eds no Acordo de Paris e nas edi\u00e7\u00f5es das COPs, realizadas pela ONU.\nPara atingir esses objetivos, o relat\u00f3rio recomenda a\u00e7\u00f5es em quatro frentes: reformas estruturais e medidas de aumento da produtividade, pol\u00edticas econ\u00f4micas abrangentes para o crescimento resiliente e de baixo carbono, pol\u00edticas setoriais e pacotes de investimentos, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es para assegurar o financiamento dos investimentos necess\u00e1rios.\nCom isso, acredita-se que o Brasil possa atingir um desenvolvimento verde e acabar com o desmatamento ilegal at\u00e9 2028, al\u00e9m de reduzir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (GEE) em 50% at\u00e9 2030, al\u00e9m de zerar as emiss\u00f5es l\u00edquidas at\u00e9 2050.\n*Com informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Brasil", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "04/05/2023 12h06 Atualizada em 04/05/2023 12h16"}
{"T\u00edtulo": "Sa\u00fade ind\u00edgena e IA s\u00e3o temas da Reuni\u00e3o Magna da academia de ci\u00eancias", "Texto": "A Academia Brasileira de Ci\u00eancias (ABC) realiza, a partir de amanh\u00e3 (9), a Reuni\u00e3o Magna 2023, com o objetivo de discutir a import\u00e2ncia e a contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para a sustentabilidade, do ponto de vista ambiental e social.\nEm entrevista exclusiva \u00e0 Ag\u00eancia Brasil, a presidente da ABC, Helena Nader, contou que o tema sustentabilidade ser\u00e1 discutido sob diversos prismas como o ambiental, o social, o cultural, de seguran\u00e7a alimentar e tamb\u00e9m educacional.\nSegundo ela, dentre os assuntos a serem abordados na Reuni\u00e3o Magna, esta a participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o dos povos origin\u00e1rios para a ci\u00eancia. Na pauta, a contamina\u00e7\u00e3o dos rios por merc\u00fario, a luta do movimento ind\u00edgena pelo direito \u00e0 vida e os rumos da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas. A pesquisadora ind\u00edgena Samara Patax\u00f3, assessora-chefe do N\u00facleo de Inclus\u00e3o e Diversidade do Tribunal Superior Eleitoral participa do evento.\n\"N\u00f3s temos que ouvir os povos origin\u00e1rios e j\u00e1 tem gente com muita forma\u00e7\u00e3o e estudo para contribuir. Al\u00e9m disso, essas pessoas trazem dados que quem n\u00e3o vive a ra\u00e7a n\u00e3o sabe\", disse Helena.\nA presidente da academia lembrou que 2023 \u00e9 o Ano Internacional das Ci\u00eancias B\u00e1sicas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, decretado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).\nO evento vai at\u00e9 quinta-feira (11), no Museu do Amanh\u00e3, na regi\u00e3o portu\u00e1ria do Rio de Janeiro. Interessados devem se inscrever pela internet. A programa\u00e7\u00e3o completa do evento pode ser acessada aqui.\nIntelig\u00eancia artificial\nAs novas tecnologias, como a intelig\u00eancia artificial (IA) tamb\u00e9m ser\u00e3o objeto de discuss\u00e3o da Reuni\u00e3o Magna. Segundo Helena, a tecnologia pode contribuir, por exemplo, no diagn\u00f3stico de imagem para a medicina, sem substituir os profissionais: \"isso n\u00e3o quer dizer que o m\u00e9dico vai ser substitu\u00eddo por um programa. Vai ter sempre a rela\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo, da conversa\".\nHelena cita ainda outra aplica\u00e7\u00e3o da IA na sa\u00fade ao analisas dados de preval\u00eancia de mol\u00e9stias relacionadas \u00e0 quest\u00e3o gen\u00e9tica.\n\"[O povo brasileiro] tem uma gen\u00e9tica que \u00e9 muito diferente da do americano do norte, do europeu. Os dados de preval\u00eancia de algumas mol\u00e9stias podem trazer informa\u00e7\u00f5es extremamente revelantes para o cuidado [dessas doen\u00e7as]. E para isso precisa da IA. Eu vejo a IA como uma parceira. Mas \u00e9 um parceiro que voc\u00ea tem que conhecer e saber controlar\".\nSegundo Helena, apesar de o Brasil ter bons pesquisadores estudando a intelig\u00eancia artificial ainda falta investimento na \u00e1rea: \"precisar\u00edamos estar fazendo isso [investindo] com muito maior presen\u00e7a, porque o mundo est\u00e1 caminhando para isso\".\nOutros temas\nPandemias, novas vacinas, inseguran\u00e7a alimentar, transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tamb\u00e9m ser\u00e3o tema de debate pelos membros da Academia Brasileira de Ci\u00eancia durante a Reuni\u00e3o Magna. Cinco cientistas e pensadores de renome internacional participar\u00e3o das discuss\u00f5es.\nUm dos principais conferencistas estrangeiros \u00e9 o ge\u00f3logo Colin Waters, da Universidade de Leicester, na Inglaterra. Waters coordena um grupo de trabalho internacional que prop\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o de uma nova era geol\u00f3gica, iniciada nos anos 1950: o Antropoceno - era dos humanos -, que sucederia o Holocentro, iniciado h\u00e1 quase 12 mil anos.\nA engenheira qu\u00edmica e biol\u00f3gica Kristi Anseth, da Universidade do Colorado, faz pesquisa de ponta com biomateriais e vai explicar de que maneira essa tecnologia pode barrar os efeitos debilitantes do envelhecimento e promover a regenera\u00e7\u00e3o de tecidos do corpo humano.\nNo campo da filosofia, Michela Massimi, da Universidade de Edimburgo, tratar\u00e1 do direito \u00e0 ci\u00eancia. A fil\u00f3sofa defende uma abordagem do conhecimento cient\u00edfico que seja multicultural.\nErnesto Fernandez Polcuch, diretor de Ci\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (Unesco) para Am\u00e9rica Latina e Caribe, abordar\u00e1 como a ci\u00eancia pode ser usada para alcan\u00e7ar os 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU.\nPor fim, Jorge Larrosa, fil\u00f3sofo da Universidade de Barcelona, vai abordar a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa a partir das condi\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas, \u00e9ticas, pol\u00edticas e existenciais plurais em todo o mundo.", "Autor": "", "Data": "09/05/2023 06h28"}
{"T\u00edtulo": "Texto sigiloso vaza e revela exig\u00eancia da UE para fechar acordo com Brasil", "Texto": "O novo acordo ambiental proposto pela Europa exige que o Brasil se comprometa a deter e reverter o desmatamento, al\u00e9m de cobrar medidas sociais e de direitos humanos. Essas seriam as condi\u00e7\u00f5es para que o bloco europeu aceite um acordo comercial com o Mercosul.\nO pacto est\u00e1 sendo negociado a portas fechadas entre os dois blocos, como parte de um acordo comercial que o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva espera fechar at\u00e9 meados do ano. Mas o texto que estava sendo mantido em sigilo foi vazado nesta quinta-feira por entidades europeias ligadas \u00e0 defesa pelo meio ambiente. Para os ativistas, a proposta \u00e9 insuficiente para frear o desmatamento na Am\u00e9rica do Sul e deve ser rejeitado.\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre a Europa e o Mercosul come\u00e7ou em 1999, quando o processo negociador foi lan\u00e7ado para fechar um acordo de livre com\u00e9rcio entre os dois blocos. Em 2019, depois de 20 anos, o governo de Jair Bolsonaro fechou o entendimento com a UE.\nMas governos europeus resistiram, insistindo que n\u00e3o poderiam aceitar um acordo comercial com um pa\u00eds que n\u00e3o se comprometesse com a quest\u00e3o ambiental. Por quatro anos, portanto, o processo ficou congelado.\nPor press\u00e3o da sociedade civil europeia, por\u00e9m, Bruxelas iniciou as conversas para criar um protocolo adicional ao acordo comercial, na esperan\u00e7a de que tais crit\u00e9rios fossem suficientes para acalmar ambientalistas.\nNo in\u00edcio de mar\u00e7o, os europeus apresentaram o pacote ao Mercosul, numa reuni\u00e3o em Buenos Aires e tendo em vista o compromisso de Lula na quest\u00e3o clim\u00e1tica. Nela, os europeus apresentam exig\u00eancias ambientais e at\u00e9 trabalhistas.\nPara alguns negociadores, a proposta decepcionou. Mas, no Itamaraty, a vers\u00e3o oficial \u00e9 de que h\u00e1 espa\u00e7o para negociar.\nAcordo exige compromissos\nPelo novo pacto, os pa\u00edses teriam de assumir uma s\u00e9rie de compromissos ambientais, de biodiversidade e sobre direitos humanos.\nUma das novidades foi a proposta de uma nova meta de desmatamento provis\u00f3ria para ser cumprida at\u00e9 2025.\nSegundo o texto, os dois lados se comprometem a \"deter e reverter a perda de florestas e a degrada\u00e7\u00e3o da terra at\u00e9 2030, ao mesmo tempo em que proporciona desenvolvimento sustent\u00e1vel e promove uma transforma\u00e7\u00e3o rural inclusiva\".\n\"Para este fim, a UE e o Mercosul estabelecer\u00e3o uma meta provis\u00f3ria de redu\u00e7\u00e3o do desmatamento de pelo menos 50% em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis atuais at\u00e9 2025\", disse.\n\"Al\u00e9m disso, os dois lados est\u00e3o comprometidos at\u00e9 2025 a fazer progressos significativos na restaura\u00e7\u00e3o das florestas, maximizando as contribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, os objetivos da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e outros co-benef\u00edcios, tais como os inclu\u00eddos nas estrat\u00e9gias e pol\u00edticas nacionais relevantes, os respectivos compromissos ou iniciativas internacionais como o Desafio de Bonn ou a iniciativa global do G20 sobre restaura\u00e7\u00e3o de terras\", aponta o texto.\nO pacote ainda aponta que \"UE e o Mercosul reconhecem que as florestas t\u00eam um papel fundamental a desempenhar na mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, bem como na conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da diversidade biol\u00f3gica\".\n\"Portanto, os dois lados monitorar\u00e3o o estado e a extens\u00e3o das florestas para que seu papel como sumidouros ou como fontes de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa e fornecedores de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos possa ser melhor compreendido e para que sejam tomadas medidas\", diz.\nAmbientalistas ficam decepcionados e pedem fim de acordo\nPara ambientalistas, o acordo \u00e9 decepcionante e n\u00e3o cria exig\u00eancias suficientes para impedir que o com\u00e9rcio seja suspenso caso haja um maior desmatamento.\nPara o Greenpeace \u00c1ustria, as viola\u00e7\u00f5es das regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais ainda n\u00e3o foram sancionadas com base na proposta. Para a entidade ambientalistas, tal projeto n\u00e3o pode ser aprovado e pede que governos europeus \"coloquem um fim definitivo\" na negocia\u00e7\u00e3o.\nSegundo eles, o protocolo apenas garante uma \"camada verde de tinta ao acordo comercial prejudicial ao meio ambiente\",\n\"As florestas da Am\u00e9rica do Sul, como a Amaz\u00f4nia ou o Gran Chaco, n\u00e3o s\u00e3o protegidas pela declara\u00e7\u00e3o adicional\", diz Melanie Ebner, porta-voz agr\u00edcola do Greenpeace na \u00c1ustria.\nPara a entidade, o acordo comercial \"impulsionaria maci\u00e7amente o com\u00e9rcio de produtos prejudiciais ao meio ambiente\".\n\"De acordo com um estudo encomendado pelo governo franc\u00eas, importa\u00e7\u00f5es adicionais de carne bovina na regi\u00e3o do Mercosul, por exemplo, levariam a um desmatamento adicional de 700.000 hectares\", dizem.\nCarlos Rittle, especialista em pol\u00edtica internacional na Rainforest Foundation, indica que a nova meta \u00e9 47% maior do que a meta de 2020, que \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o legal do Brasil. Neste caso, com 5 anos de atraso.\nPara o brasileiro, criar uma meta que \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es legais do pa\u00eds gera um precedente perigoso.\nO que mais estabelece a proposta da Europa?\nOs pa\u00edses admitem que 90% do desmatamento no mundo ocorre por conta da expans\u00e3o agr\u00edcola.\nGovernos se comprometem a n\u00e3o reduzir padr\u00f5es trabalhistas e ambientais para atrair investimentos.\nPa\u00edses aceitam combater explora\u00e7\u00e3o ilegal de madeira.\nA UE e o Mercosul cooperar\u00e3o em medidas para assegurar que os produtos que os cidad\u00e3os consomem n\u00e3o contribuam para o desmatamento e a degrada\u00e7\u00e3o das florestas.\nAmbas as partes reconhecem a import\u00e2ncia de tomar medidas para eliminar fontes de inc\u00eandios florestais em \u00e1reas florestais ou pr\u00f3ximas, para reduzir ainda mais o desmatamento e a degrada\u00e7\u00e3o das florestas.\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no processo decis\u00f3rio ambiental e o acesso \u00e0 justi\u00e7a em quest\u00f5es ambientais e sua revis\u00e3o regular s\u00e3o cruciais para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental, inclusive para garantir que os fatores que levam ao desmatamento sejam devidamente abordados.\nCooperar em cadeias de fornecimento sustent\u00e1veis, incluindo cadeias de fornecimento de produtos n\u00e3o ligados ao desmatamento.\nO compromisso de respeitar, promover e implementar efetivamente as normas fundamentais do trabalho da OIT \u00e9 obrigat\u00f3rio tanto para a UE quanto para o Mercosul. Na implementa\u00e7\u00e3o desses compromissos, a UE e o Mercosul pretendem colocar um foco espec\u00edfico na erradica\u00e7\u00e3o do trabalho infantil, bem como na liberdade de associa\u00e7\u00e3o e no reconhecimento efetivo do direito \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o coletiva.\nApoio ao papel das comunidades ind\u00edgenas e locais na prote\u00e7\u00e3o das florestas;", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "23/03/2023 12h43"}
{"T\u00edtulo": "Nossa Agenda Comum ser\u00e1 alavancada pela C\u00fapula dos ODS em setembro", "Texto": "Chefe da ONU falou \u00e0 Assembleia Geral sobre os 18 meses da iniciativa \"Nossa Agenda Comum\"; Ant\u00f3nio Guterres mobiliza mundo a dar impulso aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que para ele est\u00e3o bem longe de ser alcan\u00e7ados.", "Autor": "", "Data": "13/02/2023 09h00"}
{"T\u00edtulo": "A agenda ESG e as cidades inteligentes", "Texto": "Um dos temas do momento \u00e9 a agenda ESG e sua aplica\u00e7\u00e3o em diversas cadeias produtivas. Seu conceito remete \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pilares - na l\u00edngua inglesa, environmental, social and governance - como eixos estruturantes para o planejamento e para a atua\u00e7\u00e3o de empresas e organiza\u00e7\u00f5es.\nTais eixos, por sua vez, est\u00e3o ancorados nas metas da Agenda 2030 da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), documento que \u00e9 fruto de uma pactua\u00e7\u00e3o global em prol da erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do clima e promo\u00e7\u00e3o da paz e da prosperidade, e que se materializa na forma de 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS).\nBancos de desenvolvimento adotam crit\u00e9rios ESG para liberar cr\u00e9dito\nA implanta\u00e7\u00e3o da agenda ESG pressup\u00f5e a incorpora\u00e7\u00e3o de compromissos de responsabilidade social, ambiental e de governan\u00e7a que produza impacto tanto no interior das corpora\u00e7\u00f5es quanto em sua exist\u00eancia no mundo.\nN\u00e3o basta, nesse sentido, que a organiza\u00e7\u00e3o da empresa incorpore a separa\u00e7\u00e3o de itens recicl\u00e1veis do lixo comum ou que ela adote pol\u00edticas de igualdade em rela\u00e7\u00e3o a g\u00eanero entre seus colaboradores, por exemplo. \u00c9 preciso que ela passe a exigir condutas assim de seus fornecedores e parceiros, e que pondere o impacto que gera no mundo e na vida das pessoas.\nH\u00e1 muitos benef\u00edcios para quem agrega tais valores. Nos dias de hoje, preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e sociais n\u00e3o despertam a aten\u00e7\u00e3o apenas de nichos de consumidores que buscam experi\u00eancias mais sustent\u00e1veis nos produtos e servi\u00e7os que adquirem. O acesso a cr\u00e9dito e a negocia\u00e7\u00e3o de papeis na Bolsa de Valores tamb\u00e9m tem olhado a quest\u00e3o de uma outra maneira.\n\u00c9 o caso, por exemplo, do Banco de Desenvolvimento de Minas Gerais, que, de acordo com o jornal Folha de S. Paulo, em not\u00edcia de 29 de janeiro de 2022, teve 60% dos financiamentos feitos em 2021 vinculados a algum dos 17 ODS. \u00c9 crescente, ainda, o n\u00famero de produtos vinculados \u00e0 agenda ESG nas principais corretoras de valores do pa\u00eds.\nEste \u00e9 um tema que precisa entrar de vez no radar de gestores p\u00fablicos ligados ao planejamento urbano e agentes privados do mercado imobili\u00e1rio, pois \u00e9 na cidade que ser\u00e3o vividos os principais benef\u00edcios da agenda ESG. Esse, ali\u00e1s, \u00e9 um dos temas que est\u00e1 no conhecimento de fronteira das cidades inteligentes que, como se sabe, n\u00e3o s\u00e3o somente cidades tecnol\u00f3gicas.\nO conte\u00fado do ODS n\u00ba 11 \u00e9, nesse sentido, o melhor roteiro. Tal ODS visa \"Tornar as cidades e os assentamentos humanos inclusivos, seguros, resilientes e sustent\u00e1veis\", a partir das seguintes metas: garantir o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o segura, servi\u00e7os b\u00e1sicos e urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas; melhorar a seguran\u00e7a vi\u00e1ria, com prioridade para o transporte p\u00fablico de massa e o transporte ativo, focalizando, ainda, na acessibilidade; proteger o patrim\u00f4nio cultural e natural; mitigar os efeitos dos desastres naturais; reduzir o impacto ambiental e melhorar a qualidade do ar e a gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos; proporcionar acesso a espa\u00e7os p\u00fablicos seguros, inclusivos, acess\u00edveis e verdes, em especial para os mais vulner\u00e1veis; fortalecer a integra\u00e7\u00e3o e o planejamento de \u00e1reas metropolitanas; investir em medidas para adapta\u00e7\u00e3o e resili\u00eancia a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; ampliar o apoio t\u00e9cnico e financeiro a constru\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis.\nEsse esfor\u00e7o n\u00e3o pode, no entanto, incorrer no equ\u00edvoco de enxergar o espa\u00e7o urbano como um conjunto aleat\u00f3rio de pr\u00e9dios e equipamentos p\u00fablicos que, se adotarem pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis, conduzir\u00e3o a uma cidade mais sustent\u00e1vel e inteligente. \u00c9 por isso que o olhar do planejamento urbano deve incorporar as premissas da agenda ESG quando a cidade for definir (ou revisar) as leis que instituem o Plano Diretor e a lei de zoneamento.\nMais do que isso, \u00e9 preciso ampliar os espa\u00e7os de di\u00e1logo e converg\u00eancia em prol desse objetivo comum. Incorporadores imobili\u00e1rios devem entender que sua atua\u00e7\u00e3o importa em assumir um dever que \u00e9 acima de tudo \u00e9tico: cooperar com o Estado e a sociedade para construir uma cidade mais amig\u00e1vel e generosa para as pessoas, para os encontros e para os neg\u00f3cios.\nCidades insustent\u00e1veis, nas quais se demora at\u00e9 15 minutos para o cidad\u00e3o sair da garagem de seu pr\u00e9dio, n\u00e3o interessam a ningu\u00e9m: nem a quem vive seus perrengues, nem para quem deseja nela se estabelecer e prosperar.\nWilson Levy \u00e9 advogado, doutor em Direito Urban\u00edstico pela PUC-SP com p\u00f3s-doc em Urbanismo pela Universidade Presbiteriana Mackenzie e em Direito pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro. \u00c9 diretor do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Cidades Inteligentes e Sustent\u00e1veis da Universidade Nove de Julho (UNINOVE). E-mail: wilsonlevy@gmail.com", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "17/02/2022 20h07"}
{"T\u00edtulo": "Evento na China abre tiroteio entre oposi\u00e7\u00e3o e governo sobre Amaz\u00f4nia", "Texto": "O presidente da Apex, Jorge Viana, causou um onda de protestos ao afirmar na China, diante das grandes empresas brasileiras do setor agr\u00edcola e de importadores, que o Brasil deveria deixar de dizer no exterior que n\u00e3o tem problemas de desmatamento.\nSua fala foi imediatamente usada por bolsonaristas e a oposi\u00e7\u00e3o para atacar sua atitude e o governo.\nNo in\u00edcio da semana, numa de suas falas num evento sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel em Pequim, o ex-governador do Acre deixou claro que o desmatamento \u00e9 uma realidade do pa\u00eds e que foi ampliado nos \u00faltimos quatro anos.\nN\u00f3s, brasileiros, dever\u00edamos parar de dizer fora do Brasil que o pa\u00eds n\u00e3o tem problemas ambientais\nJorge Viana\n\"N\u00f3s temos, faz muito tempo\", insistiu. Em 50 anos, segundo ele, 84 milh\u00f5es de hectares foram desmatados na Amaz\u00f4nia.\nMas o que chamou a aten\u00e7\u00e3o do setor foi ele ter indicado que 67 milh\u00f5es foram para a pecu\u00e1ria e 6 milh\u00f5es para agricultura. Com t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis, necessidade de terras para o gado seria de apenas 32 milh\u00f5es. Viana tamb\u00e9m destacou ainda o compromisso do setor em enfrentar o desmatamento, mesmo durante os anos do governo de Jair Bolsonaro.\nHoras depois, a ex-ministra da Agricultura Tereza Cristina usou as redes sociais para critic\u00e1-lo. \"Que Apex \u00e9 essa que acusa o agro de desmatar a Amaz\u00f4nia diante de nossos maiores clientes, na China? Querem derrubar de uma vez a imagem do pa\u00eds, o saldo comercial e o PIB? \u00c9 muita insensatez\", escreveu.\nA Apex sempre promoveu as exporta\u00e7\u00f5es, onde o agro \u00e9 campe\u00e3o. Que Apex \u00e9 essa que acusa o agro de desmatar a Amaz\u00f4nia diante de nossos maiores clientes, na China? Querem derrubar de uma s\u00f3 vez a imagem do pa\u00eds, o saldo comercial e o PIB? \u00c9 muita insensatez!\n-- Tereza Cristina (@TerezaCrisMS) March 28, 2023\nO evento contou com empresas chinesas e algumas das maiores exportadoras brasileiras, como a JBS.\nEm nota, a Frente Parlamentar da Agropecu\u00e1ria tamb\u00e9m partiu para o ataque. \"\u00c9 intang\u00edvel o estrago que um porta-voz brasileiro, respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, faz ao se permitir macular tida a pesquisa, tecnologia e precis\u00e3o implantados pelo setor agropecu\u00e1rio, numa premissa ultrapassada desprovida de informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e oficiais\", afirmou.\nDistor\u00e7\u00e3o\nNesta quarta-feira, na China, o ex-senador fez quest\u00e3o de dizer que suas frases chegaram de forma distorcidas no Brasil e que ele reafirma seu compromisso com a defesa das exporta\u00e7\u00f5es nacionais, como fez amplos elogios ao setor agr\u00edcola.\nViana ainda disse que, uma vez de volta ao Brasil, ele iria procurar os representantes do setor para \"esclarecer\", assim como a ex-ministra da Agricultura.\n\"Queria fazer um breve e pequeno reparo\", afirmou o presidente da Apex, em seu discurso de abertura do evento lotado num hotel de luxo de Pequim. \"Sou engenheiro florestal de forma\u00e7\u00e3o, fiz um hist\u00f3rico da situa\u00e7\u00e3o nossa, especialmente da Amaz\u00f4nia onde vivo, porque o Brasil teve um aumento do desmatamento nos \u00faltimos 4 ou 5 anos\" disse.\n\"Mas o foco meu n\u00e3o era, de jeito nenhum, deixar algum mal-entendido como pode ter ocorrido. Estamos muito longe do Brasil, acho que daqui para l\u00e1 as coisas n\u00e3o chegaram do jeito que eu falei\", afirmou.\nCarlos F\u00e1varo, ministro da Agricultura, tamb\u00e9m saiu em defesa de Viana, em discurso durante a abertura do evento e num sinal claro de que as cr\u00edticas do setor agropecu\u00e1rio tinham reverberado dentro do governo.\n\"Talvez, pela dist\u00e2ncia daqui de Pequim at\u00e9 o Brasil, a conversa chega distorcida. Todos sabem que o seu posicionamento foi favor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, para o bem da agricultura e chegou distorcida l\u00e1. Mas estamos aqui como testemunhas do bom trabalho que voc\u00ea vem fazendo tamb\u00e9m em prol da agricultura\", disse F\u00e1varo.\nAS MAIS LIDAS AGORA\nComo Collor usou (e quebrou) afiliada da Globo em AL para receber propina\nLula deve segurar emendas para testar base no Senado; Zanin s\u00f3 depois\nDeltan calunia ministro, ataca Lira e finge haver uma sa\u00edda. Quer o qu\u00ea?", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "29/03/2023 07h02"}
{"T\u00edtulo": "Bancada ruralista diz que governo cortou ponte com o agro por evento do MST", "Texto": "A presen\u00e7a do vice-presidente Geraldo Alckmin e de ministros do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva na feira nacional do Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) incomodou integrantes da bancada ruralista no Congresso. O Planalto tenta melhorar o di\u00e1logo com o grupo. Na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, 16, Alckmin estar\u00e1 em um almo\u00e7o promovido pela bancada em Bras\u00edlia - mas, ao prestigiar o evento do MST, no momento em que invas\u00f5es de terras voltam a ocorrer no Pa\u00eds, alargou ainda mais esse distanciamento.\nO segundo vice-presidente da Frente Parlamentar do Agroneg\u00f3cio (FPA) na C\u00e2mara, deputado Evair de Melo (PP-ES), j\u00e1 fala em rompimento. \"O governo arrancou a ponte com o agro e n\u00e3o tem mais di\u00e1logo\", afirmou. \"\u00c9 a fotografia que n\u00f3s precis\u00e1vamos para poder provar o envolvimento do governo com o MST nessas invas\u00f5es de terra\", complementou, sobre a foto de Alckmin ao lado do coordenador do MST, Jo\u00e3o Pedro St\u00e9dile, durante o evento. Somente durante o chamado 'Abril Vermelho', o movimento invadiu ao menos 13 fazendas.\nAlckmin, que tamb\u00e9m \u00e9 ministro do Desenvolvimento, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, e outros membros do primeiro escal\u00e3o do governo viraram estrelas do evento, no Parque da \u00c1gua Branca, regi\u00e3o oeste de S\u00e3o Paulo. O ministro da Fazenda, Fernando Haddad, se tornou garoto propaganda de um pacote de fub\u00e1, um dia ap\u00f3s o secret\u00e1rio executivo da pasta e indicado de Lula para o Banco Central, Gabriel Gal\u00edpolo, visitar o local. Tamb\u00e9m j\u00e1 passaram pela feira os ministros Luiz Marinho (Trabalho) e Paulo Teixeira (Desenvolvimento Agr\u00e1rio).\nO aceno do governo ocorre no momento em que o Congresso est\u00e1 prestes a instalar uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) para investigar as invas\u00f5es do MST. Integrantes da oposi\u00e7\u00e3o, incluindo parlamentares que fazem parte da c\u00fapula da bancada ruralista, prometem apontar responsabilidade do governo nos atos ilegais.\n\"O governo d\u00e1 sinais absolutamente contradit\u00f3rios e tem vivido uma certa esquizofrenia com o agro. D\u00e1 uma no cravo e outra na ferradura, mas vai ter que se definir\", disse o deputado Arnaldo Jardim (Cidadania-SP), vice-presidente da frente da agropecu\u00e1ria na C\u00e2mara.\nA bancada do agroneg\u00f3cio acumula uma s\u00e9rie de desentendimentos com o governo, ap\u00f3s invas\u00f5es promovidas pelo MST no campo, cr\u00edticas \u00e0 Agrishow, a maior feira do setor no Pa\u00eds, e discursos do pr\u00f3prio presidente. Na \u00faltima quinta-feira, 11, Lula fez men\u00e7\u00e3o \u00e0 Agrishow e disse que \"alguns fascistas de S\u00e3o Paulo\" n\u00e3o quiseram a presen\u00e7a do ministro da Agricultura, Carlos F\u00e1varo, no evento.\nRuralistas tamb\u00e9m n\u00e3o gostaram da presen\u00e7a de St\u00e9dile na comitiva de Lula na China e de o movimento integrar o Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social Sustent\u00e1vel, o Conselh\u00e3o.\nNuma tentativa de atenuar a crise, Carlos F\u00e1varo, que disse ter sido \"desconvidado\" da Agrishow, se reuniu com os parlamentares da bancada ruralista na semana passada e prometeu um aporte de R$ 200 milh\u00f5es do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o para refor\u00e7ar o Plano Safra, principal linha de financiamento do setor, ainda neste ano e diminuir o impacto da taxa de juros no programa.", "Autor": "Bras\u00edlia", "Data": "13/05/2023 19h28"}
{"T\u00edtulo": "'Ser\u00e1 muito dif\u00edcil': Marina Silva encara novo desafio no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente", "Texto": "Pouco antes de completar o primeiro m\u00eas \u00e0 frente do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva reconhece que a realidade ambiental do Brasil \u00e9 \"muito pior\" do que o esperado e que, para compensar o tempo perdido e proteger a Amaz\u00f4nia, ela precisar\u00e1 de mais apoio internacional.\nMarina vem retomando a rotina do minist\u00e9rio, com \"muitas horas de trabalho\".\nCesar Menotti debocha de fala de Marina Silva sobre fome e p\u00fablico rebate\n'Brasil voltou para cuidar da Amaz\u00f4nia', diz Marina Silva no f\u00f3rum de Davos\nMarina diz desconhecer gasoduto poluente na Argentina que pode ser pago pelo Brasil\nMas a ecologista, com quatro d\u00e9cadas de trajet\u00f3ria pol\u00edtica, sente-se \"agradecida\" por voltar ao lado do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com o qual conquistou feitos hist\u00f3ricos para o pa\u00eds no combate ao desmatamento entre 2003 e 2008.\nNo entanto, ela volta \u00e0 pasta ap\u00f3s o Brasil bater recordes negativos durante o governo de Jair Bolsonaro, que atraiu cr\u00edticas dom\u00e9sticas e internacionais por defender a explora\u00e7\u00e3o comercial e da minera\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\n\"A realidade \u00e9 muito pior do que esper\u00e1vamos, porque t\u00ednhamos um apag\u00e3o\", disse Marina Silva em entrevista \u00e0 AFP em seu gabinete.\n\"O esfor\u00e7o n\u00e3o ser\u00e1 pequeno, porque o desmantelamento (no Minist\u00e9rio) que tivemos nesses quatro anos foi muito grande\".\n\"Me preocupa, mas tenho certeza que teremos uma terceira oportunidade\", afirmou.\nA ministra garante que o novo governo Lula, com quem j\u00e1 teve diverg\u00eancias no passado, agora \"coloca a agenda ambiental no n\u00edvel mais alto de prioridade. \u00c9 uma mudan\u00e7a compat\u00edvel com o que est\u00e1 acontecendo no mundo\".\nA manuten\u00e7\u00e3o da meta de desmatamento zero at\u00e9 2030 \u00e9 um s\u00edmbolo desse compromisso, garantiu.\n\"Temos consci\u00eancia que n\u00e3o ser\u00e1 um caminho f\u00e1cil (...) Mas vamos tentar recuperar o tempo perdido\", completou, em refer\u00eancia aos quatro anos de governo Bolsonaro.\n16.jan.2023 - Marina Silva discursa durante o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial 2023, em Davos (Su\u00ed\u00e7a)\nImagem: Reprodu\u00e7\u00e3o/World Economic Forum\nVis\u00e3o transversal\nDe concreto, a ministra explicou que o plano de preven\u00e7\u00e3o contra o desmatamento est\u00e1 sendo restabelecido ap\u00f3s ser praticamente paralisado durante a gest\u00e3o Bolsonaro, e que o governo 'Lula 3' prop\u00f5e uma vis\u00e3o transversal, na qual as pol\u00edticas ambientais ser\u00e3o tratadas por 17 minist\u00e9rios.\nMarina n\u00e3o revelou metas num\u00e9ricas, mas insistiu que n\u00e3o dar\u00e1 tr\u00e9gua ao desmatamento ilegal e que trabalhar\u00e1 para uma abordagem de alternativas sustent\u00e1veis na Amaz\u00f4nia. \"Queremos levar ao convencimento de que n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio destruir a floresta\".\n\"Vamos investir em biotecnologia, turismo, agricultura de baixo carbono e outras fontes de gera\u00e7\u00e3o de receitas\", disse.\n\"Nossa meta \u00e9 que com esse trabalho conjunto, possamos contribuir para retomar o controle das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento, e trabalhar na ordena\u00e7\u00e3o territorial\".\nNesse sentido, Marina explicou que a maioria do desmatamento acontece em terras p\u00fablicas e em espa\u00e7os demarcados como unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas. Para lidar com esse problema, novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras ind\u00edgenas devem ser anunciadas entre as medidas dos primeiros cem dias de governo.\nA ministra mostrou-se cautelosa em suas palavras e esclareceu que n\u00e3o promete um Brasil sustent\u00e1vel em quatro anos de governo.\n\"Faremos o poss\u00edvel em um curto espa\u00e7o de tempo. Somente governos populistas podem dizer que resolvem problemas dessa magnitude em quatro anos\", afirmou.\n\"Esperamos chegar \u00e0 COP30 em 2025 como um pa\u00eds que est\u00e1 fazendo o dever de casa\", disse, em alus\u00e3o \u00e0 confer\u00eancia da ONU sobre o clima.\nVoto de confian\u00e7a\nMarina Silva, de 64 anos, participou do F\u00f3rum de Davos, seu primeiro como ministra, no qual disse ter recebido uma recep\u00e7\u00e3o calorosa.\n\"A gente sente que o Brasil est\u00e1 de volta (...) Foi como uma extens\u00e3o da recep\u00e7\u00e3o \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula. Essa extens\u00e3o se d\u00e1 pelo que fizemos. Conseguimos reduzir o desmatamento em 83% por quase uma d\u00e9cada (durante os dois primeiros mandatos de Lula)\".\nEstas marcas, segundo Marina, lhe permitem iniciar sua gest\u00e3o \u00e0 frente do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica com um voto de confian\u00e7a internacional para as ambiciosas metas do Brasil. \"Mas sabemos que, daqui para frente, precisaremos ganhar a confian\u00e7a para o que vamos fazer\".\nMas, para Marina, o Brasil n\u00e3o pode fazer milagres sem ajuda internacional.\nNa quest\u00e3o econ\u00f4mica, ela elogiou a reativa\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia, cujos principais doadores s\u00e3o Alemanha e Noruega, que esteve paralisado durante parte do governo Bolsonaro por diverg\u00eancias sobre o destino dos recursos.\n\"Estamos conversando com o Reino Unido, Fran\u00e7a, Espanha, com todos os pa\u00edses para que tragam recursos ao Fundo Amaz\u00f4nia. N\u00e3o queremos que seja somente Alemanha e Noruega\".\nAl\u00e9m de governos, a ministra afirma que as conversas avan\u00e7am com empresas e filantropos.\nMas Marina espera mais do que recursos.\n\"Essa colabora\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses desenvolvidos, que seja tamb\u00e9m de abertura dos mercados para nossos produtos sustent\u00e1veis (...) Que o que se produz de forma legal possa ser fonte de gera\u00e7\u00e3o de receita, porque a Amaz\u00f4nia tem 25 milh\u00f5es de pessoas\".\n\"Temos o grande desafio de passar para um modelo sustent\u00e1vel de desenvolvimento, que garante que essas pessoas possam viver com dignidade\", acrescentou a ministra, destacando tamb\u00e9m que o compromisso contra a comercializa\u00e7\u00e3o do ouro e madeira ilegal precisa ser multilateral.\nEla tamb\u00e9m espera aportes em outras frentes.\n\"Se os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o diminu\u00edrem suas emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, a Amaz\u00f4nia ser\u00e1 destru\u00edda da mesma maneira\", advertiu.", "Autor": "", "Data": "24/01/2023 14h46 Atualizada em 24/01/2023 16h10"}
{"T\u00edtulo": "Existe foie gras de \"gansos felizes\"? Fazenda espanhola diz que sim", "Texto": "Espanh\u00f3is comercializam iguaria com f\u00edgado dilatado de gansos selvagens, sem submeter aves \u00e0 controversa alimenta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada com sondas g\u00e1stricas. Lista de espera \u00e9 longa, mesmo com frasco pequeno a 200 euros.\nOs espanh\u00f3is Eduardo Sousa e Diego Labourdette s\u00e3o uma dupla curiosa: enquanto Sousa \u00e9 um jovial agricultor de quinta gera\u00e7\u00e3o, Labourdette \u00e9 um acad\u00eamico de voz suave, doutor em ecologia e especialista em aves migrat\u00f3rias. Juntos, eles comercializam foie gras.\nEm 2013, ambos se juntaram para desenvolver uma forma mais \u00e9tica e sustent\u00e1vel --sem a usual e controversa alimenta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada-- de produzir o f\u00edgado de ganso ou pato com alto teor de gordura cultuado como iguaria.\n$escape.getH()uolbr_geraModulos('embed-foto','/2016/foie-gras-1471881697603.vm')Para tal, eles se aproveitam dos gansos selvagens que uma vez por ano pousam na Espanha.\nL\u00e1 eles se alimentam de azeitonas e bolotas, o fruto do carvalho, antes de voarem em dire\u00e7\u00e3o ao sul, onde passam o inverno.\nSucesso\nEm pouco tempo, Sousa e Labourdette se tornaram estrelas do mundo da culin\u00e1ria.\n\"O mercado de foie gras \u00e9 inacredit\u00e1vel. A Fran\u00e7a produz milh\u00f5es de quilos por ano\", explica Sousa, em sua fazenda de cerca de 500 hectares, na prov\u00edncia espanhola de Badajoz, a cerca de cinco horas de Madri. Ao fundo escuta-se o burburinho rouco de gansos. \"\u00c9 um mundo totalmente diverso do que fazemos aqui.\"\n49630\ntrue\nhttp://noticias.uol.com.br/enquetes/2016/08/22/voce-gosta-de-foie-gras.js\nGrande parte do foie gras comercial envolve agavage, brutal pr\u00e1tica de alimenta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada em que sondas g\u00e1stricas s\u00e3o for\u00e7adas pela goela dos animais abaixo. Atrav\u00e9s delas, seus est\u00f4magos recebem no prazo de algumas semanas o que eles comeriam em toda uma vida.\nAssim, os f\u00edgados adquirem dez vezes o tamanho normal, acumulando grande dep\u00f3sito de gordura, o que torna o foie gras t\u00e3o saboroso.\nA controversa pr\u00e1tica \u00e9 proibida em pelo menos 20 pa\u00edses.\nA dupla de empreendedores resolveu produzir seu foie gras comercialmente de forma natural, sustent\u00e1vel e sem crueldade com os animais.\nSegundo Sousa, o m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 novo, j\u00e1 era usado no pa\u00eds h\u00e1 mais de 500 anos, antes da Inquisi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica.\n\"Em 1492, a Espanha expulsou a fam\u00edlia judaica que vivia nesta terra e costumava criar gansos, e a Igreja tomou a propriedade. Trezentos anos depois, minha fam\u00edlia a comprou da Igreja e n\u00f3s revivemos essa tradi\u00e7\u00e3o judaica.\"\nCaminhando sobre as amplas colinas verdes pontilhadas de oliveiras e carvalhos, Sousa chama por seus quase 2.000 gansos como se fossem crian\u00e7as. Eles circulam livremente, n\u00e3o h\u00e1 viveiros. Em vez de alimenta\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, engordam de forma natural e dobram de peso em apenas poucas semanas, preparando-se para sua migra\u00e7\u00e3o anual.\nOs gansos selvagens passam o ver\u00e3o no norte da Europa, antes de migrarem para a \u00c1frica no outono, explica Labourdette. \"Eles param aqui na Espanha no caminho, para se alimentar e ganhar energia para o longo voo. Mas muitos nunca v\u00e3o embora, pois encontram um habitat t\u00e3o bom por aqui.\"\nGansos s\u00e3o adapt\u00e1veis e comem o que o ambiente oferece. O foie gras da Dinamarca tem gosto de peixe porque os gansos da regi\u00e3o comem frutos do mar. Na Espanha, eles se alimentam das altamente cal\u00f3ricas bolotas, azeitonas, figos e sementes.\nSacrif\u00edcio da lua nova\nAo contr\u00e1rio das grandes fazendas comerciais de foie gras, onde os gansos s\u00e3o abatidos a cada grupo de poucas semanas para a retirada dos f\u00edgados, na fazenda espanhola isso ocorre apenas uma vez por ano, com os primeiros ventos frios do outono, normalmente em outubro, na noite de lua nova. Sousa chama isso de \"o sacrif\u00edcio\".\n\"N\u00f3s paralisamos as aves com lanternas: elas ficam hipnotizadas quando s\u00e3o confrontadas com luz brilhante \u00e0 noite. \u00c9 uma pr\u00e1tica antiga, \u00e9 como se estivessem dormindo. Ent\u00e3o n\u00f3s as sacrificamos a faca. \u00c9 r\u00e1pido, e elas n\u00e3o sofrem\", assegura Sousa.\nAs penas s\u00e3o arrancadas, uma parte da carne \u00e9 curada para fazer presunto, e os f\u00edgados s\u00e3o temperados e cozidos por cerca de 20 minutos nos mesmos frascos de vidro em que ser\u00e3o comercializados.\nSabor da terra\nO caseiro da fazenda, Domingo Diaz Escudero, dedilha flamenco na guitarra enquanto visitantes se re\u00fanem em torno de uma mesa de madeira para provar o lote de foie gras do outono passado.\nSeu sabor \u00e9 suave e rico, evocando as ervas, azeitonas e frutos silvestres que os gansos comeram pelas colinas em geral semicobertas de neblina.\n\"As m\u00fasicas t\u00eam o cheiro e o sabor do pa\u00eds de onde v\u00eam. Tal como os nossos gansos\", comenta Escudero, nascido e criado nas proximidades da fazenda da fam\u00edlia Sousa, e que vai sempre a p\u00e9 para o trabalho. \"Elas s\u00e3o parte da natureza.\"\nEm 2006, o foie gras da fazenda espanhola ganhou o cobi\u00e7ado pr\u00eamio franc\u00eas de gastronomia Coup de Coeur - o equivalente aos Jogos Ol\u00edmpicos para os gourmets.\nO fato chamou a aten\u00e7\u00e3o do chef nova-iorquino Dan Barber, que, ap\u00f3s visitar o local, citou o modelo de neg\u00f3cios da fazenda espanhola numa palestra na prestigiada s\u00e9rie de confer\u00eancias TED (Tecnology, Entertainment, Design).\n\"Eu fui \u00e0 Espanha h\u00e1 uns poucos meses e provei o melhor foie gras da minha vida\", elogiou, na ocasi\u00e3o. \"Foi a melhor experi\u00eancia culin\u00e1ria da minha vida. O que eu vi me deixa convencido de que esse \u00e9 o futuro da culin\u00e1ria.\"\nBarber descreveu a extrema simplicidade da fabrica\u00e7\u00e3o do foie gras, definindo-a como \"transformadora e sustent\u00e1vel\". Ele tamb\u00e9m escreveu a respeito em seu livro mais recente, \"O Terceiro Prato\" (publicado no Brasil pela editora Rocco). E as vendas de Sousa dispararam.\nDe Badajoz para o mundo\nEduardo Sousa conta que para sua fam\u00edlia a produ\u00e7\u00e3o da especialidade nunca passou de um hobby, \"mas desde a visita de Dan Barber, passei a receber encomendas do meu foie gras de todo o mundo\".\nEle vende cada grama que fabrica e tem uma longa lista de espera, embora um frasco pequeno custe 200 euros, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o restrita aos 1.600 gansos abatidos a cada outono. Sousa s\u00f3 toma o que a natureza permite: o abate em pequena escala garante o repovoamento natural e comida abundante para os gansos sobreviventes.\nO fazendeiro espanhol assinou recentemente contrato de fornecimento de seu foie gras eticamente correto para os cruzeiros mar\u00edtimos de luxo da firma Celebrity Cruises. Ele aceita pedidos pelo site sousa-labourdette.com, mas o \u00fanico local onde se pode comprar pessoalmente o produto \u00e9 numa min\u00fascula loja pr\u00f3xima \u00e0 fronteira da Espanha com Portugal.\nO estabelecimento tem recebido fregueses at\u00e9 mesmo de San Francisco, nos Estados Unidos: \"N\u00f3s vimos a palestra nos TED Talks, e a\u00ed eu fiz o meu namorado parar aqui no caminho para Madri\", conta a turista americana Alegra Cabellon. \"Estou super curiosa para experimentar esse produto.\"\nEla tira um selfie com Eduardo Sousa e compra v\u00e1rios frascos de seu foie gras. No entanto ter\u00e1 que consumi-los antes de voltar para casa, j\u00e1 que as regras aduaneiras n\u00e3o permitem que eles entrem nos EUA.\nPor enquanto, o produto s\u00f3 \u00e9 vendido na Europa, mas Eduardo Sousa espera em breve poder export\u00e1-lo para a Am\u00e9rica do Norte.\nVeja \u00c1lbum de fotos", "Autor": "", "Data": "Lauren Frayer"}
{"T\u00edtulo": "Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: o material usado para fazer casas desde Antiguidade que virou aliado contra clima extremo", "Texto": "Na cidade murada antiga de San\u00e1, no I\u00eamen, arranha-c\u00e9us de barro elevam-se do solo.\nEssas estruturas em forma de torre s\u00e3o totalmente constru\u00eddas com terra batida e decoradas com marcantes padr\u00f5es geom\u00e9tricos. As constru\u00e7\u00f5es de terra misturam-se com as montanhas pr\u00f3ximas, com sua colora\u00e7\u00e3o ocre.\nBrasil tem potencial de ser primeira economia carbono zero; entenda.\nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas podem afetar a flora\u00e7\u00e3o dos ip\u00eas no Brasil?\nInunda\u00e7\u00f5es obrigam 50 mil pessoas a abandonar casas em Sydney\nA arquitetura de barro de San\u00e1 \u00e9 t\u00e3o original que a cidade foi reconhecida como Patrim\u00f4nio Mundial da Unesco.\n\"Como exemplo not\u00e1vel de um conjunto arquitet\u00f4nico homog\u00eaneo que reflete as caracter\u00edsticas espaciais dos primeiros anos do islamismo, o cen\u00e1rio da cidade tem excepcional qualidade art\u00edstica e pictogr\u00e1fica\", afirma a Unesco na sua descri\u00e7\u00e3o de San\u00e1. \"As constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma demonstra\u00e7\u00e3o de excepcional destreza no uso dos materiais e t\u00e9cnicas locais.\"\nAs constru\u00e7\u00f5es de San\u00e1 t\u00eam milhares de anos de idade, mas permanecem \"terrivelmente contempor\u00e2neas\", segundo Salma Samar Damluji, uma das criadoras da Funda\u00e7\u00e3o de Arquitetura com Tijolos de Barro de Daw'an, no I\u00eamen, e autora do livro The Architecture of Yemen and its Reconstruction (A arquitetura do I\u00eamen e sua reconstru\u00e7\u00e3o, em tradu\u00e7\u00e3o livre).\nAs antigas estruturas s\u00e3o habitadas at\u00e9 hoje. A maioria permanece sendo de resid\u00eancias particulares.\nDamluji afirma que \u00e9 f\u00e1cil ver por que essas constru\u00e7\u00f5es de barro n\u00e3o perderam sua atra\u00e7\u00e3o. Elas s\u00e3o bem isoladas termicamente, sustent\u00e1veis e extremamente adapt\u00e1veis para uso moderno. \"\u00c9 a arquitetura do futuro\", segundo ela.\nArquitetos de todo o mundo est\u00e3o retomando a constru\u00e7\u00e3o com terra batida enquanto procuram construir edifica\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis que possam suportar eventos clim\u00e1ticos extremos, como enchentes repentinas e calor intenso.\nSer\u00e1 que essa forma antiga de arquitetura pode influenciar o projeto de nossas casas e cidades no futuro? E essa retomada dos princ\u00edpios b\u00e1sicos pode representar uma alternativa vi\u00e1vel para a crise clim\u00e1tica?\nA quest\u00e3o do clima na constru\u00e7\u00e3o\nA constru\u00e7\u00e3o civil representa 38% das emiss\u00f5es mundiais de di\u00f3xido de carbono. Por isso, o setor da constru\u00e7\u00e3o tem um importante papel a desempenhar para que o mundo possa atingir seu objetivo de zerar as emiss\u00f5es at\u00e9 2050 e manter o aumento da temperatura global abaixo do limite cr\u00edtico de 1,5 \u00b0C.\nOs cientistas alertam que \u00e9 fundamental substituir o concreto por materiais menos poluentes para atingir nossos objetivos clim\u00e1ticos. Afinal, a pegada de carbono do concreto - fundamental para a constru\u00e7\u00e3o moderna - \u00e9 enorme.\nAs constru\u00e7\u00f5es de concreto representam cerca de 7% das emiss\u00f5es globais de CO2 - substancialmente mais que a ind\u00fastria da avia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 respons\u00e1vel por 2,5% das emiss\u00f5es. Em todo o mundo, s\u00e3o anualmente produzidos 4 bilh\u00f5es de toneladas de cimento, que \u00e9 o principal componente do concreto.\n\"N\u00e3o podemos mais viver em selvas de concreto\", adverte Damluji. \"Precisamos levar em conta o meio ambiente e a diversidade.\"\nO barro pode ser a alternativa sustent\u00e1vel perfeita para o concreto, segundo Damluji. Construir com barro traz impactos muito pequenos ao meio ambiente, e o material, por si s\u00f3, \u00e9 totalmente recicl\u00e1vel.\nTodos os anos, os moradores de Djenn\u00e9, no M\u00e1li, re\u00fanem-se para reparar e recobrir com argila a Grande Mesquita - a maior constru\u00e7\u00e3o de barro do mundo\nImagem: Getty Images\nRevivendo antigas tradi\u00e7\u00f5es\nA cidade de Djenn\u00e9 fica no delta do rio N\u00edger, no centro do M\u00e1li. Fundada no ano 800 d.C., ela se tornou um importante ponto de encontro para os comerciantes que vinham do Saara e do Sud\u00e3o.\nDjenn\u00e9 \u00e9 conhecida pela sua magn\u00edfica arquitetura de terra, especialmente a Grande Mesquita - a maior constru\u00e7\u00e3o de barro do mundo, com quase 20 metros de altura sobre uma plataforma com 91 metros de comprimento.\nTodos os anos, os moradores de Djenn\u00e9 re\u00fanem-se para reparar e recobrir a mesquita com argila, supervisionados por um grupo de pedreiros especializados.\nEsses mestres da constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito respeitados no M\u00e1li pela sua capacidade t\u00e9cnica e art\u00edstica, segundo Trevor Marchand, professor em\u00e9rito de Antropologia Social da Escola de Estudos Africanos e Orientais de Londres e autor do livro The Masons of Djenn\u00e9 (Os pedreiros de Djenn\u00e9, em tradu\u00e7\u00e3o livre).\n\"Os mestres da constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o reconhecidos por seus poderes sobrenaturais de trazer elementos protetores para as constru\u00e7\u00f5es e para as pessoas que ali vivem\", afirma Marchand.\nEle explica que a renova\u00e7\u00e3o da cobertura de argila \u00e9 um importante s\u00edmbolo de coes\u00e3o social. \"Todos participam. Meninos e meninas misturam o barro, as mulheres trazem a \u00e1gua e os pedreiros coordenam as atividades.\"\nA arquitetura de barro de Djenn\u00e9 \u00e9 constantemente alterada conforme os moradores trocam a argila, reparam e reconstroem suas casas.\n\"Existe dinamismo no processo\", afirma Marchand. \"O barro \u00e9 muito male\u00e1vel e reage a mudan\u00e7as dos habitantes da casa.\" Ou seja, se a fam\u00edlia crescer, pode-se acrescentar facilmente constru\u00e7\u00f5es \u00e0 casa; se ela diminuir, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o deixadas para se decompor e retornar para o solo.\n'Amor ao primeiro toque'\nEssa antiga pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 inspirando os arquitetos modernos, como a s\u00e9rvia Dragana Kojicic, especializada em constru\u00e7\u00e3o com terra bruta.\n\"Nossos ancestrais eram realmente inteligentes e muito pr\u00e1ticos - eles usavam o que havia \u00e0 sua volta\", afirma Kojicic. \"A terra estava em toda parte e podia ser usada para tudo: paredes, pisos, tetos, fornos e at\u00e9 telhados\".\nKojicic, que recebeu seu treinamento no Centro de Pesquisa e Aplica\u00e7\u00e3o de Arquitetura da Terra, constr\u00f3i e restaura casas de terra em toda a S\u00e9rvia, com antigos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o.\n\"O barro \u00e9 contagioso - \u00e9 amor ao primeiro toque\", afirma ela, ressaltando que n\u00e3o \u00e9 preciso vestir roupas de prote\u00e7\u00e3o para lidar com o material. \"Com a terra, voc\u00ea simplesmente brinca.\"\nA arquiteta austr\u00edaca Anna Heringer, que cria constru\u00e7\u00f5es usando materiais naturais como barro e bambu, concorda. \"Tocar a terra \u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o maravilhosa\", afirma ela. \"Voc\u00ea n\u00e3o precisa de ferramentas para construir com ela, usa apenas suas m\u00e3os.\"\nHeringer trabalha com barro h\u00e1 quase 20 anos e projetou muitas constru\u00e7\u00f5es de terra not\u00e1veis, incluindo a escola METI, constru\u00edda com as m\u00e3os em Rudrapur (Bangladesh), que valeu para ela o Pr\u00eamio Aga Khan de Arquitetura, em 2007. \"O barro \u00e9 um material muito inclusivo; ricos e pobres podem construir com ele\", afirma ela.\nA escola METI foi totalmente constru\u00edda com materiais locais, como barro, palha e bambu, por uma equipe de construtores e artes\u00e3os locais, al\u00e9m dos pr\u00f3prios estudantes.\n\"Os materiais provenientes da terra, como argila e palha, s\u00e3o combinados com elementos mais leves, como varas de bambu amarradas com nylon, para moldar uma constru\u00e7\u00e3o que aborda a sustentabilidade na arquitetura de forma exemplar\", segundo o j\u00fari do Pr\u00eamio Aga Khan.\n\"O barro \u00e9 o futuro da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\", afirma Heringer. \"\u00c9 o \u00fanico material que podemos reciclar o quanto quisermos, sem usar energia\", afirma ela. \"Realmente fica melhor quanto mais voc\u00ea usa.\"\nHeringer afirma que \u00e9 o barro como uma massa para assar - quanto mais voc\u00ea trabalha com ele, mais o material muda e reage.\nMas o barro para constru\u00e7\u00e3o deve ser usado de forma sustent\u00e1vel, sem reduzir a disponibilidade de terra para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, segundo Marchand. \"Pode ser uma solu\u00e7\u00e3o, mas apenas at\u00e9 uma certa escala.\" Ela ressalta que a popula\u00e7\u00e3o global deve atingir 9,7 bilh\u00f5es de pessoas em 2050, exacerbando a press\u00e3o sobre a terra dispon\u00edvel.\nConstru\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis e resistentes\nOs arquitetos afirmam que uma das melhores qualidades das constru\u00e7\u00f5es de barro \u00e9 o fato de que elas s\u00e3o quentes no inverno e frescas no ver\u00e3o. As paredes de barro possuem alta massa t\u00e9rmica, o que significa que elas absorvem lentamente o calor e o armazenam, evitando que a casa fique quente demais.\n\"As paredes de barro coletam o calor da radia\u00e7\u00e3o solar durante o dia e o liberam \u00e0 noite. A temperatura [dentro da casa] nunca varia - est\u00e1 sempre em um n\u00edvel confort\u00e1vel\", afirma Pamela Jerome, arquiteta americana e presidente do Est\u00fadio de Preserva\u00e7\u00e3o Arquitet\u00f4nica, dedicado a projetos de restaura\u00e7\u00e3o em todo o mundo.\nIsso reduz a necessidade de aparelhos de ar-condicionado, que consomem muita eletricidade e cont\u00eam refrigerantes que s\u00e3o potentes fontes de emiss\u00e3o de gases do efeito estufa.\nEm um relat\u00f3rio de 2021, o Comit\u00ea de Auditoria Ambiental do Reino Unido recomendou o uso de produtos \"sustent\u00e1veis, de origem biol\u00f3gica e respir\u00e1veis\", como argila, reboco de calc\u00e1rio e fibras naturais, para aumentar o isolamento das casas existentes.\n\"Em compara\u00e7\u00e3o com os edif\u00edcios constru\u00eddos com concreto ou metal corrugado, as constru\u00e7\u00f5es de tijolos de barro mant\u00eam temperaturas internas relativamente est\u00e1veis em um per\u00edodo de 24 horas e, portanto, fornecem conforto t\u00e9rmico muito superior aos seus moradores\", afirma Marchand. \"Outro benef\u00edcio \u00e9 o fato de que as grossas paredes de tijolos de barro tamb\u00e9m reduzem os n\u00edveis de ru\u00eddo do lado externo ou dos vizinhos.\"\nA natureza respir\u00e1vel do barro tamb\u00e9m oferece outros benef\u00edcios. O barro \u00e9 poroso e permite que a umidade entre na casa, melhorando a qualidade do ar interno.\n\"A terra tem a capacidade de absorver o excesso de umidade do ar e liber\u00e1-lo, se necess\u00e1rio, e \u00e9 por isso que dizemos que essas casas 'respiram'\", afirma Kojicic.\n\"S\u00e3o constru\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis que respiram da mesma forma que n\u00f3s e t\u00eam coberturas que se adaptam ao calor e ao frio\", segundo Damluji. \"A forma em que elas s\u00e3o constru\u00eddas fazem refer\u00eancia, e at\u00e9 propor\u00e7\u00e3o, ao corpo humano.\"\nA arquiteta austr\u00edaca Anna Heringer foi respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o manual da escola METI em Bangladesh, totalmente com materiais locais, como barro, palha e bambu.\nImagem: Benjamin Staehli\nAs estruturas de barro tamb\u00e9m s\u00e3o incrivelmente resistentes e enfrentam condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas, como ondas de calor, enchentes e secas, que se tornar\u00e3o mais frequentes e intensas, segundo os cientistas, \u00e0 medida que as temperaturas continuarem a subir.\nO Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas das Na\u00e7\u00f5es Unidas (IPCC, na sigla em ingl\u00eas) alertou em um relat\u00f3rio deste ano que grande parte das cidades e os assentamentos urbanos n\u00e3o est\u00e1 preparada para lidar com eventos clim\u00e1ticos extremos. Para evitar altos danos e proteger as pessoas, \u00e9 preciso investir em infraestrutura e constru\u00e7\u00f5es resistentes ao clima, segundo o IPCC.\nA arquitetura de terra pode suportar eventos extremos, como terremotos e ventos fortes, \"devido \u00e0 capacidade da sua estrutura de distribuir a carga enfrentada na sua superf\u00edcie, ao contr\u00e1rio do concreto ou do cimento\", afirma Damluji. Mas a resist\u00eancia das constru\u00e7\u00f5es de barro aos terremotos depende da intensidade das ondas s\u00edsmicas e do solo onde elas foram constru\u00eddas, segundo Jerome.\nAs constru\u00e7\u00f5es de barro \"tamb\u00e9m s\u00e3o protegidas contra chuvas sazonais e enchentes repentinas, devido ao revestimento externo protetor imperme\u00e1vel utilizado em diversas camadas de barro refinado, cinza e revestimento de cal e reboco\", afirma Damluji.\nO impacto das cheias sobre as constru\u00e7\u00f5es de barro varia, dependendo se elas s\u00e3o constru\u00eddas em plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e se possuem funda\u00e7\u00f5es fortes, segundo Jerome.\nEm 2008, uma grave enchente na regi\u00e3o de Hadhramaut, no centro-leste do I\u00eamen, danificou 5 mil constru\u00e7\u00f5es de barro, a maior parte delas constru\u00edda sobre plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, com pouca ou nenhuma funda\u00e7\u00e3o, afirma ela.\nMas os danos causados pela inunda\u00e7\u00e3o no vale des\u00e9rtico pr\u00f3ximo chamado Wadi Dawan foram muito menores porque, ali, as funda\u00e7\u00f5es das casas de barro t\u00eam mais de 1,5m de profundidade e s\u00e3o constru\u00eddas com pedra seca, o que impede que a \u00e1gua suba atrav\u00e9s do solo, acrescenta Jerome.\nOs caminhos do vale s\u00e3o \"projetados na forma de diques, que canalizam a \u00e1gua para os canais de irriga\u00e7\u00e3o dos bosques de tamareiras. Apenas cerca de 25 constru\u00e7\u00f5es sofreram impactos em todo o Wadi Dawan\", segundo ela.\nAs arquitetas indicam que pessoas que desejam viver em uma casa moderna e confort\u00e1vel deveriam considerar a possibilidade de uma casa de barro.\n\"As constru\u00e7\u00f5es de barro s\u00e3o extremamente adapt\u00e1veis\", afirma Damluji. \"Se voc\u00ea quiser derrubar uma parede ou mudar o design, voc\u00ea pode reciclar todos os materiais.\"\nDe forma geral, isso fornece design sustent\u00e1vel e altamente sofisticado, segundo Jerome. \"Todas as casas de barro s\u00e3o confort\u00e1veis, podem ser totalmente adaptadas e facilmente equipadas com tubula\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e eletricidade.\"\nLeia a vers\u00e3o original desta reportagem (em ingl\u00eas) no site BBC Future.\n- Texto originalmente publicado em https://www.bbc.com/portuguese/geral-62173171", "Autor": "Da BBC Future", "Data": "Isabelle Gerretsen"}
{"T\u00edtulo": "'N\u00e3o h\u00e1 pol\u00edtica de combate \u00e0 fome hoje no Brasil', diz pai do Fome Zero", "Texto": "\"N\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica de combate \u00e0 fome hoje no Brasil\". O alerta \u00e9 do pai do Fome Zero, Jos\u00e9 Graziano da Silva. Ex-ministro, ex-diretor-geral da FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura) e atual diretor do Instituto Fome Zero, o brasileiro insiste que o desmonte das pol\u00edticas sociais est\u00e1 condenando o futuro de milh\u00f5es de brasileiros.\nEm entrevista exclusiva ao UOL, Graziano n\u00e3o poupa cr\u00edticas ao governo de Jair Bolsonaro, mas tamb\u00e9m destaca que uma recupera\u00e7\u00e3o amea\u00e7a ser lenta.\nSegundo ele, a previs\u00e3o da FAO \u00e9 que voltar \u00e0s taxas da fome no mundo que existiam antes da pandemia n\u00e3o vai ocorrer antes de 2030. Ele ainda cita um relat\u00f3rio da OXFAM, entidade que atua no combate \u00e0 desigualdade e \u00e0 fome, que indica que os pobres levar\u00e3o 14 anos para recuperar as perdas da pandemia. \"Ou seja, para voltar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o muito ruim que j\u00e1 est\u00e1vamos antes da pandemia\", disse.\nMas seu apelo \u00e9 para que n\u00e3o se espere at\u00e9 2023 e um eventual novo governo no Brasil para lidar com a crise. \"Quem tem fome n\u00e3o pode esperar. Por isso \u00e9 necess\u00e1ria uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, como ocorreu com o Fome Zero. Quem decide acabar com a fome \u00e9 uma sociedade e n\u00e3o o governo de plant\u00e3o\", disse.\nN\u00e3o podemos esperar 2023. Os estados e munic\u00edpios, na aus\u00eancia do governo federal, t\u00eam que assumir essa responsabilidade. E h\u00e1 muito que podem fazer, n\u00e3o tudo, mas muito.\"\nJos\u00e9 Graziano da Silva\nSuas declara\u00e7\u00f5es ocorrem dias depois de o UOL ter revelado com exclusividade os novos dados da FAO, que apontam para uma disparada da fome no Brasil em 2020.\n\"De todas as urg\u00eancias que temos, o combate \u00e0 fome \u00e9 a prioridade absoluta que n\u00e3o pode esperar\", disse Graziano.\nEis os principais trechos da entrevista:\nCHADE - Os novos dados da FAO revelam um aumento importante da fome no Brasil. Na avalia\u00e7\u00e3o do senhor, por qual motivo isso ocorreu?\nGraziano - Na verdade, a novidade \u00e9 que foram divulgados os dados anuais e n\u00e3o as m\u00e9dias trianuais como costuma fazer a FAO para os pa\u00edses. Os dados apresentados agora pelo economista chefe da FAO correspondem aos do final do primeiro ano da pandemia, 2020, e que podem ser comparados diretamente aos dados da pesquisa Vigisan. A FAO apurou que existem 8% da popula\u00e7\u00e3o brasileira que vive uma inseguran\u00e7a alimentar grave e a Vigisan, 9%. E 24% de inseguran\u00e7a moderada e grave, contra 20,5% da pesquisa da rede Penssan.\nQuais s\u00e3o as diferen\u00e7as entre esses c\u00e1lculos?\n\nS\u00e3o pequenas diferen\u00e7as entre as duas fontes devido ao fato que o corte da escala Fies que usa a FAO \u00e9 mais alto que a Ebia que usa o IBGE/Vigisan para a inseguran\u00e7a alimentar.\nO que importa \u00e9 que \u00e9 um aumento muito grande da fome j\u00e1 no primeiro ano da pandemia. Vale dizer que o final de 2020 foi o \"melhor momento\" do ponto de vista que tivemos no primeiro ano um aux\u00edlio emergencial que pagou R$ 600 para mais de 65 milh\u00f5es brasileiros. E, mesmo assim, mais de 19 milh\u00f5es de brasileiro passaram fome.\nE qual a avalia\u00e7\u00e3o que o senhor faz de 2021?\nNo segundo ano, 2021, esse aux\u00edlio emergencial foi suspenso e o que veio depois no meio do ano teve os valores reduzidos a menos da metade, al\u00e9m de beneficiar um n\u00famero muito menor de pessoas.\nN\u00e3o temos ainda pesquisas para o Brasil para 2021 e uma segunda rodada da Vigisan vai a campo agora em dezembro. Mas a pesquisa da Unicef mostra em junho de 2021 que a fome afetava 17 % dos brasileiros adultos, um contingente estimado de 27 milh\u00f5es de pessoas. E esse n\u00famero deve ter aumentado significativamente com o fim do aux\u00edlio emergencial e essa confus\u00e3o toda de acabar com o Bolsa Fam\u00edlia.\nAs novas pesquisas mostrar\u00e3o infelizmente que os brasileiros que passam fome podem superar os 20% ou seja, mais de 40 milh\u00f5es de pessoas, sem falar das crian\u00e7as. Crian\u00e7as que passam fome antes dos 5 anos, se sobreviverem, levar\u00e3o essa marca da desnutri\u00e7\u00e3o o resto da vida. Ou seja, n\u00e3o ter\u00e3o um desenvolvimento intelectual e motor normal. Estamos condenando o futuro de milh\u00f5es de brasileiros.\nOs dados da FAO revelam a situa\u00e7\u00e3o completa do Brasil?\nUm outro ponto a destacar nos dados divulgados \u00e9 que a FAO n\u00e3o calcula a inseguran\u00e7a alimentar leve, que \u00e9 quando a pessoa n\u00e3o tem dinheiro para comprar os produtos que usava normalmente e substitui por outros de qualidade inferior.\nDeixa de comer carne e passa a comer p\u00e9-de-galinha. Ou deixa de consumir frutas, verduras e legumes, produtos frescos e saud\u00e1veis e passa a consumir apenas farinhas e produtos ultra processados, o que tende a aumentar o sobrepeso e a obesidade especialmente nas crian\u00e7as e mulheres.\nSegundo as pesquisas do IBGE/Vigisan, a inseguran\u00e7a alimentar leve chegou a quase 35% em 2020, ou seja, um de cada 3 brasileiros, numa situa\u00e7\u00e3o em que j\u00e1 t\u00ednhamos antes da pandemia (2018) 25% de obesos e dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o com sobrepeso.\nNas crian\u00e7as isso tem o efeito de comprometer o desenvolvimento intelectual e motor futuro tamb\u00e9m, al\u00e9m das comorbidades associadas ao sobrepeso.\nO Brasil foi destaque internacional por sua luta contra a fome. Que mensagem o recente aumento manda sobre o que significa o combate contra a fome?\nQue n\u00e3o se pode descuidar do combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria, especialmente nos pa\u00edses com elevada desigualdade econ\u00f4mica. O \u00edndice de Gini cresceu no Brasil de 0,62 em 2015 para 0,68 em 2021, um aumento brutal de quase 10% num indicador que vai de 0 a 1 e \u00e9 relativamente est\u00e1vel por d\u00e9cadas. Os dados da FAO mostram claramente que os pa\u00edses mais afetados pelo aumento da fome na pandemia s\u00e3o os que tem pior distribui\u00e7\u00e3o da renda. Ou seja, onde n\u00e3o tem mis\u00e9ria n\u00e3o tem fome.\nE no mundo, como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o?\nInfelizmente, a fome e a mis\u00e9ria est\u00e3o aumentando h\u00e1 anos em todo o mundo em fun\u00e7\u00e3o do baixo crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses mais pobres. A ironia \u00e9 que, desde que o mundo decidiu acabar com a fome em 2015 com a agenda dos objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, a fome s\u00f3 fez aumentar.\nE o pior \u00e9 que as estimativas de recupera\u00e7\u00e3o da economia mundial indicam que levaremos pelo menos uma d\u00e9cada para voltar ao que era antes da pandemia em 2019.\nNa verdade, isso vale s\u00f3 para os pobres, porque os ricos j\u00e1 se recuperaram, como mostra o recente relat\u00f3rio da Oxfam. Segundo informe, \"as 1.000 pessoas mais ricas do mundo recuperaram todas as perdas que tiveram durante a pandemia de covid-19 em apenas nove meses [entre fevereiro e novembro de 2020], enquanto os mais pobres do planeta v\u00e3o levar pelo menos 14 anos para conseguir repor as perdas devido ao impacto econ\u00f4mico da pandemia\".\nNo caso do Brasil, o que falhou?\nA raz\u00e3o desse aumento r\u00e1pido da fome \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de falta de crescimento econ\u00f4mico, que gerou um desemprego alto, com o desmonte das pol\u00edticas sociais compensat\u00f3rias para os mais pobres e das politicas de seguran\u00e7a alimentar e nutricional, agravados pela maior infla\u00e7\u00e3o dos alimentos e combust\u00edveis que vimos na \u00faltima d\u00e9cada. A tempestade perfeita.\nO governo federal subestimou a pandemia, depois subestimou a vacina e aplicou a terapia equivocada, fazendo com que o tempo de confinamento social aumentasse muito, Al\u00e9m de causar 600 mil mortes. Houve um outro momento na seca 1870 no Nordeste que morreram mais de 500 mil por fome no Brasil, como bem mostrou uma reportagem recente da BBC Brasil.\nEsse \u00e9 o resultado de um governo incompetente na gest\u00e3o da economia e irrespons\u00e1vel no sentido que n\u00e3o se preocupa com os pobres, inconsequente com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Falta de vis\u00e3o pol\u00edtica do futuro que se deseja para o pa\u00eds.\nQuando o senhor fala em desmonte de pol\u00edticas de seguran\u00e7a alimentar, o que significa na pr\u00e1tica?\nO que se v\u00ea no desmonte dessas pol\u00edticas, que deveriam ser pol\u00edticas de Estado, foi a continua redu\u00e7\u00e3o de verbas para os principais programas como o PAA para as compras locais, apoio \u00e0 agricultura familiar, programa de cisternas, estoques reguladores.\nEntre as mais importantes pol\u00edticas de seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds, s\u00f3 a PNAE n\u00e3o teve cortes dr\u00e1sticos de recursos pois tem uma dota\u00e7\u00e3o constitucional pr\u00f3pria. Ma mesmo a alimenta\u00e7\u00e3o escolar teve muitos problemas com a suspens\u00e3o das aulas presenciais, o que fez com que muitos estudantes perdessem a \u00fanica refei\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel que tinham nas escolas\nEssa \u00e9 uma postura de similar ao que se v\u00ea no desmatamento da Amaz\u00f4nia onde o governo \"vai passando a boiada\": um desmonte sistem\u00e1tico do aparato de prote\u00e7\u00e3o social, exportando tudo que der, de min\u00e9rio de ferro, madeira a soja e carne, para n\u00e3o falar do arroz.\nQuais s\u00e3o os caminhos para reverter essa situa\u00e7\u00e3o?\nO Brasil precisa voltar a crescer, gerar mais e melhores empregos, elevar o poder aquisitivo do sal\u00e1rio m\u00ednimo, controlar a infla\u00e7\u00e3o, refazer os estoques de emerg\u00eancia para enfrentar situa\u00e7\u00f5es de seca ou desabastecimento. Ou seja, recompor as pol\u00edticas fundamentais de seguran\u00e7a alimentar num contexto macroecon\u00f4mico favor\u00e1vel \u00e0 inclus\u00e3o social.\nSe tiver que destacar a pol\u00edtica mais importante que ajudou a acabar com a fome no Brasil eu apontaria o aumento do poder aquisitivo do sal\u00e1rio m\u00ednimo que funciona como um farol para os teores informais da economia.\nDada a emerg\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o atual, precisamos tamb\u00e9m refor\u00e7ar as campanhas de combate \u00e0 fome com ampla mobiliza\u00e7\u00e3o social. Os munic\u00edpios podem ajudar muito nesse sentido com os bancos de alimentos, cozinhas comunit\u00e1rias, restaurantes populares, feiras do produtor, hortas urbanas.\nQuanto tempo ser\u00e1 necess\u00e1rio para voltar \u00e0s taxas de 2,5% da fome?\nA previs\u00e3o da FAO \u00e9 que isso n\u00e3o vai ocorrer antes de 2030, infelizmente, quando dever\u00edamos atingir a meta de erradicar a fome.\nO relat\u00f3rio da OXFAM que eu citei fala em 14 anos para os pobres recuperarem as perdas da pandemia. Ou seja, para voltar a situa\u00e7\u00e3o muito ruim que j\u00e1 est\u00e1vamos antes da pandemia.\nMas quem tem fome n\u00e3o pode esperar. Por isso \u00e9 necess\u00e1ria uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, como ocorreu com o Fome Zero depois da elei\u00e7\u00e3o do Lula em 2002. Quem decide acabar com a fome \u00e9 uma sociedade e n\u00e3o o governo de plant\u00e3o.\nN\u00e3o podemos esperar 2023. Os estados e munic\u00edpios, na aus\u00eancia do governo federal, t\u00eam que assumir essa responsabilidade. E h\u00e1 muito que podem fazer, n\u00e3o tudo, mas muito.\nO Brasil conseguiu acabar com a fome em menos de dez anos. E para isso precisou \"incluir os pobres no or\u00e7amento\" como costumava dizer o presidente Lula. Agora que temos uma estrutura publica montada e todo um \"know-how\" do que \u00e9 preciso fazer para acabar com a fome, creio que o Brasil pode conseguir fazer isso em menos tempo apesar da situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica em que nos encontramos.\nMas para isso n\u00e3o da para esperar um novo governo em 2023: tem que come\u00e7ar agora com o que temos nos estados e munic\u00edpios, que podem fazer muito se derem ao combate \u00e0 fome a prioridade pol\u00edtica n\u00famero um que precisamos. De todas as urg\u00eancias que temos, o combate \u00e0 fome \u00e9 a prioridade absoluta que n\u00e3o pode esperar.\nComo o senhor avalia a pol\u00edtica do governo atual no que se refere \u00e0 luta contra a fome?\nN\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica de combate \u00e0 fome hoje no Brasil. O que ainda resiste dos programas existentes, como a merenda escolar, est\u00e1 sendo gradualmente dilapidado, pois muitos munic\u00edpios j\u00e1 n\u00e3o compram produtos frescos localmente quando deveriam ter pelo 30% da merenda.\nO que h\u00e1 s\u00e3o pol\u00edticas casu\u00edsticas para ganhar a elei\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo ano, o que explica o novo programa Aux\u00edlio Brasil ou o Programa Comida no Prato, apresentados como \"novos programas\" mas que n\u00e3o passam de maquiagens nos programas que j\u00e1 existiam e funcionavam mito bem, como o Bolsa Fam\u00edlia.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "28/11/2021 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Decreto de Lula restabelece ampla participa\u00e7\u00e3o social no Conama", "Texto": "O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva editou decreto que assegura ampla participa\u00e7\u00e3o da sociedade no Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama), \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo sobre pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea ambiental do Pa\u00eds.\nO ato, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) desta sexta-feira, 17, disp\u00f5e sobre a composi\u00e7\u00e3o e o funcionamento do colegiado.\n'Bolsonaro est\u00e1 envolvido at\u00e9 o pesco\u00e7o', opina ministro de Lula sobre 8/1\nLula divulga carteira de vacina\u00e7\u00e3o contra covid-19; Janja s\u00f3 tomou Pfizer\nLula na Bahia, ministra na Mangueira: onde autoridades v\u00e3o passar Carnaval\nDesde 2019, primeiro ano do governo do ex-presidente Jair Bolsonaro, o Conama teve sua estrutura e funcionamento alterados para reduzir a representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no Conselho.\nPor meio de decreto, o ent\u00e3o presidente cortou de 96 para 23 o n\u00famero de entidades p\u00fablicas e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil integrantes do Conselho.\nEm mar\u00e7o do ano passado, Bolsonaro chegou a recompor a presen\u00e7a de ambientalistas no Conama em um novo decreto editado poucas horas antes do Supremo Tribunal Federal (STF) come\u00e7ar a julgar a\u00e7\u00f5es contra a pol\u00edtica ambiental do seu governo.\nEra uma tentativa de Bolsonaro de reduzir o tamanho da derrota que iria sofrer no Supremo.\nNo primeiro dia de governo, em 1\u00ba de janeiro de 2023, Lula assinou despacho para reverter as altera\u00e7\u00f5es feitas por Bolsonaro no Conama.\nNa ocasi\u00e3o, Lula determinou ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima que apresentasse, em at\u00e9 45 dias, proposta de nova regulamenta\u00e7\u00e3o do Conselho.\nPelo decreto publicado nesta sexta-feira, al\u00e9m de representantes do governo federal, presididos pela ministra do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva, o Conama agora ter\u00e1, dentre seus integrantes, um representante de cada um dos governos estaduais e do Distrito Federal, oito representantes dos governos municipais que possuam \u00f3rg\u00e3o ambiental estruturado e conselho de meio ambiente com car\u00e1ter deliberativo, 22 representantes de entidades de trabalhadores e da sociedade Civil, oito representantes de entidades empresariais e um membro honor\u00e1rio indicado pelo plen\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o.\nTamb\u00e9m integrar\u00e3o o plen\u00e1rio do Conama, como conselheiros, representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, dos Minist\u00e9rios P\u00fablicos Estaduais, da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara dos Deputados e da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente do Senado Federal.", "Autor": "Em Bras\u00edlia", "Data": "Luci Ribeiro"}
{"T\u00edtulo": "A inven\u00e7\u00e3o que permite converter \u00e1gua do mar em \u00e1gua pot\u00e1vel em apenas meia hora, de forma sustent\u00e1vel", "Texto": "Uma equipe internacional de pesquisa desenvolveu uma tecnologia pioneira que pode tornar grandes volumes de \u00e1gua do mar seguros para beber em menos de 30 minutos.\nCom uso de energia solar, este avan\u00e7o tecnol\u00f3gico pode fornecer \u00e1gua pot\u00e1vel a milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo usando energia de forma mais eficiente do que as pr\u00e1ticas atuais de dessaliniza\u00e7\u00e3o, diz um comunicado da Universidade Monash, com sede em Melbourne, Austr\u00e1lia.\nBrasil perde 4 a cada 10 litros de \u00e1gua durante a distribui\u00e7\u00e3o, aponta IBGE\nSanear sem urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 fr\u00e1gil e p\u00f5e favelas em risco, dizem especialistas\nEmpresa dos EUA converte ar do deserto em \u00e1gua engarrafada\nE \"as comunidades remotas poderiam se beneficiar mais\", disse o l\u00edder do projeto, professor Huanting Wang, \u00e0 BBC Mundo.\nComo funciona?\nO filtro projetado pode gerar centenas de litros de \u00e1gua pot\u00e1vel por dia e requer apenas luz solar direta para purificar, tornando o processo energeticamente eficiente, de baixo custo e sustent\u00e1vel.\nCompostos organomet\u00e1licos (MOF) \u2014 \u00edons met\u00e1licos que formam um material cristalino \u2014 s\u00e3o usados para fabricar o filtro.\nDurante o processo de dessaliniza\u00e7\u00e3o, o filtro, que leva o nome de PSP-MIL-53, primeiro atrai e ret\u00e9m mol\u00e9culas dos sais da \u00e1gua e \u00e9 ent\u00e3o colocado sob a luz do sol para regenerar o sal. Esse processo leva menos de quatro minutos, e ent\u00e3o o filtro pode atrair o sal da \u00e1gua novamente.\nO filtro PSP-MIL-53 ainda n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel em massa\nImagem: Gentileza Huanting Wang\nDessaliniza\u00e7\u00e3o e riscos para a sa\u00fade\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade sugere que a \u00e1gua pot\u00e1vel de boa qualidade deve ter um s\u00f3lido dissolvido total (TDS) de menos de 600 miligramas por litro (mg/L).\nOs pesquisadores conseguiram atingir um TDS de menos de 500 mg/L em apenas meia hora. Este processo foi capaz de filtrar part\u00edculas nocivas da \u00e1gua e gerar 139,5 litros de \u00e1gua limpa por quilo de MOF por dia.\nO professor Wang, do Departamento de Engenharia Qu\u00edmica da Monash University, defende a dessaliniza\u00e7\u00e3o como uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para resolver a falta de \u00e1gua no mundo.\n\"Devido \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua do mar e \u00e1gua salobra \u2014 aquela que tem mais sais dissolvidos do que a \u00e1gua doce, mas menos do que a \u00e1gua do mar \u2014, como os processos de dessaliniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis, a \u00e1gua tratada pode ser integrada aos sistemas aqu\u00e1ticos com riscos m\u00ednimos para a sa\u00fade \", diz Wang.\nO processos de dessaliniza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis hoje consomem muita energia ou muitos produtos qu\u00edmicos\nImagem: Getty Images\n\"Mas os processos de dessaliniza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica evaporativa e outras tecnologias, como osmose reversa \u2014 que usa uma membrana semiperme\u00e1vel para remover \u00edons, mol\u00e9culas e part\u00edculas maiores \u2014 t\u00eam uma s\u00e9rie de desvantagens, incluindo alto consumo de energia e o uso de produtos qu\u00edmicos na limpeza e desclora\u00e7\u00e3o de membranas\", alerta.\nPor causa de seu baixo consumo de energia e sem necessidade de produtos qu\u00edmicos durante o processo, essa nova tecnologia de luz solar pode fazer parte de futuras solu\u00e7\u00f5es de \u00e1gua limpa, diz Wang.\n\"A energia solar para filtragem \u00e9 usada h\u00e1 muito tempo, onde a \u00e1gua evapora e se condensa para produzir \u00e1gua doce. Mas leva muitas horas para produzir \u00e1gua suficiente para uso dom\u00e9stico. Usamos a luz solar para reciclar nosso material, e leva apenas alguns minutos \", disse ele \u00e0 BBC Mundo.\nQuestionado sobre o custo desse novo aparelho, o professor disse que ainda h\u00e1 um longo caminho a percorrer para torn\u00e1-lo acess\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\"O material sintetizado em laborat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 barato. O custo de sua produ\u00e7\u00e3o deve diminuir muito quando for fabricado em larga escala\", afirma.\n\"Esperamos que o material esteja amplamente dispon\u00edvel e acess\u00edvel ap\u00f3s mais pesquisa e desenvolvimento\", conclui.", "Autor": "Da BBC News Mundo", "Data": "Anal\u00eda Llorente"}
{"T\u00edtulo": "Governo quer votar novo arcabou\u00e7o fiscal na semana que vem, diz Padilha", "Texto": "O governo Lula (PT) negocia para votar a proposta do arcabou\u00e7o fiscal, principal pauta econ\u00f4mica do primeiro semestre, na semana que vem.\nO que aconteceu?\nO presidente Lula (PT) dever\u00e1 se reunir com o relator da proposta na C\u00e2mara, o deputado Cl\u00e1udio Cajado (PP-BA), para alinhar os \u00faltimos pontos do projeto. A proposta foi apresentada pelo ministro da Fazenda, Fernando Haddad, no fim de mar\u00e7o.\nHaddad indica dois nomes para diretoria do BC: 'Maior integra\u00e7\u00e3o'\n'Eu n\u00e3o bato no Banco Central porque n\u00e3o \u00e9 gente', diz Lula\nArcabou\u00e7o ter\u00e1 novo nome; veja essa e outras 3 mudan\u00e7as preparadas pelo relator na C\u00e2mara\nO ministro das Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha, afirmou \u00e0 imprensa que o objetivo \u00e9 votar na C\u00e2mara na semana que vem para, em seguida, ir ao Senado e conseguir aprovar o projeto ainda no primeiro semestre. Depois disso, o foco \u00e9 votar a reforma tribut\u00e1ria pelo menos na C\u00e2mara antes do recesso no meio do ano.\nA proposta j\u00e1 tem o aval e o apoio dos presidentes das duas Casas, deputado Arthur Lira (PP-AL) e senador Rodrigo Pacheco (PSD-MG), e deve ser aprovada.\nSegundo Padilha, Cajado \"assumiu o compromisso\" de apresentar a relatoria do novo marco fiscal, que busca substituir o teto de gastos, na quarta (10) ou na quinta (11).\nNessa semana, devemos ter a proposta entregue e trabalharmos para votar na pr\u00f3xima semana na C\u00e2mara dos Deputados, cumprindo aquele calend\u00e1rio. Uma das prioridades absolutas do governo desde o come\u00e7o da legislatura era exatamente conseguirmos aprovar a nova regra fiscal antes da data de enviarmos a nova proposta or\u00e7ament\u00e1ria, que deve acontecer no come\u00e7o do segundo semestre.\"\nAlexandre Padilha, sobre marco fiscal\nO que diz o texto\nA medida visa substituir o teto de gastos. Segundo o projeto de lei complementar, a proposta institui regime fiscal sustent\u00e1vel para garantir a estabilidade macroecon\u00f4mica do pa\u00eds e criar as condi\u00e7\u00f5es adequadas ao crescimento socioecon\u00f4mico.\nPiso e teto para avan\u00e7o dos gastos. A proposta prev\u00ea limites para o crescimento dos gastos do governo, metas anuais para o resultado das contas p\u00fablicas e previs\u00e3o de receitas extraordin\u00e1rias para investimentos. Entenda os principais pontos do plano.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "08/05/2023 15h54 Atualizada em 08/05/2023 16h50"}
{"T\u00edtulo": "\"Antes da coroa, existe um cocar\", diz C\u00e9lia Xakriab\u00e1 em defesa dos povos ind\u00edgenas", "Texto": "Mais de seis mil ind\u00edgenas devem passar por Bras\u00edlia no Acampamento Terra Livre, encontro que segue at\u00e9 sexta-feira. Trag\u00e9dia Yanomami e vit\u00f3ria de Lula reacenderam a pauta dos povos origin\u00e1rios na sociedade, mas desafio \u00e9 avan\u00e7ar na seguran\u00e7a das comunidades, mesmo com um Congresso conservador.\nMais de seis mil ind\u00edgenas devem passar por Bras\u00edlia no Acampamento Terra Livre, encontro que segue at\u00e9 sexta-feira. Trag\u00e9dia Yanomami e vit\u00f3ria de Lula reacenderam a pauta dos povos origin\u00e1rios na sociedade, mas desafio \u00e9 avan\u00e7ar na seguran\u00e7a das comunidades, mesmo com um Congresso conservador.\nRaquel Miura, correspondente da RFI em Bras\u00edlia\nO maior encontro de etnias do Brasil ocorre sob um misto de perspectivas: a esperan\u00e7a de alterar a realidade dram\u00e1tica dos povos origin\u00e1rios a partir da mudan\u00e7a de governo e do engajamento da sociedade civil, mas tamb\u00e9m a consci\u00eancia de que n\u00e3o d\u00e1 para esperar, pois h\u00e1 muito o que fazer em meio a um cen\u00e1rio pol\u00edtico desafiador. Tanto que o mote deste ano \u00e9 direto: os \u00edndios reivindicam a homologa\u00e7\u00e3o de suas terras.\nA FUNAI (Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio) reconhece 764 \u00e1reas ind\u00edgenas em todo territ\u00f3rio nacional, das quais 483 foram homologadas e 281, ou 37% do total, ainda est\u00e3o sob an\u00e1lise, em etapas variadas do processo. Ter o reconhecimento oficial de que a terra \u00e9 deles \u00e9 o primeiro passo para a sobreviv\u00eancia de um povo, disse \u00e0 RFI o indigenista M\u00e1rcio Santilli:\n\"A demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas \u00e9 a provid\u00eancia mais b\u00e1sica da pol\u00edtica indigenista, porque sem territ\u00f3rio reconhecido e demarcado, fica praticamente imposs\u00edvel desenvolver as atividades econ\u00f4micas de maneira sustent\u00e1vel e ao mesmo tempo garantir a seguran\u00e7a das comunidades ind\u00edgenas. O governo anterior n\u00e3o apenas paralisou a demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas, como promoveu a invas\u00e3o dos territ\u00f3rios j\u00e1 demarcados por garimpeiros, madeireiros e empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio.\"\nSantilli afirmou que a situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia, conflito e morte em terras ind\u00edgenas \u00e9 o problema n\u00famero 1 hoje a ser combatido pelas autoridades. Mas para assegurar a vida nas aldeias \u00e9 preciso uma interven\u00e7\u00e3o que recupere a cadeia produtiva ind\u00edgena. \"Houve um completo aniquilamento das pol\u00edticas indigenistas ao longo desses anos. E \u00e9 necess\u00e1rio que o governo atual encontre formas de fomentar as atividades econ\u00f4micas, facilitar o acesso dos produtos ind\u00edgenas aos mercados regionais e com isso promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel dessas comunidades brasileiras.\"\nDesmatamento e trag\u00e9dia Yanomami\nO Acampamento Terra Livre acontece desde 2004, mas n\u00e3o \u00e9 sempre que a pauta ind\u00edgena teve a resson\u00e2ncia na m\u00eddia e nos debates como acontece hoje. A maior visibilidade se deve em grande parte \u00e0 alta do desmatamento da floresta Amaz\u00f4nica e \u00e0 trag\u00e9dia Yanomami, que ganhou manchetes no mundo todo ao mostrar as consequ\u00eancias do garimpo ilegal dentro da reserva.\nAl\u00e9m disso, o atual governo prometeu dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pauta dos povos origin\u00e1rios, criando um minist\u00e9rio espec\u00edfico sobre o tema comandado por uma ind\u00edgena. Uma das apostas vem tamb\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o de celebridades na defesa dos direitos dos \u00edndios, como o DJ Alok, que participou em Bras\u00edlia da sess\u00e3o que celebrou o encontro das comunidades.\n\"Depois que eu tomei consci\u00eancia sobre o assunto, eu n\u00e3o tive mais como ser omisso. A minha conex\u00e3o come\u00e7ou em 2014, quando eu fui para a aldeia Mutum do povo Iauanau\u00e1, no cora\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Eu aprendi que n\u00e3o h\u00e1 cultura mais ou menos desenvolvida. O que existem s\u00e3o valores e objetivos diferentes. Enquanto eu estava fazendo m\u00fasica para o top 10, eles estavam fazendo m\u00fasica para curar\".\n\"N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel debater solu\u00e7\u00f5es para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sem a presen\u00e7a dos povos ind\u00edgenas l\u00e1. O Brasil tem uma grande chance de se tornar pot\u00eancia da economia verde, mas para isso a gente precisa preservar nossas riquezas naturais. Eu acho que uma boa forma de come\u00e7ar \u00e9 proteger quem as protege\", falou o DJ da tribuna da C\u00e2mara.\nAlok foi em pessoa, mas o todo poderoso presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP/AL), enviou um discurso para ser lido e, como a grande maioria dos parlamentares, n\u00e3o compareceu ao plen\u00e1rio da Casa durante o evento.\nTramita\u00e7\u00e3o de propostas de retrocesso\nE vem justamente do Legislativo boa parte das preocupa\u00e7\u00f5es dos povos origin\u00e1rios, j\u00e1 que l\u00e1 tramitam propostas que questionam direitos deles ou reduzem a participa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios em decis\u00f5es sobre explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em terras demarcadas.\n\"S\u00e3o mais de 1.025 projetos de lei, em grande maioria de retrocesso ao direito dos povos ind\u00edgenas. As pessoas que n\u00e3o se sensibilizam com o que est\u00e1 a\u00ed, como o estupro de meninas Yanomami, a viol\u00eancia pelo garimpo, s\u00e3o pessoas que n\u00e3o se preocupam com o combate \u00e0 fome, n\u00e3o se preocupam com a defesa de nosso bioma. N\u00e3o se trata apenas de pauta pol\u00edtica, s\u00e3o pautas humanit\u00e1rias\", afirmou a deputadaC\u00e9lia Xakriab\u00e1 (Psol-MG).\n \"Eu quero perguntar para os parlamentares aqui dessa Casa: cheguem em sua casa em pleno abril ind\u00edgena e perguntem a seus filhos se eles gostam dos povos ind\u00edgenas. Eu tenho certeza de que essa nova gera\u00e7\u00e3o reconhece a import\u00e2ncia dos povos ind\u00edgenas, porque n\u00f3s somos 5% da popula\u00e7\u00e3o mundial e protegemos mais de 80% da floresta do mundo inteiro. Antes da coroa, existe um cocar\".\nA parlamentar disse que em 2019, 135 lideran\u00e7as ind\u00edgenas foram assassinadas e, em 2021, 185 morreram na luta pelo reconhecimento de seus territ\u00f3rios. \"\u00c9 como se para ter o registro de um im\u00f3vel, algu\u00e9m da fam\u00edlia precisasse morrer\".", "Autor": "", "Data": "25/04/2023 06h44"}
{"T\u00edtulo": "BID: Am\u00e9rica Latina \u00e9 lugar ideal para come\u00e7ar revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade", "Texto": "Washington, 14 set (EFE).- As riquezas naturais e suas abundantes fontes de energia renov\u00e1vel fazem da Am\u00e9rica Latina o lugar ideal para promover uma necess\u00e1ria e \"verdadeira revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade\", promovida pelos setores p\u00fablico e privado, opinou nesta quarta-feira o presidente do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Maur\u00edcio Claver-Carone.\n\"Com riqueza natural incompar\u00e1vel e fontes de energia renov\u00e1veis ??abundantes, temos os alicerces para inaugurar uma onda de investimentos impulsionada por um setor privado global \u00e1vido por oportunidades\", destacou.\nO presidente do BID fez essas declara\u00e7\u00f5es na abertura do f\u00f3rum virtual \"Uma regi\u00e3o, um compromisso: Acelerando a revolu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na Am\u00e9rica Latina e no Caribe\", evento organizado pela divis\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas da institui\u00e7\u00e3o financeira.\nAo longo de v\u00e1rias palestras, personalidades do setor p\u00fablico, privado, acad\u00eamico e da sociedade civil falam durante este dia sobre diferentes elementos relacionados \u00e0 agenda clim\u00e1tica.\nNo evento, prel\u00fadio da COP 27, que acontecer\u00e1 em novembro deste ano no Egito, especialistas conversaram sobre temas como os desafios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e inclusivo na Amaz\u00f4nia, a perda da biodiversidade e a necess\u00e1ria transforma\u00e7\u00e3o para uma economia neutra em carbono.\nClaver-Carone lembrou que a mudan\u00e7a clim\u00e1tica \"\u00e9 o maior desafio do nosso tempo\" e que nos \u00faltimos meses \"o caos clim\u00e1tico\" foi demonstrado na Am\u00e9rica Latina, com grandes secas no Chile, a \"alarmante\" perda de geleiras nos Andes e fen\u00f4menos clim\u00e1ticos extremos, que aumentaram 50% nos \u00faltimos 20 anos na regi\u00e3o.\nComo fez na COP 26 em Glasgow, Claver-Carone afirmou que o BID assumiu um papel de lideran\u00e7a para facilitar a necess\u00e1ria uni\u00e3o dos setores p\u00fablico e privado \"para tornar esta revolu\u00e7\u00e3o uma realidade\".\nEm 2021, segundo destacou, foi atingido um recorde de financiamento de projetos no valor de US$ 6 bilh\u00f5es para esse fim e o objetivo \u00e9 atingir 40% de financiamento clim\u00e1tico e verde at\u00e9 2025, o que significaria atingir US$ 24 bilh\u00f5es.\n\"O BID est\u00e1 introduzindo ferramentas de financiamento inovadoras e favor\u00e1veis ??ao mercado que est\u00e3o sendo cada vez mais alavancadas pelo setor privado\", observou.\n\"O desenvolvimento de pol\u00edticas s\u00f3lidas e o planejamento de uma transi\u00e7\u00e3o justa s\u00e3o t\u00e3o vitais quanto encontrar os fundos para realiz\u00e1-la\", completou Claver-Carone.\nSobre este tema tamb\u00e9m falou em um dos pain\u00e9is Agostina Pechi, do banco de investimentos Goldman Sachs, que tem um departamento encarregado de mobilizar capital do setor privado para financiar projetos de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\nSegundo Pechi, enquanto em 2019 come\u00e7aram com US$ 71 bilh\u00f5es mobilizados, em 2020 foram atingidos US$ 258 bilh\u00f5es e em 2021, US$ 411 bilh\u00f5es.\nPechi descreveu como \"crucial\" a colabora\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico, privado e organiza\u00e7\u00f5es multilaterais para incentivar o crescimento dos projetos clim\u00e1ticos.\nTamb\u00e9m participou deste f\u00f3rum o ministro do Meio Ambiente do Panam\u00e1, Milciades Concepci\u00f3n, que explicou os esfor\u00e7os do governo panamenho para fazer uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia mais voltada para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nEntre outros avan\u00e7os, citou a estrat\u00e9gia de biodiversidade para o ano 2050, apresentada em 2019, \"um roteiro nacional para a conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais do istmo panamenho, uma das regi\u00f5es com maior variedade de ecossistemas e habitats no mundo\".\nEm outra das palestras do dia sobre a prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, participaram membros da sociedade civil, como Wilma Mendoza, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Mulheres Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia, que enfatizou a necessidade de \"garantir os direitos territoriais que na Am\u00e9rica Latina ainda est\u00e3o em risco pelas pol\u00edticas p\u00fablicas\".\n\"Podemos ver que existem programas assistenciais que n\u00e3o s\u00e3o realmente programas de governo que s\u00e3o sustent\u00e1veis ??ao longo do tempo, por isso n\u00f3s, povos ind\u00edgenas, queremos fazer parte do planejamento conjunto justamente para poder construir essas pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas, que levem em conta os interesses de nossos povos de acordo com nossas pr\u00f3prias realidades\", destacou Mendoza. EFE", "Autor": "", "Data": "14/09/2022 20h57"}
{"T\u00edtulo": "'Evitar tenta\u00e7\u00e3o': por que o governo franc\u00eas proibiu a venda de piscinas", "Texto": "A venda de novas piscinas foi proibida nesta sexta-feira (5) pelo governo franc\u00eas na regi\u00e3o dos Pirineus Orientais, ao mesmo tempo em que a Nestl\u00e9 se viu obrigada a suspender a produ\u00e7\u00e3o em duas de suas fontes de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na regi\u00e3o oeste do pa\u00eds. O problema \u00e9 a seca no pa\u00eds.\nEssa decis\u00e3o foi tomada \"para evitar que as pessoas comprem piscinas e se sintam tentadas a ench\u00ea-las, embora isso seja proibido\", explicou o ministro da Transi\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica da Fran\u00e7a, Christophe B\u00e9chu, \u00e0 r\u00e1dio francesa RTL.\nSyngenta: o que faz empresa que criou 'guia' para enganar Ibama\nCinco coisas que precisamos fazer urgentemente para n\u00e3o destruir os oceanos\n'Toques na bunda': sindicalista \u00e9 piv\u00f4 de esc\u00e2ndalo de ass\u00e9dio contra homens mais jovens\nO an\u00fancio ocorre em um momento em que medidas de \"crise\", incluindo proibi\u00e7\u00e3o de regar o jardim, de encher as piscinas e lavar os carros, devem entrar em vigor em 10 de maio no departamento, que foi atingido por uma seca excepcional.\n\"N\u00e3o \u00e9 apenas uma decis\u00e3o do governo, \u00e9 a realidade da natureza e a situa\u00e7\u00e3o em que nos encontramos, devemos nos acostumar com a ideia de que o aquecimento global acontece agora\", disse o ministro.\nEsse \"n\u00edvel de alerta de crise\", o mais alto, dir\u00e1 respeito \"aos territ\u00f3rios do T\u00eat e do Agly\", dois rios que atravessam parte desse departamento que faz fronteira com a Espanha, anunciou o prefeito na semana passada, ap\u00f3s uma reuni\u00e3o do comit\u00ea local de recursos h\u00eddricos.\n\"Esta regi\u00e3o est\u00e1 experimentando por antecipa\u00e7\u00e3o o que parte dos departamentos ao redor do Mediterr\u00e2neo provavelmente experimentar\u00e1\", disse Christophe B\u00e9chu na quinta-feira passada, durante um Comit\u00ea de antecipa\u00e7\u00e3o e monitoramento hidrol\u00f3gico (CASH).\n\u00c1gua em risco\nA Nestl\u00e9 \u00e9 respons\u00e1vel por marcas como Vittel, Contrex e Perrier e afirmou que \"acelerar\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para melhorar a resili\u00eancia de suas opera\u00e7\u00f5es, enquanto em que busca uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel do recurso\".\n\"Nesse contexto, dois dos po\u00e7os destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da marca H\u00e9par foram identificados como particularmente sens\u00edveis, devido \u00e0 sua pouca profundidade, e aos riscos clim\u00e1ticos envolvidos\", o que afeta \"a disponibilidade de recursos h\u00eddricos nesses po\u00e7os e torna muito dif\u00edcil manter a estabilidade das caracter\u00edsticas essenciais de uma \u00e1gua mineral natural\", disse a mesma fonte, segundo a qual a Nestl\u00e9 Waters decidiu \"suspender\" as extra\u00e7\u00f5es.\nA produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua H\u00e9par, rica em magn\u00e9sio, \"continua com os outros quatro po\u00e7os cujas condi\u00e7\u00f5es operacionais n\u00e3o foram afetadas\" e os produtos H\u00e9par permanecem \"dispon\u00edveis para seus consumidores e distribuidores (...) dentro dos limites das quantidades dispon\u00edveis\", disse ainda o grupo.\n\"Novos projetos ser\u00e3o implementados nesta primavera em colabora\u00e7\u00e3o com as partes interessadas locais, para seguir seu roteiro ambiental e continuar a proteger a \u00e1rea de recarga de \u00e1gua dos riscos clim\u00e1ticos\", disse a empresa.\n*Com AFP", "Autor": "", "Data": "08/05/2023 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Helder quer pesquisa para definir explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Foz do Amazonas", "Texto": "O governador do Par\u00e1, Helder Barbalho (MDB), defendeu hoje que o Ibama autorize a Petrobras a realizar pesquisas para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Foz do Amazonas.\nO que aconteceu\nO governador disse que tem tratado do assunto diretamente com o presidente Lula (PT). Segundo ele, o petista falou que far\u00e1 uma media\u00e7\u00e3o do assunto entre Petrobras e os \u00f3rg\u00e3os ambientais.\nUm parecer interno do Ibama recomendou que o \u00f3rg\u00e3o negue a licen\u00e7a ambiental para que a estatal explore petr\u00f3leo na Foz do Amazonas. O local fica no limite dos estados do Par\u00e1 e Amap\u00e1. A decis\u00e3o final sobre o assunto caber\u00e1 ao presidente do Ibama, Rodrigo Agostinho.\nHelder declarou que a Fran\u00e7a explora petr\u00f3leo na mesma bacia h\u00e1 dez anos. O governador disse que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir que o Brasil perca essa oportunidade.\nEntre pesquisa e ideologia, fico com a pesquisa.\nHelder Barbalho\nHelder disse que o Par\u00e1 lan\u00e7ar\u00e1 leil\u00f5es de concess\u00f5es de \u00e1reas florestais. Isso deve acontecer no segundo semestre e envolver\u00e1 4 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas de floresta p\u00fablica para concess\u00e3o privada.\nO governador participou de um semin\u00e1rio do grupo Esfera Brasil ao lado do vice-presidente executivo da Vale, Alexandre D'Ambrosio, em S\u00e3o Paulo.\nO que disse o governador\nDefendo que o Ibama permita que a Petrobras possa pesquisar e, a partir da\u00ed, estabele\u00e7a os crit\u00e9rios ambientalmente corretos, qual metodologia e mecanismo que pode ser feita a explora\u00e7\u00e3o com o menor impacto poss\u00edvel e, consequentemente, permitir que essa oportunidade possa surgir.\nPosso admitir que a Fran\u00e7a explore petr\u00f3leo nessa mesma bacia h\u00e1 dez anos e o Brasil n\u00e3o se permita a pesquisar a oportunidade para que uma empresa da dimens\u00e3o da Petrobras fa\u00e7a o mesmo? Entre pesquisa e ideologia, fico com a pesquisa.\nApesar de que, em tese, possa ser contradit\u00f3rio dizer que o Brasil vai avan\u00e7ar na explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis no momento em que se discutem energias renov\u00e1veis, o Brasil vai abrir m\u00e3o disso pelas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas? Talvez \u00e9 uma discuss\u00e3o que a gente possa fazer daqui a 50 anos, mas nesse momento o Brasil tem condi\u00e7\u00e3o de abrir m\u00e3o de uma oportunidade de explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de combust\u00edvel f\u00f3ssil? Entendo que \u00e9 uma discuss\u00e3o que deve ser aprofundada.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "15/05/2023 11h24"}
{"T\u00edtulo": "Meio ambiente: Rodrigo Agostinho presidir\u00e1 Ibama", "Texto": "O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima confirmou que o deputado federal Rodrigo Agostinho (PSB-SP) assumir\u00e1 a presid\u00eancia do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), conforme antecipou a reportagem. Em nota divulgada neste s\u00e1bado, 14, a pasta informa que o parlamentar foi escolhido pela \"s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e destacada atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental\".\nAgostinho, cujo mandato se encerra em janeiro, \u00e9 bi\u00f3logo, ambientalista e advogado. Ele foi membro titular do Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama) por mais de 10 anos e \u00e9 membro da Comiss\u00e3o Mundial de Direito Ambiental da Uni\u00e3o Internacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN). Foi gerente executivo do Instituto Arapya\u00fa (2016-2018) e \u00e9 ex-prefeito de Bauru (SP). Como deputado coordenou a Frente Parlamentar Ambientalista do Congresso Nacional por tr\u00eas anos consecutivos.\nSuspeita de omiss\u00e3o levou Anderson Torres \u00e0 pris\u00e3o; entenda\nJusti\u00e7a faz mais de 400 audi\u00eancias de cust\u00f3dia com presos por ato golpista\nAnderson Torres passa por audi\u00eancia de cust\u00f3dia e segue preso no DF\nAgostinho disse que ser\u00e1 preciso reconstruir o \u00f3rg\u00e3o. \"Ap\u00f3s tantas persegui\u00e7\u00f5es, ass\u00e9dios e erros estrat\u00e9gicos, vamos exercer a racionalidade. Nosso trabalho ter\u00e1 como foco priorit\u00e1rio o combate ao desmatamento; o fortalecimento da gest\u00e3o p\u00fablica socioambiental; a moderniza\u00e7\u00e3o das nossas estruturas e a defesa intransigente do meio ambiente equilibrado\", afirmou na nota. \u00c0 reportagem, o deputado informou que est\u00e1 \"ajudando\" informalmente na reestrutura\u00e7\u00e3o do instituto, atuando na elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico e planejamento do \u00f3rg\u00e3o. \"O ato formal de posse ser\u00e1 apenas no fim do m\u00eas com o encerramento do meu mandato\", antecipou. Interinamente, o servidor e analista ambiental Jair Schmitt comanda o Ibama.\nO MMA anunciou tamb\u00e9m que Edel Moraes ser\u00e1 a secret\u00e1ria de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel da pasta. De acordo com o minist\u00e9rio, Moraes \u00e9 pertencente a comunidades extrativistas do Par\u00e1 e foi a primeira mulher a ser vice-presidente do Conselho Nacional das Popula\u00e7\u00f5es Extrativista (CNS). Ela \u00e9 vice-presidente do Memorial Chico Mendes e doutoranda no Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, al\u00e9m de ser especialista em Educa\u00e7\u00e3o do Campo, Desenvolvimento e Sustentabilidade.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "14/01/2023 17h54"}
{"T\u00edtulo": "Bolsonaro vai \u00e0 ONU defender soberania e imagem do Brasil", "Texto": "O presidente Jair Bolsonaro chegar\u00e1 a Nova York na segunda-feira com a inten\u00e7\u00e3o de neutralizar a cr\u00edtica internacional motivada pelas queimadas na Amaz\u00f4nia, mas reafirmando o direito do Brasil de desenvolver a floresta.\nPoucos pa\u00edses no mundo t\u00eam um afeto generalizado como o Brasil, seja pela sua tradi\u00e7\u00e3o de diplomacia multilateral e \"soft power\", seja pela receptividade dos brasileiros ou pelas belezas naturais. Essas qualidades, no entanto, ficaram em segundo plano perante a desconfian\u00e7a internacional gerada pelo tom das respostas de Bolsonaro \u00e0s cr\u00edticas.\nBolsonaro diz que ir\u00e1 a jantar com Trump durante Assembleia da ONU\nSa\u00edda da Ju\u00edza Selma exp\u00f5e fissuras no PSL e at\u00e9 Bolsonaro cogita deix\u00e1-lo\nO presidente ir\u00e1 se dirigir \u00e0 Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas na ter\u00e7a-feira em meio \u00e0 indigna\u00e7\u00e3o global pelo tratamento do governo com o desmatamento na Amaz\u00f4nia. O governo acredita que as cr\u00edticas internacionais s\u00e3o injustas, mas suas a\u00e7\u00f5es mostram que est\u00e1 preocupado com as poss\u00edveis consequ\u00eancias econ\u00f4micas do epis\u00f3dio. Fundos de 30 pa\u00edses que movimentam US$ 16 trilh\u00f5es em ativos exigem a\u00e7\u00f5es contra o desmatamento, ao mesmo tempo em que congressistas europeus fazem fila para atacar o acordo comercial entre o Mercosul e a Uni\u00e3o Europeia. O Parlamento da \u00c1ustria rejeitou o acordo nesta semana.\nEm resposta, o governo Bolsonaro lan\u00e7ou uma campanha de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas afirmando a soberania do Brasil sobre a Amaz\u00f4nia e o compromisso de proteger e desenvolver de forma sustent\u00e1vel a floresta. Agora, o presidente est\u00e1 levando esta mensagem para a ONU.\n\"A ONU pode ser uma grande oportunidade para o Brasil se apresentar e esclarecer as linhas da sua pol\u00edtica externa e compromisso sobre temas que preocupam e s\u00e3o sens\u00edveis para a comunidade internacional, como \u00e9 o caso do meio ambiente\", afirmou Sergio Amaral, embaixador do Brasil em Washington at\u00e9 o in\u00edcio deste ano.\nResta saber como Bolsonaro acalmar\u00e1 o medo sobre o desmatamento, enquanto afirma o direito do Brasil de desenvolver a Amaz\u00f4nia.\n\"Estou me preparando para um discurso bastante objetivo. Ningu\u00e9m vai brigar com ningu\u00e9m l\u00e1\", disse Bolsonaro em uma live nas redes sociais na noite de quinta-feira. \"T\u00e1 na cara que eu vou ser cobrado, porque alguns pa\u00edses me atacam, de uma maneira bastante virulenta, dizem que eu sou o respons\u00e1vel pelas queimadas a\u00ed pelo Brasil. N\u00f3s sabemos, pelos dados oficiais, que queimada tem todo o ano, infelizmente. Quer que fa\u00e7a o qu\u00ea?\", complementou.\nO governo avalia que o clamor internacional \u00e9 muito desproporcional aos reais danos ambientais.\n\"Isso foi orquestrado por grupos brasileiros que s\u00e3o sistematicamente contra o governo\", disse o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ernesto Ara\u00fajo, em entrevista. \"Eles querem usar qualquer ferramenta \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para atacar o governo, mesmo que isso prejudique o pa\u00eds.\"\nO ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, argumenta que as pol\u00edticas de desenvolvimento do governo Bolsonaro destacam o quanto os governos anteriores falharam com 20 milh\u00f5es de pessoas que vivem na regi\u00e3o amaz\u00f4nica.\n\"Este \u00e9 o primeiro governo que se envolve em uma discuss\u00e3o s\u00e9ria sobre como desenvolver a Amaz\u00f4nia\", disse ele. \"Os piores indicadores de desenvolvimento humano no Brasil est\u00e3o na Amaz\u00f4nia e 20 milh\u00f5es de pessoas moram l\u00e1.\" Salles est\u00e1 atualmente em Nova York, conversando com a m\u00eddia internacional sobre as pol\u00edticas ambientais do governo.\nAraujo, assim como o ministro da Seguran\u00e7a Institucional, general Augusto Heleno, e Eduardo Bolsonaro, filho do presidente e candidato a ser o pr\u00f3ximo embaixador do Brasil em Washington, est\u00e3o ajudando Jair Bolsonaro a redigir seu discurso de ter\u00e7a-feira.\n\"O Brasil expressava uma imagem de grande sociabilidade. Apesar da viol\u00eancia, a diplomacia, a m\u00fasica, a toler\u00e2ncia religiosa, eram aspectos importantes da imagem brasileira. As falas de intoler\u00e2ncia modificam essa percep\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apenas o Brasil mostrou que o meio ambiente n\u00e3o \u00e9 prioridade, como tamb\u00e9m a ci\u00eancia\", disse Andreza dos Santos Souza, diretora do Programa de Estudos Brasileiros da Universidade de Oxford.\nImpacto Negativo\nA indigna\u00e7\u00e3o com os inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia tem potencial para prejudicar o Brasil. Antes do G-7, o presidente franc\u00eas, Emmanuel Macron, amea\u00e7ou anular o acordo comercial UE-Mercosul em fun\u00e7\u00e3o do que descreveu como \"mentiras\" de Bolsonaro sobre seu compromisso com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nA empresa VF Corporation, dona da Timberland, Kipling Bags e The North Face, suspendeu as compras de couro brasileiro, e os dois maiores investidores da Noruega alertaram as empresas globais sobre a contribui\u00e7\u00e3o para danos ambientais. As embaixadas brasileiras tamb\u00e9m foram alvo de protestos.\nA Fitch Solutions Macro Research emitiu dois relat\u00f3rios alertando para \"maior escrut\u00ednio\" e \"riscos econ\u00f4micos\" ap\u00f3s os inc\u00eandios. \"Acreditamos que a preocupa\u00e7\u00e3o internacional com o desmatamento na bacia amaz\u00f4nica brasileira criar\u00e1 ventos contr\u00e1rios \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e entradas de investimentos\", escreveu a Fitch.\nPara o embaixador Sergio Amaral, o Brasil perdeu rapidamente sua reputa\u00e7\u00e3o de l\u00edder em quest\u00f5es ambientais. Al\u00e9m da repercuss\u00e3o de pa\u00edses ou corpora\u00e7\u00f5es, consumidores podem come\u00e7ar a rejeitar produtos brasileiros. \"Essa mudan\u00e7a \u00e9 ruim para o pa\u00eds, para a imagem do pa\u00eds e para as percep\u00e7\u00f5es dos consumidores sobre os produtos que ir\u00e3o consumir\", disse.\nO Brasil caiu quatro posi\u00e7\u00f5es no Country Brand Index, ranking desenvolvido pela consultoria global de branding FutureBrand. Em 2014, o Brasil ocupava a 43\u00aa posi\u00e7\u00e3o e este ano caiu para 47\u00aa entre 75 pa\u00edses. A pesquisa foi conclu\u00edda em julho, antes dos inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia, mas levou em considera\u00e7\u00e3o os primeiros seis meses do governo Bolsonaro.\n\"Amaz\u00f4nia \u00e9 um tema muito sens\u00edvel, com grande repercuss\u00e3o no mundo todo. Mas ela se soma a uma s\u00e9rie de pautas negativas associadas ao Brasil nos \u00faltimos anos. \u00c9 mais um elemento que enfraquece a marca\", disse Daniel Alencar, s\u00f3cio-diretor da FutureBrand S\u00e3o Paulo. Ele acrescentou, no entanto, que a marca de um pa\u00eds est\u00e1 constantemente em movimento. \"A imagem do pa\u00eds \u00e9 influenciada por milhares de aspectos ao longo do tempo. Nenhum evento isoladamente vai transformar a imagem do Brasil.\"", "Autor": "Da Bloomberg", "Data": "Simone Iglesias e Bruce Douglas"}
{"T\u00edtulo": "Internada com covid-19 em SP, Marina Silva \u00e9 alvo de deboche de m\u00e9dicos no Acre", "Texto": "Mensagens vazadas de um grupo de WhatsApp de profissionais da sa\u00fade do Estado do Acre mostram tr\u00eas m\u00e9dicos debochando do quadro cl\u00ednico da ministra do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva, internada no s\u00e1bado, 6, no Instituto do Cora\u00e7\u00e3o do Hospital das Cl\u00ednicas (InCor), em S\u00e3o Paulo, ap\u00f3s testar positivo para covid-19.\nNo grupo de mensagens, nomeado \"M\u00e9dicos Unidos\", um dos participantes compartilhou a not\u00edcia sobre a ministra questionando: \"U\u00e9, n\u00e3o era vacinada?\". Outra profissional comenta: \"coisas da vida. \u00c9 da vacina\u00e7\u00e3o!\". Por fim, um terceiro m\u00e9dico ri da situa\u00e7\u00e3o e diz: \"Tomara que os v\u00edrus da covid estejam bem\". A imagem foi divulgada pelo portal local ContilNet.\nA vacina contra o coronav\u00edrus n\u00e3o impede a infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus, sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar o agravamento da doen\u00e7a. No caso da ministra, que j\u00e1 enfrentou diversos problemas de sa\u00fade, isso \u00e9 especialmente relevante. Nascida em um seringal no Acre, Marina teve hepatite, mal\u00e1ria, contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario e leishmaniose. Segundo a assessoria do minist\u00e9rio, ela se vacinou com as quatro doses dispon\u00edveis contra a covid e, de acordo com o \u00faltimo boletim m\u00e9dico, divulgado domingo, 7, e se \"mant\u00e9m est\u00e1vel e com boa evolu\u00e7\u00e3o\".\nA partir do vazamento das mensagens, a diretoria do Sindicato dos M\u00e9dicos do Estado do Acre (Sindmed-AC) publicou uma nota afirmando que o grupo \"M\u00e9dicos Unidos\" n\u00e3o \u00e9 administrado pela entidade: \"O \u00fanico grupo oficial \u00e9 chamado de 'Filiados', existindo regras claras que pro\u00edbem a manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, permitindo apenas assuntos m\u00e9dicos, debates trabalhistas, sindicais e a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do sindicato. Os membros deste sindicato tamb\u00e9m prestam solidariedade \u00e0 ministra do Meio Ambiente Marina Silva e desejam boa recupera\u00e7\u00e3o\".\nMarina Silva foi internada no s\u00e1bado ap\u00f3s receber a confirma\u00e7\u00e3o do teste. Orientada pelos m\u00e9dicos, a ministra se manteve no hospital para realizar um conjunto de exames. Ela apresentou sintomas gripais com um quadro de tosse, coriza e mal-estar.\nInforma\u00e7\u00f5es divulgadas pelo Sistema Eletr\u00f4nico de Agendas do Poder Executivo Federal mostram que Marina n\u00e3o tem compromissos nesta semana. Ela era aguardada na pr\u00f3xima quarta-feira, 10, na C\u00e2mara dos Deputados, na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para apresentar seu plano de trabalho na \u00e1rea da sustentabilidade.\nPronunciamento\nNo fim de semana, a ministra da Sa\u00fade, N\u00edsia Trindade, fez um pronunciamento oficial para refor\u00e7ar a import\u00e2ncia de o Pa\u00eds continuar a imuniza\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus, mesmo depois de a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) ter declarado na \u00faltima sexta-feira, 5, o fim da emerg\u00eancia internacional de sa\u00fade pela doen\u00e7a.\n\"Infec\u00e7\u00f5es pelo v\u00edrus Sars-Cov-2 v\u00e3o continuar e devemos manter cuidados. Portanto, sistemas de vigil\u00e2ncia, diagn\u00f3stico, redes de assist\u00eancia e vacina\u00e7\u00e3o precisam ser fortalecidos\", disse a ministra. \"Neste cen\u00e1rio, entende-se que o momento indica uma transi\u00e7\u00e3o do modo de emerg\u00eancia para um enfrentamento continuado, como parte da preven\u00e7\u00e3o e controle de doen\u00e7as infecciosas.\"", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "08/05/2023 10h37"}
{"T\u00edtulo": "Turista acha embalagem de salgadinho vencido h\u00e1 18 anos no litoral de SP", "Texto": "A imagem do salgadinho foi compartilhada no Facebook e viralizou. A foto mostra um pacote de Cheetos Bola de 80 gramas, um pouco desgastado, mas com partes ainda inteiras, apesar da data de validade do produto.\nO autor da foto \u00e9 o professor de programa\u00e7\u00e3o Paulo Roberto Baldacim Junior, 24, de Sorocaba (SP). Ele esteve com a namorada no litoral paulista no feriado prolongado da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, e os dois faziam uma trilha em Cananeia quando avistaram o pacotinho.\n\"Estava boiando na \u00e1gua, perto de um mangue\", ele disse ao UOL. \"Eu me lembrei da embalagem de quando era crian\u00e7a, mas pensei que era coisa de 5, 6 ou 7 anos atr\u00e1s\".\nQuando olhou o verso da embalagem, o professor percebeu que aquele peda\u00e7o de pl\u00e1stico j\u00e1 estava h\u00e1 muito mais tempo depositado na natureza. \"Eu consegui ver o dia e o m\u00eas exatos da data de validade, mas o ano, n\u00e3o dava para saber se era 2001 ou 2007\".\nPaulo pesquisou como eram as embalagens de Cheetos no come\u00e7o dos anos 2000 e constatou que aquele saquinho tinha vencido em mar\u00e7o de 2001.\n\"No come\u00e7o, foi s\u00f3 aquela sensa\u00e7\u00e3o de nostalgia, porque eu comia esse salgadinho quando era crian\u00e7a. Mas depois a gente tamb\u00e9m percebeu como era um material que n\u00e3o se decomp\u00f5e\", ele conta.\n\"Quando a gente era crian\u00e7a, a gente ouvia dizer que ia demorar para se desfazer, mas nem imaginava que levava tanto tempo assim, n\u00e3o tinha essa no\u00e7\u00e3o\".\nO professor acabou compartilhando a foto no Facebook, e o alerta sobre o lixo deixado na natureza ganhou milhares de curtidas e compartilhamentos.\n\"Essa embalagem est\u00e1 h\u00e1 praticamente 20 anos no mar. Foi provavelmente comprada para uma crian\u00e7a do litoral paulista ou paranaense comer seu salgadinho, ato que durou no m\u00e1ximo dez minutos. Nossa rotina ambiental \u00e9 sustent\u00e1vel? A forma como produzimos bens e alimentos \u00e9 sustent\u00e1vel? O nosso dia a dia \u00e9 sustent\u00e1vel?\", ele questionou na rede social.\nO pacotinho ainda com v\u00e1rias partes intactas foi retirado do local e levado para Sorocaba quando o casal retornou do passeio. \"Provavelmente j\u00e1 foi colocado na reciclagem pela minha sogra\", ele diz.\nA namorada de Paulo \u00e9 estudante de engenharia qu\u00edmica e muito ligada em assuntos relacionados ao aproveitamento de materiais.\n\"Eu at\u00e9 queria mostrar para os meus amigos, porque todos n\u00f3s, em algum momento, jogamos lixo fora de forma errada, na rua, na natureza. Coisas que talvez ainda estejam por a\u00ed...\".\n\"Algu\u00e9m deixou essa embalagem na praia sem pensar no que ia acontecer. Vinte anos depois, ainda est\u00e1 na natureza\".", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Gabriela Fujita"}
{"T\u00edtulo": "\"Onde existe muita floresta existe muita pobreza\", diz Leite na COP26", "Texto": "O ministro do Meio Ambiente, Joaquim Leite, chocou ambientalistas e mesmo autoridades ao dizer diante do mundo que o governo \"reconhece que onde existe muita floresta tamb\u00e9m existe muita pobreza\". A declara\u00e7\u00e3o foi feita em seu discurso oficial na Confer\u00eancia da ONU sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, em Glasgow, nesta quarta-feira.\nO chefe da pasta lidera a delega\u00e7\u00e3o brasileira na COP26, que termina nesta sexta-feira, e cobrou mais uma vez os pa\u00edses ricos a abrir seus cofres e garantir o financiamento aos pa\u00edses emergentes. Mas n\u00e3o citou o desmatamento em alta no Brasil nos \u00faltimos dois anos, uma destrui\u00e7\u00e3o recorde e apenas falou em \"desafios\".\nA conex\u00e3o que ele tra\u00e7a entre floresta e pobreza foi interpretada por observadores como um sinal de que o projeto do governo de Jair Bolsonaro e denunciado por entidades est\u00e1 preservado, apesar dos an\u00fancios supostamente positivos do pa\u00eds em Glasgow.\nLeite, por\u00e9m, n\u00e3o hesitou em proclamar: \"O futuro verde j\u00e1 come\u00e7ou no Brasil\"\nUm dia antes, ele se recusou a responder aos jornalistas se apoiava ou n\u00e3o projetos de lei que estavam tramitando no Congresso, prevendo a minera\u00e7\u00e3o em terras ind\u00edgenas e outras atitudes denunciadas pelo mundo.\nSegundo ele, para promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o, o governo criou o Programa Nacional de Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais Floresta+, \"que busca fomentar o mercado de servi\u00e7os ambientais, reconhecendo e remunerando quem cuida de floresta nativa\".\n\n\"Essa declara\u00e7\u00e3o revela a mentalidade do governo \u00e9 da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado: desmatar, para eles, \u00e9 sin\u00f4nimo de desenvolver. Como \u00e9 um governo que despreza a ciencia, n\u00e3o conseguem aceitar que essa vis\u00e3o foi superada por tudo que a ci\u00eancia tem mostrado\", disse o deputado Alessandro Molon (PSB-RJ), que est\u00e1 em Glasgow.\nO deputado Marcelo Calero tamb\u00e9m criticou a postura de Leite. \"A fala do Ministro mostra uma atua\u00e7\u00e3o totalmente distoante do tradicional papel do Brasil nas negocia\u00e7\u00f5es globais sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\", disse.\n\"Ao inv\u00e9s de l\u00edder e indutor de compromissos ousados, o Brasil se acovarda em uma narrativa reativa e irrespons\u00e1vel\", afirmou. \"Dois pontos se destacam: a associa\u00e7\u00e3o entre floresta e \"pobreza\", totalmente equivocada; e a vincula\u00e7\u00e3o pisada e repisada da quest\u00e3o do financiamento internacional, que o Governo brasileiro tem usado como subterf\u00fagio para sua ina\u00e7\u00e3o\", completou.\nO discurso de Leite foi o primeiro em pessoa de uma autoridade do governo federal na plen\u00e1ria de alto n\u00edvel do evento. Na abertura da COP26, o presidente Jair Bolsonaro se limitou a enviar um v\u00eddeo pr\u00e9-gravado, enquanto mais de 130 l\u00edderes fizeram a viagem at\u00e9 Glasgow. Leite justificou que o presidente participou de \"maneira moderna\".\nEm sua fala, o ministro tentou transferir responsabilidade para os pa\u00edses ricos. Leite insistiu que o Brasil assumiu um suposto papel de \"ator chave\" e que \"fez movimentos importantes, anunciando metas clim\u00e1ticas ainda mais ambiciosas\". Para ele, o pa\u00eds \"faz parte da solu\u00e7\u00e3o\" e tentou vender uma agricultura sustent\u00e1vel e planos do governo em diferentes \u00e1reas.\nMas n\u00e3o houve uma refer\u00eancia expl\u00edcita ao principal tema de preocupa\u00e7\u00e3o mundial: a alta do desmatamento da Amaz\u00f4nia. Ele, por\u00e9m, preferiu falar que o governo reconhece \"os desafios\" e trabalha para super\u00e1-los.\n\"Para conter o desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia, o Governo Federal dobrou os recursos destinados \u00e0s ag\u00eancias ambientais federais e promoveu a abertura de concursos para 739 novos agentes ambientais. Al\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a intensificou as a\u00e7\u00f5es de comando e controle, com 700 homens da For\u00e7a Nacional em campo, que atuam em 23 munic\u00edpios de forma ostensiva e permanente\", disse.\nTransfer\u00eancias de responsabilidade\nO ministro ainda indicou como o Brasil tem feito gestos para garantir \"resultados positivos na cria\u00e7\u00e3o do mercado de global de carbono sob o Artigo 6\", numa refer\u00eancia \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es na COP26.\nMas inverteu o debate sobre a responsabilidade por um acordo. \"\u00c9 importante que os pa\u00edses desenvolvidos reconhe\u00e7am a emerg\u00eancia financeira e mobilizem os recursos necess\u00e1rios para atingir os objetivos desejados nesta confer\u00eancia\", disse.\n\"A meta dos 100 bilh\u00f5es de d\u00f3lares n\u00e3o foi cumprida. E este valor j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais suficiente para que o mundo construa uma nova economia verde com uma transi\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel\", insistiu.\n\"S\u00e3o necess\u00e1rios volumes mais ambiciosos, de f\u00e1cil acesso e execu\u00e7\u00e3o \u00e1gil, para que a transforma\u00e7\u00e3o ocorra de forma inclusiva em cada territ\u00f3rio ao redor do mundo, prioritariamente em regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a clima e desenvolvimento econ\u00f4mico\", declarou.\n\"Os pa\u00edses que historicamente e atualmente s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos maiores volumes de polui\u00e7\u00e3o da atmosfera devem demonstrar suas efetivas ambi\u00e7\u00f5es de financiamento nesta confer\u00eancia, sem postergar ainda mais um compromisso assumido em 2015 e at\u00e9 o momento n\u00e3o realizado em sua plenitude. Todas as partes desta confer\u00eancia devem assumir suas responsabilidades comum por\u00e9m diferenciadas na dire\u00e7\u00e3o de uma economia verde neutra em emiss\u00f5es\", disse.\nNum esfor\u00e7o ainda para impedir futuras barreiras comerciais contra o Brasil, Leite adotou um discurso de que punir os emergentes n\u00e3o funcionar\u00e1.\n\"O desafio global a ser superado \u00e9 reverter a l\u00f3gica negativa da puni\u00e7\u00e3o, da san\u00e7\u00e3o e da proibi\u00e7\u00e3o, para a l\u00f3gica positiva do incentivo, da inova\u00e7\u00e3o, da prioriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio transformar a agenda ambiental em oportunidade de crescimento econ\u00f4mico e gera\u00e7\u00e3o de empregos verdes. A partir de uma vis\u00e3o construtiva, encontraremos o caminho para criar o futuro sustent\u00e1vel que desejamos a todos\", completou.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "10/11/2021 09h19"}
{"T\u00edtulo": "Randolfe deixa Rede e critica decis\u00e3o do Ibama sobre projeto da Petrobras na Foz do Amazonas", "Texto": "L\u00edder do governo Lula no Congresso, o senador Randolfe Rodrigues anunciou nesta quinta-feira, 17, a desfilia\u00e7\u00e3o do partido Rede Sustentabilidade, legenda a qual estava filiado desde 2015. Em nota enviada \u00e0 sigla, o parlamentar afirmou que a decis\u00e3o \u00e9 de \"car\u00e1ter irrevog\u00e1vel\".\nA sa\u00edda de Randolfe ocorre em meio a um embate pol\u00edtico com a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva. A titular da pasta se posicionou contra o processo de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na foz do Rio Amazonas. Randolfe \u00e9 a favor.\nNesta quarta-feira, 17, o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) barrou o pedido da Petrobras para explora\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s decis\u00e3o do Ibama, Randolfe afirmou em suas redes sociais que a orienta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \"n\u00e3o ouviu o governo local e nenhum cidad\u00e3o\" do Estado. O Ibama \u00e9 vinculado \u00e0 pasta de Marina Silva.\n\"Junto a todas as inst\u00e2ncias do governo federal, reuniremos todos aqueles que querem o desenvolvimento sustent\u00e1vel do Amap\u00e1, para de forma t\u00e9cnica, legal e respons\u00e1vel lutarmos contra essa decis\u00e3o\", disse Randolfe.\nNo texto em anuncia a desfilia\u00e7\u00e3o da Rede, Randolfe cita o nome da ex-senadora Helo\u00edsa Helena, uma das fundadoras do partido, mas n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o ao nome de Marina Silva, tamb\u00e9m influente na sigla. Randolfe e Marina disputavam o comando da legenda.\nConfira \u00edntegra da nota:\nCompanheiros e companheiras da REDE SUSTENTABILIDADE:\nNos \u00faltimos anos, o povo brasileiro enfrentou a sua quadra mais dram\u00e1tica. A Democracia, h\u00e1 muito conquistada, esteve sob real amea\u00e7a.\nNeste per\u00edodo, nas ruas, nas institui\u00e7\u00f5es e em especial no Parlamento, o nosso partido esteve ao lado dos brasileiros lutando contra o fascismo, e cumpriu um papel hist\u00f3rico com amor, coragem e dedica\u00e7\u00e3o. Me honrar\u00e1 para sempre ter sido parte desta jornada \u00e9pica.\nAgrade\u00e7o o companheirismo e o conv\u00edvio deste per\u00edodo, em especial levo para toda a vida exemplos de lealdade ao povo, como o da companheira Helo\u00edsa Helena, que ontem, hoje e sempre me inspirar\u00e1.\nMinhas palavras trazem, sobretudo, gratid\u00e3o. Tenho a certeza que continuaremos juntos, nas lutas por democracia, justi\u00e7a e na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre da fome e da opress\u00e3o.\nDito isso pe\u00e7o, em car\u00e1ter irrevog\u00e1vel, a minha desfilia\u00e7\u00e3o da REDE SUSTENTABILIDADE.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "18/05/2023 11h16"}
{"T\u00edtulo": "Padilha diz que Lula visitar\u00e1 presidente dos Emirados \u00c1rabes, Mohammed Al Nahyan", "Texto": "O ministro da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha, disse, na sua conta oficial do Twitter, que o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva visitar\u00e1 o presidente dos Emirados \u00c1rabes, Mohammed Al Nahyan.\n\"Depois da China, o presidente Lula visita Mohammed Al Nahyan, presidente dos Emirados \u00c1rabes, um dos nossos tr\u00eas principais parceiros econ\u00f4micos internacionais. O encontro trar\u00e1 mais investimentos e amplia ainda mais a agenda sustent\u00e1vel\", afirmou Padilha em publica\u00e7\u00e3o na sua conta oficial do Twitter, acompanhada de um v\u00eddeo de Lula chegando no pa\u00eds.\nO presidente Lula chegou neste s\u00e1bado em Abu Dhabi, onde ter\u00e1 um jantar com fundos soberanos. Ap\u00f3s o encontro, Lula deve anunciar investimento em \u00e1rea sustent\u00e1vel.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "15/04/2023 10h47"}
{"T\u00edtulo": "O que esperar da pol\u00edtica externa do governo Lula", "Texto": "Em seu primeiro discurso ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es de 30 de outubro, o agora presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) falou sobre as prioridades para seu futuro governo.\nEntre os pontos destacados, Lula deu \u00eanfase ao seu desejo de \"reconquistar a credibilidade, a previsibilidade e a estabilidade do pa\u00eds\" diante do restante do mundo.\nLula sepultar\u00e1 alian\u00e7as de Bolsonaro e reposicionar\u00e1 Brasil no mundo\nLula negocia com Congresso \"licen\u00e7a para gastar\"; entenda o que \u00e9\nLula entra na transi\u00e7\u00e3o com desafio sobre PEC para manter aux\u00edlio em R$ 600\n\"Hoje n\u00f3s estamos dizendo ao mundo que o Brasil est\u00e1 de volta. Que o Brasil \u00e9 grande demais para ser relegado a esse triste papel de p\u00e1ria do mundo\", disse Lula em seu discurso ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o do resultado da vota\u00e7\u00e3o pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE).\nDurante seus dois mandatos anteriores (2003-2010), a pol\u00edtica externa chamou a aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional. Em 2009, a revista brit\u00e2nica The Economist dedicou uma capa e um especial de 14 p\u00e1ginas ao Brasil, no qual afirmava que o pa\u00eds, de repente, havia estreado como ator relevante no cen\u00e1rio internacional.\nMas agora, no terceiro mandato de Lula, segundo analistas consultados pela BBC News Brasil, o caminho do presidente eleito provavelmente ser\u00e1 mais dif\u00edcil \u2014 e repetir algumas das conquistas de 12 anos atr\u00e1s pode ser uma tarefa \u00e1rdua em um contexto internacional totalmente distinto.\n\"Lula n\u00e3o vai conseguir repetir a mesma pol\u00edtica externa que fez em 2003, mas pode tentar recuperar reconhecimento internacional do Brasil ap\u00f3s o governo de [Jair] Bolsonaro\", diz Guilherme Casar\u00f5es, professor de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV).\nO cientista pol\u00edtico ressalta que \"reconhecimento internacional \u00e9 diferente de estatura\" no cen\u00e1rio global.\n\"O contexto de hoje \u00e9 fundamentalmente diferente do de 2003. Naquela \u00e9poca havia um grande entusiasmo com a globaliza\u00e7\u00e3o, que sofreu v\u00e1rios reveses tanto em termos culturais, quanto pol\u00edticos e econ\u00f4micos desde ent\u00e3o.\"\n\"Outra diferen\u00e7a importante \u00e9 que o mundo em que Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China se posicionavam como pa\u00edses emergentes \u2014 n\u00e3o s\u00f3 em termos econ\u00f4micos mas tamb\u00e9m geopol\u00edticos \u2014, n\u00e3o existe mais. Temos agora uma ordem internacional articulada em torno de China e Estados Unidos\", explica Casar\u00f5es.\nPara Leticia de Abreu Pinheiro, professora do Instituto de Estudos Sociais e Pol\u00edticos da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (IESP-UERJ), tamb\u00e9m vivemos em um mundo \"completamente diferente\" em termos de economia internacional.\n\"N\u00e3o somente pelo t\u00e3o comentado boom das commodities ter acabado, mas porque ainda estamos em um momento de guerra na Ucr\u00e2nia, com um impacto muito negativo sobre a economia dos pa\u00edses europeus \u2014 que certamente reverbera no mundo todo e, portanto, no Brasil\", diz.\nMas segundo os analistas, apesar das condi\u00e7\u00f5es distintas, \u00e9 poss\u00edvel prever que temas como meio ambiente, direitos humanos e coopera\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul ganhem mais relev\u00e2ncia nos pr\u00f3ximos quatro anos.\nConfira a seguir alguns dos principais pontos da pol\u00edtica externa do futuro governo Lula, segundo seu plano de governo e a an\u00e1lise de especialistas no tema.\nCoopera\u00e7\u00e3o e protagonismo\nEm seu plano de governo, Lula destaca a inten\u00e7\u00e3o de \"recuperar a pol\u00edtica externa ativa e altiva que nos al\u00e7ou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de protagonista global\".\n\"Nas minhas viagens internacionais, e nos contatos que tenho mantido com l\u00edderes de diversos pa\u00edses, o que mais escuto \u00e9 que o mundo sente saudade do Brasil. Saudade daquele Brasil soberano, que falava de igual para igual com os pa\u00edses mais ricos e poderosos. E que ao mesmo tempo contribu\u00eda para o desenvolvimento dos pa\u00edses mais pobres\", disse ainda Lula em seu primeiro discurso ap\u00f3s a vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es.\nLula e aliados em discurso ap\u00f3s a vit\u00f3ria\nImagem: Reuters\nA proposta parte do pressuposto de que o pa\u00eds perdeu parte de seu protagonismo e tradi\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o em pol\u00edtica externa desde o fim do governo do PT, em especial durante os quatro anos de mandato de Jair Bolsonaro (PL).\n\"Podemos esperar uma pol\u00edtica externa soberana, pragm\u00e1tica e realista para o governo Lula, em converg\u00eancia com a demanda do povo brasileiro\", diz Hussein Kalout, pesquisador da Universidade de Harvard que colaborou informalmente com a campanha do ex-presidente como cientista pol\u00edtico convidado por lideran\u00e7as do PT.\nDesde sua elei\u00e7\u00e3o, Lula j\u00e1 recebeu liga\u00e7\u00f5es e mensagens de v\u00e1rios l\u00edderes mundiais \u2014 entre eles do americano Joe Biden e do franc\u00eas Emmanuel Macron \u2014, em um sinal que muitos analistas entendem como de receptividade para tal plano.\nMas para Leticia Pinheiro, o maior protagonismo do Brasil e o incentivo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o global s\u00f3 vir\u00e3o \"\u00e0s custas de muito trabalho\".\n\"Ser\u00e1 preciso reconduzir determinadas pol\u00edticas e corrigir um pouco decis\u00f5es equivocadas tomadas nos \u00faltimos anos. N\u00e3o vai ser f\u00e1cil, embora j\u00e1 haja uma receptividade no ambiente internacional para que o Brasil possa ter um papel mais ativo no di\u00e1logo internacional.\"\nA professora da Rela\u00e7\u00f5es Internacionais salienta tamb\u00e9m que h\u00e1 uma expectativa de que o aparato diplom\u00e1tico e o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores passe por uma reforma e ganhe mais relev\u00e2ncia nesse processo.\nIntegra\u00e7\u00e3o regional\nOutro tema que ganhou destaque nos planos do futuro governo Lula \u00e9 o fortalecimento dos la\u00e7os com pa\u00edses vizinhos na Am\u00e9rica do Sul e Am\u00e9rica Latina.\nO texto divulgado pela campanha do petista antes da elei\u00e7\u00e3o fala em \"defender a integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, com vistas a manter a seguran\u00e7a regional e a promo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento integrado de nossa regi\u00e3o, com base em complementaridades produtivas potenciais entre nossos pa\u00edses\" e em \"fortalecer novamente o Mercosul, a Unasul, a Celac e os Brics\" (blocos de pa\u00edses).\nPara Guilherme Casar\u00f5es, iniciativas de natureza pol\u00edtica na regi\u00e3o foram \"totalmente esvaziadas\" durante o governo Bolsonaro. \"Passamos quatro anos abertamente ignorando qualquer perspectiva de integra\u00e7\u00e3o\", diz.\nLula recebeu o presidente da Argetina, Alberto Fernandez, em S\u00e3o Paulo pouco ap\u00f3s sua vit\u00f3ria\nImagem: Getty Images\nMas segundo o pesquisador, o novo governo deve ter grandes oportunidades para reverter o cen\u00e1rio. Uma delas foi escancarada pela guerra da Ucr\u00e2nia, que apesar de desafiadora, abriu as portas para a Am\u00e9rica do Sul reorganizar suas cadeias produtivas e investir mais em uma regionaliza\u00e7\u00e3o.\n\"Percebeu-se que uma depend\u00eancia profunda de de locais muito distantes ou de uma cadeia muito complexa pode ser perigosa, pois se um elo se rompe existe risco de problemas de abastecimento, seguran\u00e7a alimentar ou escassez de energia\", diz.\nA segunda grande oportunidade encontra-se na atual crise venezuelana. \"O Lula est\u00e1 muito bem posicionado para estabelecer uma interlocu\u00e7\u00e3o com Nicol\u00e1s Maduro e com a oposi\u00e7\u00e3o na Venezuela e tentar usar o peso diplom\u00e1tico brasileiro para construir uma alternativa p\u00f3s-Maduro.\"\nO futuro presidente foi muito criticado durante a campanha por sua suposta liga\u00e7\u00e3o com governo autocr\u00e1ticos de esquerda na Am\u00e9rica Latina, como o da Venezuela e da Nicar\u00e1gua. A campanha bolsonarista explorou em especial a falta de uma cr\u00edtica dura de Lula e seu partido a abusos desses regimes.\nO cientista pol\u00edtico Hussein Kalout, por\u00e9m, defende o di\u00e1logo pragm\u00e1tico na regi\u00e3o em prol do equil\u00edbrio geopol\u00edtico.\n\"Isolar esses pa\u00edses n\u00e3o \u00e9 produtivo na Am\u00e9rica do Sul. \u00c9 importante dialogar e com base no di\u00e1logo arrefecer os pontos de tens\u00e3o - o que n\u00e3o quer dizer tamb\u00e9m concordar com o m\u00e9todo de governan\u00e7a\", disse \u00e0 BBC News Brasil.\nEUA e China\nA atual rivalidade entre Washington e Pequim tamb\u00e9m pode representar um desafio para o Brasil de Lula.\nNo passado, o ex-presidente conseguiu manter uma rela\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica com as duas pot\u00eancias - foi durante seu governo, ali\u00e1s, que a China se tornou o principal parceiro comercial do Brasil, em 2009. Mas desde ent\u00e3o o antagonismo se acentuou e os EUA v\u00eam cobrando que seus aliados se posicionem de forma mais clara.\nEm seu discurso p\u00f3s-vit\u00f3ria, Lula manifestou o desejo de \"retomar nossas parcerias com os Estados Unidos e a Uni\u00e3o Europeia em novas bases\", ao mesmo tempo em que falou sobre fortalecer os Brics \u2014 alian\u00e7a formada por Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul.\nPara Leticia Pinheiro, da UERJ, a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para o Brasil seria adotar uma \"equidist\u00e2ncia pragm\u00e1tica\" \u2014 o termo foi cunhado pelo historiador Gerson Moura em refer\u00eancia \u00e0 pol\u00edtica externa por Get\u00falio Vargas na rela\u00e7\u00e3o com EUA e Alemanha antes da 2\u00aa Guerra Mundial.\n\"Essas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o precisam ser de soma zero, uma em detrimento da outra\", diz.\nE ao que tudo indica, esse deve ser exatamente o caminho do futuro governo. \"Tradicionalmente o Brasil tem uma rara que \u00e9 conseguir transitar sem compromissos ideol\u00f3gicos entre grandes pot\u00eancias\", diz Guilherme Casar\u00f5es.\n\"Ao contr\u00e1rio do governo Bolsonaro que antagonizou o [presidente dos EUA, Joe] Biden e a China por muito tempo, Lula n\u00e3o tem raz\u00e3o nenhuma para fazer isso.\"\nPara Hussein Kalout, o presidente eleito deve ser capaz de manter uma rela\u00e7\u00e3o de respeito m\u00fatuo com os dois pa\u00edses, mas com independ\u00eancia.\n\"H\u00e1 uma clara e manifesta disposi\u00e7\u00e3o, tanto do presidente Biden quanto de Lula, de fazer com que as rela\u00e7\u00f5es bilaterais sejam al\u00e7adas a uma rela\u00e7\u00e3o ao patamar de uma rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\", disse sobre os v\u00ednculos com os EUA.\nUma reelei\u00e7\u00e3o de Donald Trump em 2024, por\u00e9m, poderia dificultar essa rela\u00e7\u00e3o. \"O Trump tem uma forma de jogar pol\u00edtica externa que \u00e9 muito baseada em um 'toma l\u00e1 d\u00e1 c\u00e1'. Ele barganha muito, ele exige muito e muitas lealdades\", diz Casar\u00f5es, da FGV.\nMeio ambiente\nA pauta ambiental teve grande destaque no plano de governo e nos discursos de Lula, assim como a coopera\u00e7\u00e3o internacional sobre o tema.\nO presidente eleito falou que o Brasil \"est\u00e1 pronto para retomar o protagonismo na luta contra a crise clim\u00e1tica\" e que o pr\u00f3ximo governo vai \"lutar pelo desmatamento zero na Amaz\u00f4nia\".\n\"Estamos abertos \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o internacional para preservar a Amaz\u00f4nia, seja em forma de investimento ou pesquisa cient\u00edfica. Mas sempre sob a lideran\u00e7a do Brasil, sem jamais renunciarmos \u00e0 nossa soberania\", disse ainda o petista em seu discurso ap\u00f3s a vit\u00f3ria.\nNos governos Lula, o Brasil consolidou uma posi\u00e7\u00e3o de destaque nas confer\u00eancias clim\u00e1ticas internacionais, que visam implementar a\u00e7\u00f5es globais de conten\u00e7\u00e3o do aquecimento global.\nFoi num desses encontros que surgiu a proposta do Fundo Amaz\u00f4nia, implementado em 2008 com dinheiro da Noruega e da Alemanha para estimular projetos de combate ao desmatamento e uso sustent\u00e1vel da floresta.\nAp\u00f3s sua elei\u00e7\u00e3o, diversos l\u00edderes mundiais manifestaram desejo de cooperar mais com o Brasil na \u00e1rea, em mais uma indica\u00e7\u00e3o de que o meio ambiente deve ganhar bastante espa\u00e7o na agenda de pol\u00edtica externa do pr\u00f3ximo governo.\nO primeiro-ministro do Canad\u00e1, Justin Trudeau, falou em \"fortalecer a parceria entre os pa\u00edses\" e \"avan\u00e7ar em prioridades compartilhadas \u2014 como proteger o meio ambiente\".\nJosep Borrell, chefe da diplomacia da Uni\u00e3o Europeia, disse que o bloco est\u00e1 comprometido em \"aprofundar e ampliar o relacionamento em todas as \u00e1reas de interesse m\u00fatuo, inclusive no com\u00e9rcio, no meio ambiente, nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e na agenda digital\".\nJ\u00e1 Rishi Sunak, primeiro-ministro do Reino Unido, falou em \"trabalhar juntos por quest\u00f5es que importam\", como \"a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do planeta\".\nPara Guilherme Casar\u00f5es, o maior investimento em diplomacia ambiental pode destravar um dos obst\u00e1culos que t\u00eam impedido a concretiza\u00e7\u00e3o do acordo entre Uni\u00e3o Europeia e Mercosul.\n\"A real viabilidade do acordo depende dos outros fatores, inclusive internos de pa\u00edses europeus que est\u00e3o fora do controle brasileiro, mas pelo menos o pretexto internacional mais \u00f3bvio que segurava sua assinatura \u2014 a quest\u00e3o ambiental \u2014 deve ser superado\", afirma.\nDireitos humanos\nPara a professora Leticia Pinheiro, o tema dos direitos humanos tamb\u00e9m deve ganhar mais espa\u00e7o na agenda externa do governo.\n\"Embora o Brasil tenha ficado um pouco isolado durante o governo Bolsonaro, o pa\u00eds teve um certo protagonismo na discuss\u00e3o sobre direitos humanos, no sentido de reverter decis\u00f5es anteriores e ir contra direitos e posi\u00e7\u00f5es que o pa\u00eds j\u00e1 havia defendido no passado\", diz.\n\"H\u00e1 uma expectativa de que esse protagonismo na dire\u00e7\u00e3o inversa dos direitos seja abandonado ou que o Brasil retome sua defesa por direitos relacionados \u00e0 quest\u00e3o reprodutiva e de g\u00eanero.\"\nPara a pesquisadora, isso deve ser feito dialogando com entidades da sociedade civil no Brasil, inclusive as religiosas, que t\u00eam ganhado um papel cada vez maior na pol\u00edtica nacional.\nGuerra na Ucr\u00e2nia\nApesar da dist\u00e2ncia f\u00edsica, \u00e9 inevit\u00e1vel que a guerra na Ucr\u00e2nia impacte a pol\u00edtica externa do governo Lula, pelo menos enquanto o conflito durar.\nO presidente eleito recebeu muitas cr\u00edticas por uma entrevista dada em maio \u00e0 revista americana Time, em que afirmou que o presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, \u00e9 t\u00e3o respons\u00e1vel quanto o presidente russo, Vladimir Putin, pelo conflito. \"Porque numa guerra n\u00e3o tem apenas um culpado\", declarou.\nApesar de em geral se manter neutro em confrontos como o que atinge o leste da Europa atualmente, o Brasil \u00e9 bastante dependente da R\u00fassia para a compra de fertilizantes \u2014 o pa\u00eds importa 85% dos fertilizantes que utiliza, e os russos respondem por 23% dessas importa\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia tamb\u00e9m mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas com Moscou por conta dos Brics.\nAo mesmo tempo, o Brasil tamb\u00e9m tem interesse em aprofundar as suas rela\u00e7\u00f5es com a Europa \u2014 e grande parte dos pa\u00edses europeus est\u00e3o apoiando a Ucr\u00e2nia.\nPara a professora Leticia Pinheiro, a tend\u00eancia \u00e9 que o pr\u00f3ximo governo mantenha uma estrat\u00e9gia semelhante \u00e0 adotada por Jair Bolsonaro nos \u00faltimos meses, tentando conciliar posi\u00e7\u00f5es.\n\"Ap\u00f3s algum tempo, o governo Bolsonaro conseguiu equilibrar seu papel com a R\u00fassia, condenando as a\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, mas chamando a aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional para as demandas de Moscou\", diz.\nSegundo a especialista, a diplomacia brasileira tem larga experi\u00eancia em se relacionar com for\u00e7as em conflito \u2014 e deve manter sua tradi\u00e7\u00e3o.", "Autor": "Da BBC News Brasil, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Julia Braun"}
{"T\u00edtulo": "Lula diz que trabalhadores de aplicativos precisam de prote\u00e7\u00e3o social", "Texto": "O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva disse nesta quinta-feira (4) que o Estado deve oferecer prote\u00e7\u00e3o social aos trabalhadores de aplicativos. Ele discursou na sede do Itamaraty, durante o relan\u00e7amento do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social Sustent\u00e1vel.\n\"N\u00e3o sou contra o trabalho em aplicativos\", disse o petista. \"A \u00fanica coisa que eu quero \u00e9 que o Estado garanta seguridade social para os trabalhadores\", declarou. O petista afirmou que \u00e9 necess\u00e1ria a busca por um mundo do trabalho \"mais civilizado\". Tamb\u00e9m falou em repensar as rela\u00e7\u00f5es de trabalho mediadas pelas plataformas.\nO tema foi recorrente na campanha presidencial do ano passado que levou Lula de volta ao Pal\u00e1cio do Planalto. Na segunda-feira, dia 1\u00ba de maio, o petista criou um grupo para discutir a regulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho por aplicativos.", "Autor": "Bras\u00edlia", "Data": "04/05/2023 13h07"}
{"T\u00edtulo": "Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a pede R$ 1 bilh\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia para refor\u00e7ar seguran\u00e7a na regi\u00e3o", "Texto": "O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Fl\u00e1vio Dino, reuniu-se nesta quinta-feira, 18, com o presidente do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), Aloizio Mercadante, a quem apresentou um plano para aumentar a presen\u00e7a das for\u00e7as de seguran\u00e7a na Amaz\u00f4nia. Para isso, Dino pretende usar pouco mais de R$ 1 bilh\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia, que \u00e9 gerido pelo BNDES.\nO investimento total no projeto, segundo o ministro, seria de R$ 2 bilh\u00f5es, dos quais \"R$ 600 (milh\u00f5es) ou 700 milh\u00f5es\" sairiam do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Criado em 2008, paralisado em 2019 e retomado neste ano, o Fundo Amaz\u00f4nia re\u00fane dinheiro doado por governos estrangeiros a ser investido em projetos de preven\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento, conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da floresta. O caixa atual \u00e9 de R$ 5,4 bilh\u00f5es.\n\"Fiz uma reuni\u00e3o com o presidente Aloizio Mercadante e toda a equipe do BNDES. Apresentamos um plano comum do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a com o Minist\u00e9rio da Defesa, visando, sobretudo, ampliar a presen\u00e7a no territ\u00f3rio. Esse \u00e9 o centro da estrat\u00e9gia, viabilizar recursos junto ao BNDES, e o presidente Mercadante foi muito receptivo a essa tese\", afirmou Dino, durante entrevista coletiva em Bras\u00edlia.\n\"Estamos pleiteando do BNDES algo em torno de R$ 1 bilh\u00e3o e alguma coisa, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a outros R$ 600 (milh\u00f5es) ou R$ 700 milh\u00f5es, e pretendemos um aporte total de R$ 2 bilh\u00f5es\", contou. \"O Fundo Amaz\u00f4nia pode aportar recursos nesse eixo chamado Comando e Controle, e foi essa a raz\u00e3o da nossa reuni\u00e3o t\u00e9cnica no BNDES\".\nO plano prev\u00ea o aumento de agentes de seguran\u00e7a na Amaz\u00f4nia e tamb\u00e9m de equipamentos na regi\u00e3o, com melhoria da infraestrutura na regi\u00e3o. \"Estamos pleiteando recursos para multiplicar bases fluviais, bases terrestres, multiplicar a presen\u00e7a no territ\u00f3rio com helic\u00f3pteros, drones, armamentos e avi\u00f5es e, com isso, conseguirmos enfrentar esse novo patamar do crime na Amaz\u00f4nia, que \u00e9 a criminalidade articulada com quadrilhas\", afirmou o ministro. \"Monitoramento satelital \u00e9 importante, intelig\u00eancia (\u00e9) vital, mas \u00e9 preciso presen\u00e7a f\u00edsica\", argumentou.\nSegundo Dino, invasores de terras ind\u00edgenas que resistem a sair de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental ocupadas ilegalmente s\u00e3o, em sua maioria, ligados a fac\u00e7\u00f5es criminosas. No in\u00edcio do m\u00eas, reportagem do Estad\u00e3o mostrou que, em meio ao aumento da viol\u00eancia na regi\u00e3o, o PCC atua como esp\u00e9cie de \"s\u00edndico do garimpo ilegal\" em terra Yanomami.\n\"Por que a desintrus\u00e3o do territ\u00f3rio Yanomami caminhou sem nenhuma morte durante meses, e durante as \u00faltimas semanas h\u00e1 confrontos armados? Porque exatamente setores que remanesceram no territ\u00f3rio s\u00e3o vinculados a fac\u00e7\u00f5es criminosas\", afirmou Dino. \"Uma das pessoas que em confronto faleceram tinha uma extensa ficha criminal vinculada a fac\u00e7\u00f5es. A nossa resposta \u00e9 comando e controle com presen\u00e7a territorial. A Pol\u00edcia Federal instalou uma base no Vale do Javari, e n\u00f3s queremos ampliar essa experi\u00eancia\", concluiu.\nDino apresentou um balan\u00e7o de a\u00e7\u00f5es recentes das for\u00e7as de seguran\u00e7a do governo federal na regi\u00e3o. Segundo ele, foram cumpridos 129 mandados de busca e apreens\u00e3o, 74 pessoas foram presas, R$ 183 milh\u00f5es de recursos provenientes do crime foram bloqueados e 465 equipamentos usados irregularmente foram destru\u00eddos ou inutilizados.", "Autor": "Rio", "Data": "19/05/2023 11h33"}
{"T\u00edtulo": "Var\u00edola dos macacos n\u00e3o \u00e9 mais uma emerg\u00eancia internacional de sa\u00fade, diz OMS", "Texto": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) declarou nesta quinta-feira, 11, que o surto da var\u00edola dos macacos tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais uma emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica (PHEIC), uma semana ap\u00f3s mudar o status para a pandemia da covid-19. O alerta havia sido feito em julho do ano passado diante do registro das primeiras infec\u00e7\u00f5es fora da \u00c1frica.\n\"Quase 90% menos casos foram relatados nos \u00faltimos tr\u00eas meses em compara\u00e7\u00e3o com os tr\u00eas meses anteriores\", disse Tedros Adhanom, diretor da OMS. \"No entanto, como no caso da covid, isso n\u00e3o significa que o trabalho acabou. Mpox continua a representar desafios significativos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica que precisam de uma resposta robusta, proativa e sustent\u00e1vel, enquanto saudamos a tend\u00eancia de queda dos casos globalmente.\"\nFoi a primeira vez que muitos casos foram relatados simultaneamente fora da \u00c1frica Ocidental ou Central, de onde a doen\u00e7a \u00e9 end\u00eamica. Do fim de abril do ano passado at\u00e9 ter\u00e7a-feira, 9, foram registradas 87.337 infec\u00e7\u00f5es e 140 mortes em 111 pa\u00edses, conforme o painel de dados da OMS.\nSegundo a organiza\u00e7\u00e3o, o Brasil foi um dos pa\u00edses mais afetados, com 10.920 casos, atr\u00e1s somente dos Estados Unidos, com 30.154. De todas as infec\u00e7\u00f5es, 16 evolu\u00edram resultaram em morte. O Brasil teve 12,5% de todas as notifica\u00e7\u00f5es da infec\u00e7\u00e3o\nNo \u00faltimo relat\u00f3rio sobre a doen\u00e7a, publicado neste quinta-feira, 11, a OMS destacou que as curvas epid\u00eamicas sugerem que o surto continua com baixos n\u00edveis de transmiss\u00e3o nas regi\u00f5es da Europa e das Am\u00e9ricas (da qual Brasil faz parte), e aumenta na regi\u00e3o do Pac\u00edfico Ocidental, com relatos de casos do Jap\u00e3o, China e Coreia do Sul.\nDesde o \u00faltimo boletim, em 27 de abril, houve 264 novos casos (alta de 0,3%) e 10 novas mortes relatadas - o total de casos pode ter sido influenciado por atraso na notifica\u00e7\u00e3o, de acordo com a OMS.\nPreocupa\u00e7\u00f5es\nEmbora haja decl\u00ednio de casos, ainda h\u00e1 transmiss\u00e3o e continua-se registrando um pequeno n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es e surtos menores em alguns pa\u00edses, destacou Nicola Low, epidemiologista integrante do comit\u00ea de emerg\u00eancia da OMS para a monkeypox. \"H\u00e1 incerteza sobre a probabilidade de um grande ressurgimento da infec\u00e7\u00e3o.\"\nA OMS mostrou particular preocupa\u00e7\u00e3o com pessoas que vivem com HIV, o v\u00edrus da Aids, n\u00e3o tratado. \"\u00c9 extremamente importante protegermos as pessoas vulner\u00e1veis, pessoas imunocomprometidas, particularmente, neste caso, pessoas que vivem com HIV n\u00e3o tratado ou n\u00e3o controlado, elas correm maior risco de doen\u00e7a grave e quando n\u00e3o s\u00e3o capazes de eliminar o v\u00edrus (da monkeypox), \u00e9 poss\u00edvel que o v\u00edrus continue evoluindo\", alertou Rosamund Lewis, l\u00edder t\u00e9cnica de combate \u00e0 var\u00edola dos macacos da OMS.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "11/05/2023 12h43"}
{"T\u00edtulo": "Concess\u00e3o da BR-163 \u00e9 transferida ao governo de Mato Grosso", "Texto": "O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e o governador de Mato Grosso, Mauro Mendes, oficializaram a transfer\u00eancia da concess\u00e3o de trecho da BR-163 para o governo do estado, que assumir\u00e1 as obras de duplica\u00e7\u00e3o da rodovia. O termo foi assinado nesta quinta-feira (4), no Pal\u00e1cio do Itamaraty, em Bras\u00edlia, onde Lula participava da reuni\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social Sustent\u00e1vel, o Conselh\u00e3o.\nA obra foi licitada em 2013, mas a empresa concession\u00e1ria n\u00e3o conseguiu honrar os compromissos e, segundo Mendes, acumulou d\u00edvidas de R$ 900 milh\u00f5es. A BR-163 \u00e9 um dos principais corredores de escoamento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria da regi\u00e3o central do Brasil.\nNot\u00edcias relacionadas:\nGoverno federal vai conceder rodovias do Paran\u00e1 \u00e0 iniciativa privada.\nInternet no campo pode elevar produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em at\u00e9 R$ 100 bi.\nCom des\u00e1gio de 8%, cons\u00f3rcio Via Brasil vence leil\u00e3o da BR-163/230.\nO governador explicou que a solu\u00e7\u00e3o encontrada, em di\u00e1logo com o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (ANTT), \u00e9 in\u00e9dita e, com ela, um ente subnacional passa a ser concession\u00e1rio do governo federal. Por meio da empresa estadual MT Par, o governo de Mato Grosso assumiu o controle acion\u00e1rio da concession\u00e1ria Rota do Oeste, que administra o trecho mato-grossense da BR-163.\n\"O ex-ministro da Fazenda [Economia], Paulo Guedes, sempre defendeu que as solu\u00e7\u00f5es deveriam vir pelo mercado e este caso \u00e9 um exemplo claro de que o mercado nem sempre \u00e9 capaz de construir as solu\u00e7\u00f5es que s\u00e3o boas para a sociedade. Foi preciso o estado entrar porque n\u00f3s aportamos nosso recurso n\u00e3o com o \u00fanico objetivo que tem o mercado privado, de ter lucro e ter rentabilidade. O lucro que n\u00f3s queremos l\u00e1 \u00e9 melhorar a log\u00edstica de Mato Grosso, \u00e9 destravar um gargalo na nossa log\u00edstica, \u00e9 salvar centenas de vidas que s\u00e3o perdidas pelo colapso que existe nessa rodovia, pela sua condi\u00e7\u00e3o estrutural e pelo grande volume de tr\u00e1fego que n\u00f3s temos\", disse Mauro Mendes.\nA iniciativa permite que as obras de melhoria na rodovia sejam realizadas de forma imediata, sem necessidade de passar por relicita\u00e7\u00e3o. O governo de Mato Grosso informou que investir\u00e1 R$ 1,6 bilh\u00e3o em dois anos.\nO cronograma de retomada das obras j\u00e1 foi estabelecido, com trechos priorit\u00e1rios considerando os pontos com maior n\u00famero de acidentes e pior fluidez no tr\u00e1fego. A proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de que ao menos 36 quil\u00f4metros de pistas duplicadas sejam entregues ainda no primeiro ano de concess\u00e3o. Tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de travessias urbanas em trechos da BR-163 na regi\u00e3o norte do estado.\nDe acordo com Mauro Mendes, o governo tem at\u00e9 oito anos para concluir a duplica\u00e7\u00e3o de 440 quil\u00f4metros de rodovia. A concess\u00e3o total s\u00e3o 850 quil\u00f4metros, sendo que 410 quil\u00f4metros de duplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram realizados. \"N\u00f3s temos at\u00e9 oito anos para fazer isso, mas o governo de Mato Grosso trabalha com a perspectiva de antecipar esse prazo e concluir todas as obras em at\u00e9 cinco anos\", disse.\nO ministro dos Transportes, Renan Filho, informou que outros estados podem aderir a esse modelo de transfer\u00eancia de concess\u00e3o e disse que o governo federal j\u00e1 est\u00e1 estudando a mesma solu\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o da BR-101 no Esp\u00edrito Santo.", "Autor": "", "Data": "04/05/2023 16h09"}
{"T\u00edtulo": "Alckmin sobre vacina\u00e7\u00e3o de Bolsonaro: 'Importante que haja investiga\u00e7\u00e3o'", "Texto": "O vice-presidente Geraldo Alckmin (PSB) afirmou hoje que \"\u00e9 importante que haja investiga\u00e7\u00e3o\" sobre a suspeita de adultera\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de vacina do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL).\nO que aconteceu?\nNesta manh\u00e3, a casa de Bolsonaro em Bras\u00edlia foi alvo de uma opera\u00e7\u00e3o de busca e apreens\u00e3o. A Pol\u00edcia Federal investiga se dados de vacina\u00e7\u00e3o do ex-presidente no SUS teriam sido fraudados para incluir o registro de imuniza\u00e7\u00e3o contra a covid-19 para poder entrar nos Estados Unidos no fim do ano passado.\nBolsonaro nega ter alterado cart\u00e3o de vacina e confirma celular apreendido\nBolsonaro pode ser preso? De vacina a joias, veja as investiga\u00e7\u00f5es em curso\nDe Lula a Valdemar Costa Neto, pol\u00edticos comentam opera\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro\n\u00c0 imprensa, Alckmin disse ter visto o caso pela televis\u00e3o e que a sociedade quer que seja investigado. Ele participou hoje de um evento que estimula desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia, no Pal\u00e1cio do Planalto, ao lado do presidente Lula (PT).\nO tenente-coronel Mauro Cid, ex-ajudante de ordens de Bolsonaro, e outros seguran\u00e7as do ex-presidente foram presos na opera\u00e7\u00e3o. Ao todo, a PF cumpriu 16 mandados de busca e apreens\u00e3o e seis de pris\u00e3o preventiva.\nA PF colheu ind\u00edcios que essa adultera\u00e7\u00e3o teria sido operacionalizada por um secret\u00e1rio municipal de Duque de Caxias (RJ), que tinha acesso ao sistema do SUS. Ele tamb\u00e9m foi alvo da opera\u00e7\u00e3o.\nLula participa de um almo\u00e7o com o alto comando do Ex\u00e9rcito no quartel-general, em Bras\u00edlia. Ele n\u00e3o quis comentar o caso na entrada. Mais cedo, convidou o general Marcos Ant\u00f4nio Amaro para assumir o GSI (Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional).\nAcho que o importante \u00e9 que haja investiga\u00e7\u00e3o e as quest\u00f5es sejam esclarecidas.\"\nGeraldo Alckmin, sobre caso Bolsonaro\nComo foi a opera\u00e7\u00e3o\nOs agentes da PF foram \u00e0 casa de Bolsonaro, em Bras\u00edlia, para cumprimento de mandados de busca e apreens\u00e3o, nesta manh\u00e3. Ele foi intimado para prestar depoimento. Ele foi intimado para prestar depoimento\nO celular do ex-presidente foi apreendido. Segundo Bolsonaro, seu aparelho n\u00e3o possui senha.\nAs inser\u00e7\u00f5es de dados falsos sobre as vacinas teriam ocorrido entre novembro de 2021 e dezembro de 2022, segundo a PF. O per\u00edodo contempla a gest\u00e3o de Marcelo Queiroga \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nO coronel do Ex\u00e9rcito Marcelo Costa C\u00e2mara e o deputado federal Gutemberg Reis (MDB) tamb\u00e9m foram alvos de mandado de busca.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "03/05/2023 12h54"}
{"T\u00edtulo": "Energia solar: placas podem contaminar solo, mas este projeto tem a solu\u00e7\u00e3o", "Texto": "Na comunidade rural Po\u00e7o da Cruz, no munic\u00edpio de Ibimirim, no semi\u00e1rido de Pernambuco, um projeto-piloto est\u00e1 promovendo a produ\u00e7\u00e3o de energia solar de forma mais ecol\u00f3gica e sustent\u00e1vel pelo chamado sistema agrofotovoltaico.\nDiferentemente do sistema tradicional, no qual as placas de capta\u00e7\u00e3o de energia solar s\u00e3o colocadas pr\u00f3ximas ao solo - o que inviabiliza o local para o plantio e ainda o contamina, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio fazer uso de herbicida para impedir que a vegeta\u00e7\u00e3o cres\u00e7a sobre as placas - esse sistema promove o uso inteligente e sustent\u00e1vel de todo o solo onde as placas s\u00e3o instaladas.\nRelacionadas\nJovem fez um o\u00e1sis no meio do sert\u00e3o do Piau\u00ed e diz: 'A seca foi criada'\nCientistas produzem g\u00e1s combust\u00edvel a partir do baga\u00e7o de ma\u00e7\u00e3 descartado\n'Quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia': Ela quer novo olhar da moda para o clima\nO sistema fixa as placas a 3 metros do ch\u00e3o, deixando o solo livre para ser trabalhado sem a aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas. A coloca\u00e7\u00e3o das placas mais altas permite o aproveitamento do solo para o cultivo de alimentos, a cria\u00e7\u00e3o animal e outras experi\u00eancias sustent\u00e1veis.\nO projeto de Po\u00e7o da Cruz quer demonstrar que se essa t\u00e9cnica pudesse ser aplicada em parques de grande porte, com centenas de hectares, ela evitaria o despejo de litros de herbicida no solo e ainda possibilitaria a combina\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de energia solar com o cultivo de alimentos.\nO sistema agrofotovoltaico vem contribuindo com a seguran\u00e7a alimentar de estudantes e profissionais da Escola T\u00e9cnica em Agroecologia. Em uma \u00e1rea de 24 m\u00b2, h\u00e1 dez placas instaladas a tr\u00eas metros do ch\u00e3o, que produzem energia solar. A mesma \u00e1rea tem tamb\u00e9m cria\u00e7\u00e3o de peixes, cultivo de hortali\u00e7as org\u00e2nicas, cria\u00e7\u00e3o de galinhas e produ\u00e7\u00e3o de compostagem.\nCom calhas fixadas nas placas, o equipamento ainda permite captar \u00e1gua da chuva que \u00e9 armazenada em uma cisterna\nImagem: Fabiana Gomes\nA iniciativa, que \u00e9 a primeira implementada no estado de Pernambuco, \u00e9 do Servi\u00e7o de Tecnologia Alternativa (Serta), e funciona da seguinte forma: debaixo das placas solares est\u00e1 instalado um tanque de aquaponia com peixes e cria\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e verduras. Essa t\u00e9cnica permite a cria\u00e7\u00e3o de peixes e esp\u00e9cies vegetais ao mesmo tempo, garantindo a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Para a regi\u00e3o do sert\u00e3o, onde a \u00e1gua \u00e9 mais escassa, esse tipo de solu\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante eficiente.\nAbaixo do tanque est\u00e3o instalados galinheiros que abrigam animais 'caipiras', que na regi\u00e3o s\u00e3o conhecidos por galinhas de capoeiras. Os res\u00edduos produzidos por elas v\u00e3o para uma composteira, s\u00e3o transformados em adubo e voltam para a terra garantindo nutri\u00e7\u00e3o ao solo e fechando um ciclo sustent\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o.\nDiversidade e sustentabilidade\nA diversidade no local \u00e9 grande. A \u00e1rea onde est\u00e1 sendo desenvolvido o projeto-piloto tem r\u00facula, alface, chic\u00f3ria, couve, cebolinha, alho-por\u00f3, coentro, manjeric\u00e3o e tomate. Nenhuma das planta\u00e7\u00f5es recebe agroqu\u00edmicos.\nSegundo o professor Sebasti\u00e3o Alves, que desenvolveu o projeto para o Serta, al\u00e9m da sustentabilidade ambiental, o miniparque agrofotovoltaico combate um problema que a popula\u00e7\u00e3o sente na barriga.\n\"N\u00f3s temos no Brasil 33 milh\u00f5es de pessoas passando fome e pode at\u00e9 ter mais. Ent\u00e3o, em primeiro lugar, esse projeto minimiza esse problema. Essa \u00e1rea \u00e9 pequena, tem 24 m\u00b2, mas \u00e9 capaz de atender parte da necessidade alimentar de uma fam\u00edlia de at\u00e9 seis pessoas.\"\nEm cada tanque de mil litros podem ser criados at\u00e9 100 peixes, que est\u00e3o prontos para serem colhidos ap\u00f3s sete meses\nImagem: Fabiana Gomes\nQuanto maior a \u00e1rea, maior \u00e9 a capacidade e a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o. Se os sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia solar aderissem ao modelo agrofotovoltaico, grandes extens\u00f5es de terra que hoje abrigam as placas e recebem herbicidas poderiam ser otimizadas no cultivo de alimentos e animais e ainda deixariam de poluir o solo.\nEnquanto a energia solar aciona os geradores, os alimentos geram energia para o aprendizado dos estudantes. Aproveitando os espa\u00e7os a\u00e9reo e terrestre, o sistema agrofotovoltaico alimenta os geradores que mant\u00eam a escola da comunidade em funcionamento.\nUm dos grandes problemas do semi\u00e1rido ainda \u00e9 a escassez de recursos h\u00eddricos. Esse sistema \u00e9 bom porque otimiza ao m\u00e1ximo a \u00e1gua, usando os tanques de peixes na irriga\u00e7\u00e3o das hortali\u00e7as.\nSebasti\u00e3o Alves, professor\nCom calhas fixadas nas placas, o equipamento ainda permite captar \u00e1gua da chuva que \u00e9 armazenada em uma cisterna. Al\u00e9m das longas estiagens, a desertifica\u00e7\u00e3o, quer dizer a perda da capacidade produtiva do solo, \u00e9 outro efeito das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que mais afeta o semi\u00e1rido. Por essa raz\u00e3o, o sistema agrofotovoltaico mostra-se bastante vi\u00e1vel para minimizar esses efeitos na regi\u00e3o.\nProdu\u00e7\u00e3o sem desperd\u00edcio\nNo vocabul\u00e1rio do sistema agrofotovoltaico, as palavras desperd\u00edcio e improviso n\u00e3o existem. A tecnologia \u00e9 dimensionada de acordo com a necessidade de consumo familiar. Cada tanque de peixe e sistema de cultivo de alimento \u00e9 montado conforme este h\u00e1bito de consumo da fam\u00edlia. No caso desta unidade piloto, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 destinada a refor\u00e7ar a alimenta\u00e7\u00e3o de estudantes e profissionais da escola.\n\"Em cada tanque com capacidade de at\u00e9 1 mil litros podem ser criados at\u00e9 100 peixes. Ap\u00f3s sete meses, os peixes alcan\u00e7am 500g e j\u00e1 podem ser colhidos. As fam\u00edlias calculam a quantidade que v\u00e3o precisar consumir, retiram e colocam o mesmo n\u00famero de peixes de volta \u00e0 caixa, em tamanho menor\", explica Alves.\nO miniparque agrofotovoltaico pode ser um importante aliado no combate \u00e0 inseguran\u00e7a alimentar\nImagem: Fabiana Gomes\nCom as verduras e hortali\u00e7as ocorre o mesmo, e as fam\u00edlias calculam a m\u00e9dia de alimentos que ser\u00e1 preciso consumir para calcular a quantidade de sementeiras necess\u00e1rias para repor os alimentos. \"N\u00f3s apresentamos uma lista do que pode ser cultivado, as fam\u00edlias escolhem e informam a sua necessidade de consumo.\", diz o professor.\nCom um consumo planejado e variedade de nutrientes, as fam\u00edlias passam por um processo de reeduca\u00e7\u00e3o alimentar e de cultura de consumo, afirma Sebasti\u00e3o Alves. Elas t\u00eam o peixe, uma fonte de prote\u00edna, as fibras, vitaminas e minerais provenientes das verduras e legumes. O professor assegura que esse sistema pode ser replicado em \u00e1reas urbanas e mais populosas, afetadas pela inseguran\u00e7a alimentar.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para Ecoa, do Recife", "Data": "Adriana Am\u00e2ncio"}
{"T\u00edtulo": "\"Brasileiros n\u00e3o passam fome porque t\u00eam mangas nas cidades\", diz ministra", "Texto": "A fala da ministra Tereza Cristina foi feita em abril de 2019. Portanto, n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o aumento dos pre\u00e7os da carne no pa\u00eds, ocorrido no fim do ano devido \u00e0 alta nas exporta\u00e7\u00f5es para a China\nA ministra da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, Tereza Cristina (DEM), afirmou nesta ter\u00e7a-feira (9) que os brasileiros n\u00e3o passam muita fome porque t\u00eam \"manga nas cidades\". A frase foi dita durante um depoimento de Cristina na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara dos Deputados.\n\"Agricultura para pa\u00edses que tiveram guerra, que passaram fome, \u00e9 quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional. N\u00f3s nunca tivemos guerra, n\u00f3s n\u00e3o passamos muita fome porque temos manga nas nossas cidades, n\u00f3s temos um clima tropical. N\u00f3s temos mis\u00e9ria, e precisamos tirar o povo da mis\u00e9ria\", disse a ministra.\nVEJA TAMB\u00c9M\nFunai realiza expedi\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia para tratar de tens\u00e3o entre grupos ind\u00edgenas\nTerras ind\u00edgenas sofrem com invas\u00f5es sob diretriz de Bolsonaro\nEscrit\u00f3rio em Israel \u00e9 \"meio-termo\", diz ministra da Agricultura\nQuem n\u00e3o estiver satisfeito com o MEC ser\u00e1 tirado, diz novo ministro\nAl\u00e9m da fome no pa\u00eds, Cristina foi questionada por parlamentares sobre diversos assuntos direta ou indiretamente atrelados \u00e0 pasta. Entre os temas abordados, a ministra falou sobre os pagamentos por servi\u00e7os ambientais (PSA), instrumento que tem como objetivo fomentar a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e a biodiversidade e amenizar os efeitos do aquecimento global.\nCristina se mostrou entusiasta da ferramenta, que j\u00e1 conta com alguns projetos de lei aprovados, como o Bolsa Verde, promulgado em 2011. \"Vamos ter que por em pr\u00e1tica o mais r\u00e1pido poss\u00edvel\", disse. Ainda sobre os PSA, a ministra disse que o Brasil precisa \"transformar a preserva\u00e7\u00e3o em um neg\u00f3cio\".\nPara referir-se \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a ministra fez uma analogia com um apartamento. \"Os produtores t\u00eam uma import\u00e2ncia muito grande na preserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 ele que tem a obriga\u00e7\u00e3o de preservar. [A porcentagem que deve ser preservada] \u00e9 muito grande, \u00e9 como voc\u00ea ter um apartamento de tr\u00eas quartos e s\u00f3 poder usar metade de um, e ainda paga por isso\", argumentou.\nTratamento a ind\u00edgenas\nA titular da pasta tamb\u00e9m foi questionada pelos parlamentares sobre a Medida Provis\u00f3ria 870, que reorganizou os minist\u00e9rios e suas atribui\u00e7\u00f5es. A MP transferiu a compet\u00eancia para identificar, delimitar e demarcar as terras ind\u00edgenas da Funai (Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio) para o minist\u00e9rio da Agricultura.\nA atribui\u00e7\u00e3o gerou cr\u00edticas de diversos segmentos da sociedade, que enxergam um conflito de interesses entre o setor produtivo e as demarca\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Com a medida, a Funai foi ainda retirada da estrutura do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e passou para o Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, comandado pela ministra Damares Alves.\nOrganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas como a Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Brasil (Apib) e o Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (Cimi) entraram com uma representa\u00e7\u00e3o na Procuradoria Geral da Rep\u00fablica para que o \u00f3rg\u00e3o questione a MP.\nO Partido Socialista Brasileiro (PSB) tamb\u00e9m questionou a medida por meio de uma A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI) no Supremo Tribunal Federal (STF). O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) emitiu parecer no come\u00e7o de mar\u00e7o onde classifica a MP 870 como inconstitucional.\n\"A pol\u00edtica indigenista institu\u00edda pela MP e pelos decretos afronta o estatuto constitucional ind\u00edgena e viola o direito dos povos origin\u00e1rios \u00e0 consulta pr\u00e9via\", afirmou o MPF em nota.\n\"N\u00e3o faremos nada de diferente do que est\u00e1 nas leis\", disse Tereza Cristina sobre a MP.\n\"Respeito muito as comunidades ind\u00edgenas, eu discordo n\u00e3o dos ind\u00edgenas, mas daqueles que os manipulam. Recebo \u00edndios no minist\u00e9rio toda a semana. T\u00eam \u00edndios no Anhagaba\u00fa, na Lagoa Rodrigo de Freitas, n\u00e3o podemos aplicar a todos o mesmo tratamento\", afirmou a ministra.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "Alex Tajra"}
{"T\u00edtulo": "Cidade gelada dos EUA vira ref\u00fagio em tempos de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "Texto": "De p\u00e9 na margem congelante do lago Superior, com o gelo derretido refletindo o sol no norte do estado de Minnesota, Christina Welch lembra o que a levou a trocar os vinhedos do norte temperado da Calif\u00f3rnia, no oeste dos EUA, pela cidade gelada de Duluth.\nEm 2017, um inc\u00eandio florestal se aproximou perigosamente de onde ela morava, no condado de Sonoma. Dois anos depois, enquanto visitava Duluth por recomenda\u00e7\u00e3o de um amigo, outro inc\u00eandio for\u00e7ou seus pais a deixarem sua casa.\nEssa \"foi a gota d'\u00e1gua\", diz Welch, de 40 anos, \u00e0 AFP.\nLocalizada no extremo norte dos Estados Unidos, Duluth \u00e9 conhecida pelos invernos extremamente frios e nevados, impulsionados pelos ventos fortes que sopram do lago Superior.\nMas, apesar do entorno desafiador, esta cidade de 86.000 habitantes come\u00e7a a ganhar fama como uma esp\u00e9cie de ref\u00fagio para aqueles que fogem dos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nOs inc\u00eandios florestais, que segundo cientistas se tornaram mais frequentes e potentes em todo o mundo por causa do aquecimento global, tamb\u00e9m convenceram John Jenkins a trocar as praias douradas da Calif\u00f3rnia pela costa gelada de Duluth.\n\"O ar tem mais cheiro de limpo. A \u00e1gua \u00e9 uma das melhores do mundo. \u00c9 muito limpa, pura, bel\u00edssima\", afirma Jenkins, de 38 anos, \u00e0 AFP, dentro do restaurante que comprou na cidade e reformou.\nAt\u00e9 mesmo nos dias de inverno, quando as temperaturas caem abaixo dos -29 graus Celsius, Welch e Jenkins n\u00e3o se arrependem de suas decis\u00f5es.\nE a fam\u00edlia de Jenkins s\u00f3 aumentou. Desde que se mudou para c\u00e1 com a esposa, teve dois filhos e v\u00e1rios familiares se juntaram ao casal.\nEm todo o mundo, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 provocaram o deslocamento involunt\u00e1rio de milhares de pessoas. Mas Jenkins e Welch tamb\u00e9m poderiam ser considerados \"migrantes clim\u00e1ticos\".\nEles fazem parte de um grupo pequeno, mas potencialmente crescente, de pessoas para as quais as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, somadas a fatores tradicionais como qualidade de vida, oportunidades de trabalho e os pre\u00e7os da moradia influem na escolha do lugar para viver.\n- O \"novo petr\u00f3leo\" -\nJesse Keenan, professor associado de bens imobili\u00e1rios sustent\u00e1veis na Universidade de Tulane, \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte do alvoro\u00e7o recente em torno de Duluth.\nEspecialista em urbanismo e adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, Keenan come\u00e7ou h\u00e1 alguns anos a pesquisar onde os americanos preocupados com o clima gostariam de viver.\nAssim, identificou v\u00e1rias cidades, incluindo Buffalo, no norte do estado de Nova York (leste), e Detroit, em Michigan (nordeste).\nMas Duluth, uma cidade historicamente industrial com muitos im\u00f3veis baratos e de alta qualidade, se beneficiou \"de muitos anos de investimento do estado de Minnesota para tentar promover uma economia sustent\u00e1vel\", explicou.\nA proximidade com o lago Superior oferece outra vantagem.\n\"A \u00e1gua doce \u00e9 o novo petr\u00f3leo\", afirma Keenan.\nAt\u00e9 agora, muitos moradores parecem dispostos a ter mais vizinhos se os rec\u00e9m-chegados conseguirem se adaptar.\n\"Acho maravilhoso\", diz Lezlie Oachs, una aposentada de 65 anos. \"Mas teriam que se acostumar ao fato de que faz frio aqui quase todo o tempo\", refor\u00e7a.\n- \"Otimistas clim\u00e1ticos\" -\nAs autoridades locais adotam um tom claramente diferente sobre a popularidade crescente da cidade.\n\"Parece que ainda estamos colocando nossas m\u00e1scaras de oxig\u00eanio. N\u00e3o estamos prontos para ajudar o passageiro que est\u00e1 ao nosso lado e, no entanto, o clima nos pede a fazer isso. E isso \u00e9 muito\", exemplifica.\nAl\u00e9m disso, Larson considera um tanto \"predador\" executar uma \"estrat\u00e9gia de marketing\" baseada nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na Calif\u00f3rnia ou em outros locais, dizendo, \"sinto muito... Mas voc\u00ea pode vir para c\u00e1 porque \u00e9 mais fresco junto do lago\".\nKeenan argumenta que esta \u00e9 a forma incorreta de ver as coisas.\n\"As pessoas v\u00e3o vir de uma forma ou de outra, sem importar o que se fa\u00e7a\", destaca.\nO gabinete de Larson se recusou a falar com a AFP.\nO desafio que Duluth enfrenta \"\u00e9 muito simples\" e h\u00e1 duas op\u00e7\u00f5es, segundo Keenan:\nOu a cidade pode \"promover o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel\", com os investimentos em habita\u00e7\u00e3o e transporte de que precisa, ou o crescimento - desejado ou for\u00e7ado - vai acontecer da forma tradicional, com uma expans\u00e3o dependente do autom\u00f3vel e os moradores mais pobres v\u00e3o acabar sendo exclu\u00eddos em uma esp\u00e9cie de \"gentrifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica\".\nDuluth \u00e9 um lugar para \"otimistas clim\u00e1ticos\", pessoas que \"acreditam que podemos fazer isso, que podemos descarbonizar o mundo\".\nMas at\u00e9 mesmo o especialista tem suas preocupa\u00e7\u00f5es.\n\"\u00c9 uma regi\u00e3o linda do pa\u00eds. E tem um dom\u00ednio ecol\u00f3gico muito sens\u00edvel\", afirma Keenan, com uma advert\u00eancia: um auge de Duluth \"pode piorar as coisas, se n\u00e3o for bem feito\".\niba/nro/des/llu/atm/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "17/05/2023 17h58"}
{"T\u00edtulo": "Fundo Amaz\u00f4nia e fim de desmate podem render R$ 95 bi em dez anos", "Texto": "A reativa\u00e7\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia e a guinada na pol\u00edtica ambiental com a mudan\u00e7a de governo dever\u00e3o aumentar os fluxos de financiamento para preserva\u00e7\u00e3o florestal e combate ao desmatamento. O Fundo Amaz\u00f4nia tem cerca de R$ 3,7 bilh\u00f5es e poder\u00e1 receber novas doa\u00e7\u00f5es.\nA nova pol\u00edtica ambiental poder\u00e1 facilitar o lan\u00e7amento de cr\u00e9ditos de carbono nos mercados volunt\u00e1rios e o acesso a recursos de outras iniciativas, como a Coaliz\u00e3o Leaf, com US$ 1,5 bilh\u00e3o (R$ 8 bilh\u00f5es) em doa\u00e7\u00f5es de governos e corpora\u00e7\u00f5es.\nMarina Silva nomeia presidentes interinos do Ibama e ICMBio; veja\nLula oficializa candidatura de Bel\u00e9m para sediar c\u00fapula do clima COP30 em 2025\nO 'hist\u00f3rico' acordo internacional para proteger parcela do planeta para a natureza\nSe a oferta de recursos pode aumentar, o potencial do Brasil \u00e9 gigantesco. Considerando o pre\u00e7o m\u00ednimo de US$ 10 por cr\u00e9dito de carbono (um cr\u00e9dito \u00e9 igual a evitar a emiss\u00e3o de uma tonelada de gases do efeito estufa na atmosfera), a elimina\u00e7\u00e3o do desmatamento, legal e ilegal, na Amaz\u00f4nia permitiria ao Pa\u00eds levantar US$ 18,2 bilh\u00f5es (cerca de R$ 95,3 bilh\u00f5es) em dez anos.\nA estimativa est\u00e1 em relat\u00f3rio de junho, elaborado por pesquisadores da organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos Fundo de Defesa Ambiental (EDF) para o projeto Amaz\u00f4nia 2030, e foi feita o com base no pre\u00e7o m\u00ednimo oferecido pela Coaliz\u00e3o Leaf.\nA Coaliz\u00e3o Leaf (sigla, em ingl\u00eas, para Reduzindo Emiss\u00f5es pela Acelera\u00e7\u00e3o do Financiamento Florestal), uma parceria p\u00fablico-privada, foi lan\u00e7ada em abril de 2021. O lan\u00e7amento foi feito na confer\u00eancia ambiental chamada pelo presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, que marcou a guinada na pol\u00edtica americana para o setor. A meta era amealhar US$ 1 bilh\u00e3o at\u00e9 o fim daquele ano, na COP-26, c\u00fapula clim\u00e1tica das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nDoa\u00e7\u00f5es de Estados Unidos, Reino Unido e Noruega, entre os governos, e de multinacionais como Amazon, Nestl\u00e9, Unilever, Bayer, McKinsey, Boston Consulting Group, Salesforce, Airbnb e GSK foram as primeiras. Um ano depois, a coaliz\u00e3o chegou \u00e0 COP-27, no Egito, com US$ 1,5 bilh\u00e3o.\nDo lado dos governos, a Coreia do Sul aderiu. Entre as companhias, a cadeia de moda H&M e a Volkswagen foram as mais recentes ades\u00f5es, num grupo que agora tem 27 corpora\u00e7\u00f5es, incluindo companhias que ainda ser\u00e3o anunciadas.\nO valor obtido com a floresta preservada, indica o c\u00e1lculo, pode saltar a US$ 26 bilh\u00f5es (R$ 136,1 bilh\u00f5es) em dez anos se, de 2027 a 2031, o pre\u00e7o m\u00e9dio do cr\u00e9dito for a US$ 15.\nA Coaliz\u00e3o Leaf \u00e9 uma iniciativa de REDD+ (sigla para \"reduzindo emiss\u00f5es por desflorestamento e degrada\u00e7\u00e3o florestal\"). A l\u00f3gica \u00e9 formar fundos para recompensar financeiramente pa\u00edses emergentes pela redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases associados ao desmate, remunerando governos nacionais ou subnacionais por manterem suas florestas em p\u00e9.\nVerba\nO Fundo Amaz\u00f4nia, operado pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), apoia projetos de preserva\u00e7\u00e3o, desenvolvimento sustent\u00e1vel ou combate ao desmate ilegal. Eles s\u00e3o propostos por governos, institui\u00e7\u00f5es de ensino ou entidades sem fins lucrativos, que reduzam emiss\u00f5es de gases estufa associadas ao desflorestamento. O BNDES seleciona quem recebe verba, conforme crit\u00e9rios definidos pelos doadores.\nA Coaliz\u00e3o Leaf tem um modelo diferente. O objetivo \u00e9 remunerar os resultados apresentados, ou seja, investir recursos para a compra de cr\u00e9ditos de carbono gerados por redu\u00e7\u00f5es nas emiss\u00f5es de gases, certificados conforme diversos crit\u00e9rios. Integrantes da coaliz\u00e3o apresentam a proposta para receber financiamento, ap\u00f3s comprovar que reduziram as emiss\u00f5es, com a ado\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de medidas.\nPor isso, diz Juliana Santiago, diretora da Emergent, institui\u00e7\u00e3o americana sem fins lucrativos que coordena a coaliz\u00e3o, Fundo Amaz\u00f4nia e Leaf podem ser complementares.\nEstados da Amaz\u00f4nia e at\u00e9 a Uni\u00e3o poder\u00e3o apresentar propostas para receber financiamento por a\u00e7\u00f5es que tenham sido apoiadas antes pelo Fundo Amaz\u00f4nia. Com o projeto conclu\u00eddo, o resultado do corte de emiss\u00f5es pode servir de proposta para financiamento da Leaf, ap\u00f3s comprova\u00e7\u00e3o.\n\"Isso mant\u00e9m o ciclo de financiamento clim\u00e1tico de forma permanente e positiva para o Brasil\", diz Juliana, funcion\u00e1ria licenciada do BNDES e chefe do departamento respons\u00e1vel pelo Fundo Amaz\u00f4nia de 2013 a 2018.\nNa COP-27, houve assinatura de \"cartas de inten\u00e7\u00e3o\" com quatro Estados - Amap\u00e1, Amazonas, Mato Grosso e Par\u00e1.\nIsolamento\nDe 2019 a 2022, o Brasil se isolou nos debates clim\u00e1ticos globais diante da escalada de crimes ambientais no Pa\u00eds e da postura da gest\u00e3o Jair Bolsonaro (PL). Com a troca de governo, diversos pa\u00edses j\u00e1 manifestaram interesse de colaborar de novo.\nApesar das ofertas de ajuda estrangeira, tem crescido a press\u00e3o sobre pa\u00edses ricos por mais verbas para ajudar na mitiga\u00e7\u00e3o de impactos do aquecimento global.", "Autor": "Rio", "Data": "Vinicius Neder"}
{"T\u00edtulo": "ONU: 258 milh\u00f5es de pessoas precisaram de ajuda alimentar de emerg\u00eancia em 2022", "Texto": "Um total de 258 milh\u00f5es de pessoas precisaram de ajuda alimentar de emerg\u00eancia em 2022, devido aos conflitos, crises econ\u00f4micas e cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas, um n\u00famero muito superior aos 193 milh\u00f5es do ano anterior, alertaram v\u00e1rias ag\u00eancias da ONU.\nO relat\u00f3rio mundial sobre as crises alimentares \u00e9 \"uma dura cr\u00edtica \u00e0 humanidade, incapaz de avan\u00e7ar para eliminar a fome, o objetivo de desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00famero dois da ONU\", lamentou o secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ant\u00f3nio Guterres.\nA inseguran\u00e7a alimentar aguda aumentou pelo quarto ano consecutivo, com milh\u00f5es de pessoas \"sofrendo uma fome t\u00e3o severa que amea\u00e7a diretamente sua vida\", destaca uma rede de 17 entidades, que inclui a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura (FAO), o Programa Mundial de Alimentos (PMA) e a Uni\u00e3o Europeia (UE).\nO relat\u00f3rio inclui 58 pa\u00edses, cinco a mais que o estudo anterior, o que contribuiu para o aumento dos n\u00fameros.\nA inseguran\u00e7a alimentar aguda \"permanece em um n\u00edvel inaceit\u00e1vel\", em particular na Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Eti\u00f3pia, Afeganist\u00e3o, Nig\u00e9ria e I\u00eamen, alerta o documento.\n\"Os conflitos continuam sendo o principal motor das crises alimentares\", destaca a FAO, mas as recess\u00f5es econ\u00f4micas, decorrentes da pandemia de covid-19 e da guerra na Ucr\u00e2nia, tiveram consequ\u00eancias graves em v\u00e1rios pa\u00edses em 2022.\nOs fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos extremos relacionados com a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, como a seca hist\u00f3rica na regi\u00e3o do Chifre da \u00c1frica ou as inunda\u00e7\u00f5es no Paquist\u00e3o, tamb\u00e9m agravaram a situa\u00e7\u00e3o alimentar.\ncla/ico/vk/es/avl/fp\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "03/05/2023 06h16"}
{"T\u00edtulo": "Presidente dos Correios prev\u00ea lucro de R$ 1,5 bilh\u00e3o em 2022 e anuncia PDV", "Texto": "General da reserva, ex-ministro do governo de Jair Bolsonaro e presidente dos Correios at\u00e9 dia 31 de dezembro, Floriano Peixoto afirmou, em entrevista \u00e0 coluna, que deixa o comando da estatal ap\u00f3s tr\u00eas anos com a \"miss\u00e3o cumprida\".\n\"Hoje temos um Correios economicamente sustent\u00e1vel, competitivo, eficiente e, ap\u00f3s anos de revezes, lucrativo\", disse.\nSegundo o general, no ano passado, a estatal registrou o melhor resultado dos \u00faltimos 22 anos, com um lucro de R$ 3,7 bilh\u00f5es, o que possibilitou o pagamento de dividendos ao governo, na ordem de R$ 260 milh\u00f5es, e tamb\u00e9m aumento para os empregados.\n\"Para este ano, a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de R$ 1,5 bilh\u00e3o no resultado recorrente - valor que reflete a realidade mundial do e-commerce p\u00f3s-pandemia\", afirmou.\nO general afirmou ainda que, quando assumiu a empresa, em junho de 2019, a situa\u00e7\u00e3o da estatal era \"extremamente cr\u00edtica\". \"Uma institui\u00e7\u00e3o como os Correios, com a sua centen\u00e1ria hist\u00f3ria e reconhecida relev\u00e2ncia para o Pa\u00eds, estava \u00e0 beira de se tornar dependente do Tesouro Nacional\", disse.\n\"Al\u00e9m do preju\u00edzo que essa condi\u00e7\u00e3o traria ao er\u00e1rio, da ordem de R$ 18 bilh\u00f5es, era preciso considerar, tamb\u00e9m, a qualidade dos servi\u00e7os prestados aos brasileiros. Resgat\u00e1-la, ent\u00e3o, passou a ser n\u00e3o apenas uma miss\u00e3o, mas uma necessidade\", completou.\nNa avalia\u00e7\u00e3o do presidente da estatal, a gest\u00e3o Bolsonaro deixar\u00e1 a empresa \"em condi\u00e7\u00f5es muito melhores do que em 2019\". \"Deixaremos para a pr\u00f3xima gest\u00e3o um planejamento elaborado de maneira estritamente t\u00e9cnica, com foco no crescimento e na moderniza\u00e7\u00e3o dos Correios\".\nApesar de o general exaltar sua passagem pela estatal, os Correios s\u00e3o lucrativos e, nos \u00faltimos 20 anos, repassaram 73% dos resultados positivos acumulados ao seu \u00fanico acionista, o governo federal. Entre 2001 e 2020, foram 16 anos de lucro e quatro de preju\u00edzo.\nPT critica programa de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria\nEm 2 de janeiro vai come\u00e7ar um PDV (programa de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria) nos Correios.\nA decis\u00e3o foi criticada por Paulo Bernardo, coordenador do grupo t\u00e9cnico de Comunica\u00e7\u00f5es na transi\u00e7\u00e3o do presidente eleito Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT). Ele disse ao UOL que a atual gest\u00e3o deveria deixar a nova diretoria assumir para, s\u00f3 ent\u00e3o, planejar a reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa, j\u00e1 que caber\u00e1 ao novo governo lidar com o processo de desligamentos da empresa.\n\"Se voc\u00ea n\u00e3o vai realizar [o programa de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria], deixa a nova diretoria assumir\", afirmou o ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es no governo Dilma Rousseff (2011 a 2015) e do Planejamento na segunda gest\u00e3o Lula (2005 a 2011).\nFloriano Peixoto, no entanto, argumenta que o PDV obedece a um planejamento cujo cronograma come\u00e7ou em 2022, com a publica\u00e7\u00e3o do Edital, de forma que os desligamentos ocorram em fevereiro de 2023.\nSegundo o atual presidente, o programa responde \"a vontade dos empregados, dentro do car\u00e1ter volunt\u00e1rio\". O prazo para os funcion\u00e1rios se inscreverem no PDV vai at\u00e9 24 de janeiro de 2023.\nSem privatiza\u00e7\u00e3o\nConforme mostrou o UOL, o PT n\u00e3o pretende continuar o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da estatal. Segundo Paulo Bernardo, \"ningu\u00e9m quer disputar o mercado da Amaz\u00f4nia\". \"As empresas querem discutir a privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios para tirar o concorrente do Rio e de S\u00e3o Paulo\", disse.\nA privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios foi iniciada no governo Bolsonaro, mas est\u00e1 parada no Senado.\nNa avalia\u00e7\u00e3o de Paulo Bernardo, uma empresa privada n\u00e3o manteria a capilaridade atual dos Correios, que possui ag\u00eancia em todos as cidades do pa\u00eds e entregam correspond\u00eancia em qualquer lugar.\nQuestionado qual a sua opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o, o atual presidente da estatal afirmou que \"n\u00e3o h\u00e1 nada o que acrescentar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual, com os estudos encerrados e o PL no Senado\". O general disse ainda que o assunto deveria ser tratado no Minist\u00e9rio da Economia.", "Autor": "e Let\u00edcia Casado, do UOL em Bras\u00edlia", "Data": "20/12/2022 12h26"}
{"T\u00edtulo": "Consumo de cerveja cresce 6% na It\u00e1lia em 2022", "Texto": "ROMA, 19 MAI (ANSA) - O consumo de cerveja na It\u00e1lia cresceu 6% em 2022, na compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior, e a produ\u00e7\u00e3o nacional subiu 3,3%, informou um relat\u00f3rio da maior associa\u00e7\u00e3o do setor, AssoBirra, divulgado \u00e0 imprensa.   \n\nO documento ainda mostra um aumento de 10% nas importa\u00e7\u00f5es da bebida, em um total de 7,8 milh\u00f5es de hectolitros e pontua que essa alta \u00e9 mais sustent\u00e1vel do que no aumento da produ\u00e7\u00e3o da cerveja local.   \n\nSegundo a AssoBirra, a produ\u00e7\u00e3o italiana no ano passado foi de 18,4 milh\u00f5es de hectolitros, superando a produ\u00e7\u00e3o de 2021, que foi de 17,8 milh\u00f5es de hectolitros. J\u00e1 as exporta\u00e7\u00f5es das marcas italianas ficaram um pouco abaixo do recorde de 2021, sendo enviados 3,8 milh\u00f5es de hectolitros (contra 3,9 mi). Os maiores importadores foram Reino Unido (48,2% do total), seguido por Estados Unidos (9,1%), Fran\u00e7a e Pa\u00edses Baixos (4,3% cada) e Alb\u00e2nia (4,2%).   \n\nAtualmente, o setor cervejeiro gera quase 120 mil empregos em cerca de 850 empresas, com um valor total de 9,4 bilh\u00f5es de euros (equivalente a 0,53% do PIB). (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "19/05/2023 16h14"}
{"T\u00edtulo": "Ultra fast fashion na terra da alta-costura: Shein inaugura loja em Paris e causa pol\u00eamica", "Texto": "Shein, a gigante chinesa de ultra fast fashion com vendas online, agora tem mais uma \"vitrine f\u00edsica\" em Paris. A marca inaugurou nesta sexta-feira (5) uma loja ef\u00eamera no Marais, um dos bairros mais caros e sofisticados da capital francesa. A iniciativa pode agradar ao p\u00fablico adepto aos produtos de baixo custo, mas desagrada, e muito, aos mais atentos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0 \u00e9tica nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\nShein, a gigante chinesa de ultra fast fashion com vendas online, agora tem mais uma \"vitrine f\u00edsica\" em Paris. A marca inaugurou nesta sexta-feira (5) uma loja ef\u00eamera no Marais, um dos bairros mais caros e sofisticados da capital francesa. A iniciativa pode agradar ao p\u00fablico adepto aos produtos de baixo custo, mas desagrada, e muito, aos mais atentos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0 \u00e9tica nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\nPelo menos at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda-feira (8), os clientes, principalmente mulheres e jovens, prometem engrossar a fila em frente a esta pop-up store para comprar os produtos da Shein, conhecidos pelo custo acess\u00edvel, mas, tamb\u00e9m, pela qualidade e origem duvidosas. Ao lado desta fila, crescem tamb\u00e9m as rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 presen\u00e7a da empresa chinesa em territ\u00f3rio franc\u00eas.\nO conceito da Shein divide principalmente o p\u00fablico jovem na Fran\u00e7a - enquanto uns, sem um grande poder aquisitivo, veem na marca a possibilidade de estar sempre na moda, outros, mais engajados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, se mostram resistentes ao seu modelo de neg\u00f3cio da empresa.\nSua produ\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e de baixo custo \u00e9 acusada de ser financiada por estrat\u00e9gias pouco - ou nada - comprometidas com as condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho e com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A Shein \u00e9 suspeita, entre outras cr\u00edticas trabalhistas, de explorar os uigures, uma minoria mu\u00e7ulmana em Xinjiang, na China, para produzir suas roupas.\nA #Paris la boutique \u00e9ph\u00e9m\u00e8re #Shein fait un carton. Il faut patienter \u00ab au mieux \u00bb 40min avant de pouvoir acc\u00e9der au magasin. A cause de cette longue file d'attente, beaucoup jettent l'\u00e9ponge \u00ab Tant pis, on commandera en ligne \u00bb regrette une cliente fid\u00e8le de l'enseigne pic.twitter.com/l0xnIT8NOL\n? Marie Justet (@MarieJustet) May 5, 2023\nA loja na capital francesa ocupa 400 m\u00b2 e promete um pre\u00e7o m\u00e9dio de ?13,64 (cerca de R$ 70) por artigo. A iniciativa, no entanto, n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita nem na Fran\u00e7a nem em Paris. Em mar\u00e7o deste ano, a empresa realizou estrat\u00e9gia semelhante na cidade de Lyon. Em 2022, al\u00e9m de uma loja ef\u00eamera em Paris, desta vez em Les Halles, a marca tamb\u00e9m esteve presente em Toulouse, Marselha e Montpellier, sempre suscitando d\u00favidas por onde passa e n\u00e3o sendo bem recebida por ativistas de uma moda respons\u00e1vel, ambientalistas, concorrentes locais e produtores de artigos dur\u00e1veis.\nModa t\u00f3xica\nUm abaixo-assinado contra a presen\u00e7a da marca na Fran\u00e7a foi lan\u00e7ado pela m\u00eddia de moda respons\u00e1vel The Good Goods. A lista de argumentos para captar aderentes \u00e9 longa, desde o uso de produtos petroqu\u00edmicos em suas mat\u00e9rias-primas, transforma\u00e7\u00e3o t\u00f3xica de produtos t\u00eaxteis, a quantidade enorme de energia necess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio, at\u00e9 o fato de a China ter uma matriz energ\u00e9tica baseada em recursos f\u00f3sseis, passando pela polui\u00e7\u00e3o gerada tanto pelas milhares de remessas di\u00e1rias em todo o mundo quanto pelo marketing digital.\nUm estudo publicado pela Greenpeace da Alemanha em novembro de 2022 revelou a presen\u00e7a de produtos qu\u00edmicos perigosos em n\u00edveis acima dos limites regulamentares estabelecidos pela Uni\u00e3o Europeia em determinados produtos da marca chinesa, principalmente nos cal\u00e7ados.\nAinda que sob um sucesso controverso, essa \"m\u00e1quina chinesa\" de roupas faturou ? 30 bilh\u00f5es em 2022. Fundada em 2008 pelo chin\u00eas Chris Xu, a Shein surge na Europa em 2015. Desde ent\u00e3o, a marca assiste um crescimento exponencial, se tornando uma das principais l\u00edderes do mercado da ind\u00fastria t\u00eaxtil em poucos anos, beneficiada tamb\u00e9m pelo desenvolvimento do com\u00e9rcio online.", "Autor": "", "Data": "05/05/2023 12h28"}
{"T\u00edtulo": "Em Pequim, ministro critica impacto de Bolsonaro na rela\u00e7\u00e3o com a China", "Texto": "O ministro da Agricultura, Carlos F\u00e1varo, usou o primeiro evento oficial nesta segunda-feira na China para criticar o impacto que o governo de Jair Bolsonaro teve nas rela\u00e7\u00f5es bilaterais com Pequim. Falando a uma audi\u00eancia de brasileiros e chineses, o chefe da pasta destacou que os \u00faltimos anos \"n\u00e3o foram dos melhores\".\nO evento teria sido o primeiro compromisso oficial do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em Pequim, com foco na coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses em temas de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Com o cancelamento da viagem do presidente por conta de uma pneumonia, coube ao ministro da Agricultura dar a principal mensagem do novo governo.\n\"Nada \u00e9 mais importante que reatar rela\u00e7\u00f5es amistosas com a China\", declarou F\u00e1varo. Durante o governo Bolsonaro, a ala mais radical da extrema direita e at\u00e9 o ex-chanceler Ernesto Ara\u00fajo fez quest\u00e3o de fustigar as autoridades chinesas. O resultado foi um esfriamento das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e um mal-estar in\u00e9dito entre os dois pa\u00edses.\nReconhecemos que, nos \u00faltimos anos, o tratamento [do Brasil aos chineses] n\u00e3o foi adequado\nCarlos F\u00e1varo\nO ministro lembrou que o Brasil sempre manteve uma diplomacia amistosa e de respeito. \"Mas, infelizmente, essas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram das melhores e nosso principal foco \u00e9 reativar as rela\u00e7\u00f5es fraternais\", completou.\nF\u00e1varo ainda destacou que, sob Bolsonaro, o Brasil \"passou uma imagem que n\u00e3o respeitava o meio ambiente\". Mas alertou: \"N\u00e3o era verdade. Foram poucos que invadiram terras, desmataram\".\nSegundo ele, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra com o novo governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, \"As coisas mudaram\", disse, insistindo que as autoridades agora exigem o cumprimento de legisla\u00e7\u00f5es ambientais.", "Autor": "Colunista do UOL, em Pequim", "Data": "27/03/2023 04h18"}
{"T\u00edtulo": "Leia a \u00edntegra do discurso de Jair Bolsonaro na Assembleia-Geral da ONU", "Texto": "O presidente Jair Bolsonaro (PL) discursou nesta ter\u00e7a-feira (20) na abertura da Assembleia-Geral da ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) em Nova York. Ele foi o primeiro chefe de estado a discursar, falando por 22 minutos.\nCandidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, ele transformou a tribuna da ONU em palanque eleitoral e atacou o advers\u00e1rio Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT). Leia a seguir a \u00edntegra do discurso.\n\"Senhor Ch\u00e1ba Cor\u00f3zi, presidente da 77\u00aa Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, senhor Ant\u00f3nio Guterres, secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, senhoras e senhores chefes de Estado, de governo e de delega\u00e7\u00f5es.\nBolsonaro transforma tribuna da ONU em palanque e ataca Lula\nPT critica Bolsonaro por a\u00e7\u00e3o que derrubou site ligado a Lula: 'Desespero'\nSenhoras e senhores, come\u00e7o por cumpriment\u00e1-lo, embaixador Ch\u00e1ba Cor\u00f3zi, pela elei\u00e7\u00e3o para presidir esta Assembleia Geral. Esteja certo de contar com o apoio do Brasil. O tema escolhido para este debate geral gira em torno de um conceito que se aplica perfeitamente ao momento que vivemos: um divisor de \u00e1guas.\nSenhor presidente, nossa responsabilidade coletiva, nesta Assembleia-Geral, \u00e9 compreender o alcance dos desafios que comp\u00f5em esse divisor de \u00e1guas. E, a partir da\u00ed, construir respostas que tirem sua for\u00e7a dos objetivos que s\u00e3o comuns a todos n\u00f3s.\nA tarefa n\u00e3o \u00e9 simples. Mas, a rigor, n\u00e3o temos alternativa. Esse esfor\u00e7o tem de come\u00e7ar no interior de cada um dos nossos pa\u00edses. Antes de tudo, \u00e9 aquilo que realizamos no plano interno que d\u00e1 a medida da autoridade com que agimos no plano internacional.\nDeixe-me falar da perspectiva do meu pa\u00eds.\nQuando o Brasil se manifesta sobre a agenda da sa\u00fade p\u00fablica, fazemos isso com a autoridade de um governo que, durante a pandemia da covid-19, n\u00e3o poupou esfor\u00e7os para salvar vidas e preservar empregos.\nO governo e o pr\u00f3prio presidente cometeram erros no combate \u00e0 pandemia, como apontou o relat\u00f3rio final da CPI da Covid. Bolsonaro recomendou tratamento precoce sem embasamento cient\u00edfico e atrasou a compra de vacinas.\nComo tantos outros pa\u00edses, concentramos nossa aten\u00e7\u00e3o, desde a primeira hora, em garantir um aux\u00edlio financeiro emergencial aos mais necessitados.\nO nosso objetivo foi proteger a renda das fam\u00edlias para que elas conseguissem enfrentar as dificuldades econ\u00f4micas decorrentes da pandemia. Beneficiamos mais de 68 milh\u00f5es de pessoas, o equivalente a 1/3 da nossa popula\u00e7\u00e3o.\nEm paralelo, lan\u00e7amos um amplo programa de imuniza\u00e7\u00e3o, inclusive com produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de vacinas. Somos uma na\u00e7\u00e3o com 210 milh\u00f5es de habitantes e j\u00e1 temos mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o vacinada contra a covid-19. Todos foram vacinados de forma volunt\u00e1ria, respeitando a liberdade individual de cada um.\nDa mesma forma, no terreno da economia, o Brasil traz a autoridade de um pa\u00eds que, em nome de um crescimento sustent\u00e1vel e inclusivo, vem implementando reformas para a atra\u00e7\u00e3o de investimentos e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de sua popula\u00e7\u00e3o.\nNo meu governo, extirpamos a corrup\u00e7\u00e3o sist\u00eamica que existia no pa\u00eds.\nPor tr\u00eas anos consecutivos, o Brasil perdeu posi\u00e7\u00f5es no \u00cdndice de Capacidade de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o. Em 2021, o pa\u00eds estava em 6\u00ba lugar entre 15 pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Em 2022, caiu para 10\u00ba. A PGR (Procuradoria Geral da Rep\u00fablica) arquivou ao menos 104 pedidos de investiga\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro encaminhados pelo STF.\nSomente entre o per\u00edodo de 2003 e 2015, onde a esquerda presidiu o Brasil, o endividamento da Petrobras por m\u00e1 gest\u00e3o, loteamento pol\u00edtico e em desvios chegou \u00e0 casa dos US$ 170 bilh\u00f5es.\nO endividamento recorde da Petrobras ocorreu no 3\u00ba trimestre de 2015, durante o governo de Dilma Rousseff (PT), mas o valor era de R$ 506,3 bilh\u00f5es, abaixo dos R$ 876 bilh\u00f5es citados por Bolsonaro na ONU, conforme a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar de hoje.\nO respons\u00e1vel por isso foi condenado em tr\u00eas inst\u00e2ncias por unanimidade. Delatores devolveram US$ 1 bilh\u00e3o e pagamos para a bolsa americana outro bilh\u00e3o por perdas de seus acionistas.\nBolsonaro se refere ao ex-presidente Lula sem cit\u00e1-lo nominalmente. O petista foi condenado em dois casos em 2\u00aa inst\u00e2ncia \u2014no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1, o STJ manteve a condena\u00e7\u00e3o, reduzindo a pena. No entanto, essas condena\u00e7\u00f5es foram anuladas pelo STF. Acusado em outros tr\u00eas casos, o ex-presidente foi absolvido.\nEsse \u00e9 o Brasil do passado.\nAprimoramos os servi\u00e7os p\u00fablicos com redu\u00e7\u00e3o de custos e investimento em ci\u00eancia e tecnologia. Hoje, por exemplo, o Brasil \u00e9 o 7\u00ba pa\u00eds mais digitalizado do mundo: s\u00e3o 135 milh\u00f5es de pessoas que acessam 4.900 servi\u00e7os do meu governo. O Brasil foi pioneiro na implanta\u00e7\u00e3o do 5G na Am\u00e9rica Latina.\nLevamos adiante uma abrangente pauta de privatiza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es, com \u00eanfase na infraestrutura. Conclu\u00edmos o projeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, levando \u00e1gua para o Nordeste brasileiro.\nDe acordo com o site do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, h\u00e1 obras ainda n\u00e3o conclu\u00eddas, como os ramais do Salgado e do Apodi, e em licita\u00e7\u00e3o, como o Ramal do Pianc\u00f3. Juntas, as gest\u00f5es de Lula, Dilma Rousseff e Michel Temer entregaram mais de 90% da infraestrutura da transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, considerando a extens\u00e3o inicial de 477 km.\nAdotamos novos marcos regulat\u00f3rios, como o do saneamento b\u00e1sico, o das ferrovias e o do g\u00e1s natural. Al\u00e9m disso, melhoramos o ambiente de neg\u00f3cios, com a lei de liberdade econ\u00f4mica e a lei de start-ups. Como resultado, criamos oportunidades para o jovem empreender e ter empregos de qualidade.\nCoroando todo esse esfor\u00e7o de moderniza\u00e7\u00e3o da economia brasileira, estamos avan\u00e7ando, a passos largos, para o ingresso do Brasil como membro pleno da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, a OCDE.\nApesar da crise mundial, o Brasil chega ao final de 2022 com uma economia em plena recupera\u00e7\u00e3o. Temos emprego em alta e infla\u00e7\u00e3o em baixa. A economia voltou a crescer.\nO Brasil permanece no topo do ranking dos pa\u00edses com maiores taxas de infla\u00e7\u00e3o entre as principais economias mundiais, mesmo ap\u00f3s ter registrado defla\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em julho. O Brasil \u00e9 o 4\u00ba pa\u00eds com a maior infla\u00e7\u00e3o do G20, de acordo com o Quantzed.\nA pobreza aumentou em todo o mundo sob o impacto da pandemia. No Brasil, ela j\u00e1 come\u00e7ou a cair de forma acentuada. Os n\u00fameros falam por si s\u00f3. A estimativa \u00e9 de que, no final de 2022, 4% das fam\u00edlias brasileiras estejam vivendo abaixo da linha da pobreza extrema. Em 2019, eram 5,1%. Isso representa uma queda de mais de 20%.\nNo fim de 2020, 19,1 milh\u00f5es de pessoas conviviam com a fome no pa\u00eds. Em 2022, s\u00e3o 33,1 milh\u00f5es de pessoas sem ter o que comer. Os dados s\u00e3o do Inqu\u00e9rito Nacional Sobre Inseguran\u00e7a Alimentar, da Rede Penssan.\nO Aux\u00edlio Brasil, programa de renda m\u00ednima criado pelo meu governo, durante a pandemia, que atende 20 milh\u00f5es de fam\u00edlias, faz pagamentos de quase US$ 4 por dia \u00e0s mesmas.\nO Aux\u00edlio Emergencial n\u00e3o foi obra do governo Bolsonaro. O projeto foi proposto e aprovado pelo Congresso Nacional, tendo sido sancionado, com vetos, pelo presidente. A equipe de Bolsonaro cogitou pagar R$ 200 de aux\u00edlio \u2014o valor aprovado foi de R$ 600.\nO desemprego caiu 5 pontos percentuais, chegando a 9,1%, taxa que n\u00e3o se via h\u00e1 sete anos. Reduzimos a infla\u00e7\u00e3o, com estimativa de 6% no corrente ano. Tenho a satisfa\u00e7\u00e3o de anunciar que tivemos defla\u00e7\u00e3o in\u00e9dita no Brasil nos meses de julho e agosto.\nDesde junho, o pre\u00e7o da gasolina caiu mais de 30%. Hoje, um litro no Brasil custa cerca de US$ 0,90.\nO Brasil est\u00e1 em 34\u00ba no ranking mundial do pre\u00e7o da gasolina.\nO pre\u00e7o da energia el\u00e9trica tamb\u00e9m teve uma queda de mais de 15%. Quero ressaltar que o custo da energia n\u00e3o caiu por causa de tabelamento de pre\u00e7os ou qualquer outro tipo de interven\u00e7\u00e3o estatal. Foi resultado de uma pol\u00edtica de racionaliza\u00e7\u00e3o de impostos formulada e implementada com o apoio do Congresso Nacional.\nEm 2021, o Brasil foi o 4\u00ba maior destino de investimento estrangeiro direto do mundo. Nosso com\u00e9rcio exterior alcan\u00e7ou a marca hist\u00f3rica de 39% do PIB, mesmo diminuindo ou zerando impostos de milhares de produtos.\nNo plano interno, tamb\u00e9m estamos batendo recordes em tr\u00eas \u00e1reas: arrecada\u00e7\u00e3o fiscal, lucros das empresas estatais e rela\u00e7\u00e3o entre d\u00edvida p\u00fablica e PIB. Ali\u00e1s, em 2021, tivemos super\u00e1vit no resultado consolidado de contas p\u00fablicas. O PIB brasileiro aumentou 1,2% no segundo trimestre. A proje\u00e7\u00e3o de crescimento para 2022 chega a 3%.\nTemos a tranquilidade de quem est\u00e1 no bom caminho. O caminho de uma prosperidade compartilhada. Compartilhada entre os brasileiros e, mais al\u00e9m, compartilhada com nossos vizinhos e outros parceiros mundo afora.\n\u00c9 isso que vemos, por exemplo, na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. H\u00e1 quatro d\u00e9cadas, o Brasil importava alimentos. Hoje, somos um dos maiores exportadores mundiais. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a pesados investimentos em ci\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 produtividade e \u00e0 sustentabilidade.\nFa\u00e7o aqui um tributo \u00e0 pessoa de Alysson Paulinelli, candidato brasileiro ao Pr\u00eamio Nobel da Paz, por seu papel na expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola brasileira com o uso de novas tecnologias.\nEste ano, o pa\u00eds j\u00e1 come\u00e7ou a colheita da maior safra de gr\u00e3os da nossa hist\u00f3ria. Estima-se pelo menos 270 milh\u00f5es de toneladas. O Brasil tamb\u00e9m, em poucos anos, passar\u00e1 de importador a exportador de trigo. Para o per\u00edodo 2022/2023, a previs\u00e3o \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o total ultrapasse os 300 milh\u00f5es de toneladas.\nComo afirmou a diretora-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio, em recente visita que nos fez, se n\u00e3o fosse o agroneg\u00f3cio brasileiro, o planeta passaria fome, pois alimentamos mais de 1 bilh\u00e3o de pessoas ao redor do mundo.\nO nosso agroneg\u00f3cio \u00e9 orgulho nacional.\nSenhor presidente, quero lembrar que, tamb\u00e9m na \u00e1rea do desenvolvimento sustent\u00e1vel, o patrim\u00f4nio de realiza\u00e7\u00f5es do Brasil \u00e9 fonte de credibilidade para a a\u00e7\u00e3o internacional do nosso pa\u00eds. Em mat\u00e9ria de meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel, o Brasil \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia para o mundo.\nDois ter\u00e7os de todo o territ\u00f3rio brasileiro permanecem com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, que se encontra exatamente como estava quando o Brasil foi descoberto, em 1500. Na Amaz\u00f4nia brasileira, \u00e1rea equivalente \u00e0 Europa Ocidental, mais de 80% da floresta continua intocada, ao contr\u00e1rio do que \u00e9 divulgado pela grande m\u00eddia nacional e internacional.\nAt\u00e9 2020, 17% do bioma Amaz\u00f4nia foi devastado, segundo o Inpe. Dados mostram que o desmatamento aumentou sob Bolsonaro. De agosto de 2021 a julho de 2022, foram derrubados 10.781 km\u00b2 de floresta, o que equivale a sete vezes a cidade de S\u00e3o Paulo. Trata-se da maior \u00e1rea devastada dos \u00faltimos 15 anos para o per\u00edodo, segundo o Imazon.\n\u00c9 fundamental que, ao cuidarmos do meio ambiente, n\u00e3o esque\u00e7amos das pessoas: a regi\u00e3o amaz\u00f4nica abriga mais de 20 milh\u00f5es de habitantes, entre eles ind\u00edgenas e ribeirinhos, cuja subsist\u00eancia depende de algum aproveitamento econ\u00f4mico da floresta. Levamos internet a mais de 11 mil escolas rurais e a mais de 500 comunidades ind\u00edgenas.\nO Brasil come\u00e7ou sua transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica h\u00e1 quase meio s\u00e9culo, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0s crises do petr\u00f3leo daquela \u00e9poca. Hoje, temos uma ind\u00fastria de biocombust\u00edveis moderna e sustent\u00e1vel. Ind\u00fastria que contribui para a matriz energ\u00e9tica mais limpa entre os pa\u00edses do G20.\nCerca de 84% da nossa matriz el\u00e9trica atualmente \u00e9 renov\u00e1vel, e esse \u00e9 o objetivo que muitos pa\u00edses desenvolvidos esperam alcan\u00e7ar somente depois de 2040 ou 2050.\nNo ano passado, o Brasil foi escolhido pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas como pa\u00eds \"campe\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica\". Temos capacidade para ser um grande exportador mundial de energia limpa. Contamos com um excedente, j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, que pode chegar a mais de 100 gigawatts entre biomassa, e\u00f3lica terrestre e solar, al\u00e9m da oportunidade, ainda n\u00e3o explorada, de e\u00f3licas mar\u00edtimas de 700 gigawatts, com um dos menores custos de produ\u00e7\u00e3o do mundo. Essas fontes produzir\u00e3o hidrog\u00eanio verde para exporta\u00e7\u00e3o.\nParte desta energia 100% limpa abre a possibilidade de sermos fornecedores de produtos industriais altamente competitivos, especialmente no Nordeste brasileiro, com uma das menores pegadas de carbono do mundo.\nA agenda do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 afetada, de v\u00e1rias maneiras, pelas amea\u00e7as \u00e0 paz e \u00e0 seguran\u00e7a internacional. Erguemos as Na\u00e7\u00f5es Unidas em meio aos escombros da Segunda Guerra Mundial. O que nos motivava, naquele momento, era a determina\u00e7\u00e3o de evitar que se repetisse o ciclo de destrui\u00e7\u00e3o que marcou a primeira metade do s\u00e9culo 20. At\u00e9 certo ponto, podemos dizer que fomos bem-sucedidos.\nMas, hoje, o conflito na Ucr\u00e2nia serve de alerta. Uma reforma da ONU \u00e9 essencial para encontrarmos a paz mundial. No caso espec\u00edfico do Conselho de Seguran\u00e7a, ap\u00f3s 25 anos de debates, est\u00e1 claro que precisamos buscar solu\u00e7\u00f5es inovadoras. O Brasil fala desse assunto com base em uma experi\u00eancia que remonta aos prim\u00f3rdios da ONU.\n\u00c9 pela 11\u00aa vez que ocupamos assento n\u00e3o permanente no Conselho. Temos buscado dar o melhor de n\u00f3s para a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e negociada dos conflitos internacionais, sempre guiados pela Carta da ONU e pelo Direito Internacional.\nO Brasil tamb\u00e9m tem um longo hist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o em miss\u00f5es de paz da ONU. De Suez a Angola, do Haiti ao L\u00edbano, sempre estivemos ao lado da manuten\u00e7\u00e3o da paz.\nTamb\u00e9m contribu\u00edmos para a paz ao abrirmos nossas fronteiras para aqueles que buscam uma chance de reconstruir suas vidas em nosso pa\u00eds. Desde 2018, mais de 6 milh\u00f5es de irm\u00e3os venezuelanos foram obrigados a deixar seu pa\u00eds. Muitos deles vieram para o Brasil.\nNossa resposta a esse desafio foi a Opera\u00e7\u00e3o Acolhida, que se tornou refer\u00eancia internacional. J\u00e1 s\u00e3o mais de 350 mil venezuelanos que encontraram, em territ\u00f3rio brasileiro, assist\u00eancia emergencial, prote\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e a possibilidade de um recome\u00e7o. Todos t\u00eam acesso ao mercado de trabalho, a servi\u00e7os p\u00fablicos e a benef\u00edcios sociais.\nNos \u00faltimos meses, chegam por dia ao Brasil, a p\u00e9, cerca de 600 venezuelanos, a grande maioria dos quais mulheres e crian\u00e7as pesando em m\u00e9dia 15 kg a menos do que antes, fugindo da viol\u00eancia e da fome, com o apoio de dois ex-presidentes de esquerda do Brasil.\nA pol\u00edtica brasileira de acolhimento humanit\u00e1rio vai al\u00e9m da Venezuela. Temos tamb\u00e9m recebido haitianos, s\u00edrios, afeg\u00e3os e ucranianos.\nSenhor presidente, o conflito na Ucr\u00e2nia j\u00e1 se estende por sete meses e gera apreens\u00e3o n\u00e3o apenas na Europa, mas em todo o mundo.\nQuero, em primeiro lugar, renovar o agradecimento do Brasil aos pa\u00edses que ajudaram na evacua\u00e7\u00e3o de brasileiros que se encontravam na Ucr\u00e2nia quando come\u00e7ou o conflito. Refiro-me especialmente \u00e0 Eslov\u00e1quia, Hungria, Pol\u00f4nia, Rom\u00eania e Rep\u00fablica Tcheca. A opera\u00e7\u00e3o foi exitosa. N\u00e3o deixamos ningu\u00e9m para tr\u00e1s, nem mesmo seus animais de estima\u00e7\u00e3o.\nDiante do conflito em si, o Brasil tem-se pautado pelos princ\u00edpios do Direito Internacional e da Carta da ONU. Princ\u00edpios que est\u00e3o consagrados tamb\u00e9m em nossa Constitui\u00e7\u00e3o. Defendemos um cessar-fogo imediato, a prote\u00e7\u00e3o de civis e n\u00e3o-combatentes, a preserva\u00e7\u00e3o de infraestrutura cr\u00edtica para assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de todos os canais de di\u00e1logo entre as partes em conflito.\nEsses s\u00e3o os primeiros passos para alcan\u00e7armos uma solu\u00e7\u00e3o que seja duradoura e sustent\u00e1vel. Temos trabalhado nessa dire\u00e7\u00e3o. Nas Na\u00e7\u00f5es Unidas e em outros foros, temos tentado evitar o bloqueio dos canais de di\u00e1logo, causado pela polariza\u00e7\u00e3o em torno do conflito. \u00c9 nesse sentido que somos contra o isolamento diplom\u00e1tico e econ\u00f4mico.\nAs consequ\u00eancias do conflito j\u00e1 se fazem sentir nos pre\u00e7os mundiais de alimentos, de combust\u00edveis e de outros insumos. Estes impactos nos colocam a todos na contram\u00e3o dos objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Pa\u00edses que se apresentavam como l\u00edderes da economia de baixo carbono agora passaram a usar fontes sujas de energia. Isso configura um grave retrocesso para o meio ambiente.\nApoiamos todos os esfor\u00e7os para reduzir os impactos econ\u00f4micos desta crise. Mas n\u00e3o acreditamos que o melhor caminho seja a ado\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es unilaterais e seletivas, contr\u00e1rias ao direito internacional. Essas medidas t\u00eam prejudicado a retomada da economia e afetado direitos humanos de popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, inclusive em pa\u00edses da pr\u00f3pria Europa.\nA solu\u00e7\u00e3o para o conflito na Ucr\u00e2nia ser\u00e1 alcan\u00e7ada somente pela negocia\u00e7\u00e3o e pelo di\u00e1logo.\nFa\u00e7o aqui um apelo \u00e0s partes, bem como a toda a comunidade internacional: n\u00e3o deixem escapar nenhuma oportunidade de p\u00f4r fim ao conflito e de garantir a paz. A estabilidade, a seguran\u00e7a e a prosperidade da humanidade correm s\u00e9rio risco se o conflito continuar.\nSenhor presidente, tenho sido um defensor incondicional da liberdade de express\u00e3o.\nLevantamento da entidade Rep\u00f3rteres sem Fronteiras mostrou que Bolsonaro aumentou ataques \u00e0 imprensa em 74% no primeiro semestre de 2021 ante os \u00faltimos seis meses do ano anterior. O mais recente foi o ataque \u00e0 jornalista Vera Magalh\u00e3es em debate presidencial na Band.\nAl\u00e9m disso, no meu governo, o Brasil tem trabalhado para trazer o direito \u00e0 liberdade de religi\u00e3o para o centro da agenda internacional de direitos humanos. \u00c9 essencial garantir que todos tenham o direito de professar e praticar livremente sua orienta\u00e7\u00e3o religiosa, sem discrimina\u00e7\u00e3o.\nQuero aqui anunciar que o Brasil abre suas portas para acolher os padres e freiras cat\u00f3licos que t\u00eam sofrido cruel persegui\u00e7\u00e3o do regime ditatorial da Nicar\u00e1gua. O Brasil repudia a persegui\u00e7\u00e3o religiosa em qualquer lugar do mundo.\nOutros valores fundamentais para a sociedade brasileira, com reflexo na pauta dos direitos humanos, s\u00e3o a defesa da fam\u00edlia, do direito \u00e0 vida desde a concep\u00e7\u00e3o, \u00e0 leg\u00edtima defesa e o rep\u00fadio \u00e0 ideologia de g\u00eanero.\nQuero tamb\u00e9m destacar aqui a prioridade que temos atribu\u00eddo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das mulheres. Nosso esfor\u00e7o em sancionar mais de 70 normas legais sobre o tema desde o in\u00edcio de meu governo, em 2019, \u00e9 prova cabal desse compromisso. Combatemos a viol\u00eancia contra as mulheres com todo o rigor. Isso \u00e9 parte da nossa prioridade mais ampla de garantir seguran\u00e7a p\u00fablica a todos os brasileiros.\nO governo Bolsonaro cortou em 90% a verba dispon\u00edvel para a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, segundo mostra reportagem da Folha de S.Paulo.\nOs resultados aparecem em nosso governo: queda de 7,7% no n\u00famero de feminic\u00eddios e diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero geral de mortes por homic\u00eddio. Em 2017, eram 30 mortes por 100 mil habitantes. Agora s\u00e3o 19.\nA viol\u00eancia no campo tamb\u00e9m caiu ao mesmo tempo em que aumentamos a regulariza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra para os assentados. No meu governo, entregamos 400 mil t\u00edtulos rurais, 80% deles para mulheres.\n\u00c9 falso que a viol\u00eancia no campo tenha ca\u00eddo. De acordo com o relat\u00f3rio Conflitos no campo, da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, em 2021, houve aumento de 75% dos assassinatos no campo em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. O relat\u00f3rio \u00e9 lan\u00e7ado anualmente.\nTrabalhamos no Brasil para que tenhamos mulheres fortes e independentes, para que possam chegar aonde elas quiserem. A primeira-dama, Michelle Bolsonaro, trouxe novo significado ao trabalho de voluntariado desde 2019, com especial aten\u00e7\u00e3o aos portadores de defici\u00eancias e doen\u00e7as raras.\nSenhor presidente, Senhor secret\u00e1rio-geral, senhoras e senhores chefes de Estado e de governo, senhoras e senhores, neste 7 de setembro, o Brasil completou 200 anos de hist\u00f3ria como na\u00e7\u00e3o independente. Milh\u00f5es de brasileiros foram \u00e0s ruas, convocados pelo seu presidente, trajando as cores da nossa bandeira.\nFoi a maior demonstra\u00e7\u00e3o c\u00edvica da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, um povo que acredita em Deus, p\u00e1tria, fam\u00edlia e liberdade. Muito obrigado.\"", "Autor": "Do UOL, no Rio", "Data": "20/09/2022 11h15"}
{"T\u00edtulo": "Seca na Fran\u00e7a: Nestl\u00e9 interrompe extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral e governo pro\u00edbe venda de piscinas", "Texto": "A Nestl\u00e9 (respons\u00e1vel por marcas de agua mineral francesas como Vittel, Contrex e Perrier) decidiu suspender duas fontes de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na regi\u00e3o de Vosges (oeste) devido \u00e0 seca que assola a Fran\u00e7a, informou a empresa na quinta-feira (4). O grupo n\u00e3o especificou at\u00e9 o momento quanto tempo essa medida durar\u00e1. A venda de novas piscinas foi proibida nesta sexta-feira (5) pelo governo franc\u00eas na regi\u00e3o dos Pirineus Orientais.\n\"Nesse contexto, dois dos po\u00e7os destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da marca H\u00e9par foram identificados como particularmente sens\u00edveis, devido \u00e0 sua pouca profundidade, e aos riscos clim\u00e1ticos envolvidos\", o que afeta \"a disponibilidade de recursos h\u00eddricos nesses po\u00e7os e torna muito dif\u00edcil manter a estabilidade das caracter\u00edsticas essenciais de uma \u00e1gua mineral natural\", disse a mesma fonte, segundo a qual a Nestl\u00e9 Waters decidiu \"suspender\" as extra\u00e7\u00f5es.\nA produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua H\u00e9par, rica em magn\u00e9sio, \"continua com os outros quatro po\u00e7os cujas condi\u00e7\u00f5es operacionais n\u00e3o foram afetadas\" e os produtos H\u00e9par permanecem \"dispon\u00edveis para seus consumidores e distribuidores (...) dentro dos limites das quantidades dispon\u00edveis\", disse ainda o grupo.\nA Nestl\u00e9 Waters tamb\u00e9m afirma que \"acelerar\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para melhorar a resili\u00eancia de suas opera\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que busca uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel do recurso\".\n\"Novos projetos ser\u00e3o implementados nesta primavera em colabora\u00e7\u00e3o com as partes interessadas locais, para seguir seu roteiro ambiental e continuar a proteger a \u00e1rea de recarga de \u00e1gua dos riscos clim\u00e1ticos\", disse a empresa.\nPiscinas proibidas\nA venda de novas piscinas ser\u00e1 proibida nos Pirineus Orientais (fronteira com a Espanha) a partir da pr\u00f3xima semana, anunciou na sexta-feira o ministro da Transi\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica da Fran\u00e7a, Christophe B\u00e9chu, \u00e0 r\u00e1dio francesa RTL.\nEssa decis\u00e3o foi tomada \"para evitar que as pessoas comprem piscinas e se sintam tentadas a ench\u00ea-las, embora isso seja proibido\", explicou B\u00e9chu.\nO an\u00fancio ocorre em um momento em que medidas de \"crise\", incluindo proibi\u00e7\u00e3o de regar o jardim, de encher as piscinas e lavar os carros, devem entrar em vigor em 10 de maio no departamento, que foi atingido por uma seca excepcional.\n\"N\u00e3o \u00e9 apenas uma decis\u00e3o do governo, \u00e9 a realidade da natureza e a situa\u00e7\u00e3o em que nos encontramos, devemos nos acostumar com a ideia de que o aquecimento global acontece agora\", disse o ministro.\nEsse \"n\u00edvel de alerta de crise\", o mais alto, dir\u00e1 respeito \"aos territ\u00f3rios do T\u00eat e do Agly\", dois rios que atravessam parte desse departamento que faz fronteira com a Espanha, anunciou o prefeito na semana passada, ap\u00f3s uma reuni\u00e3o do comit\u00ea local de recursos h\u00eddricos.\n\"Esta regi\u00e3o est\u00e1 experimentando por antecipa\u00e7\u00e3o o que parte dos departamentos ao redor do Mediterr\u00e2neo provavelmente experimentar\u00e1\", disse Christophe B\u00e9chu na quinta-feira passada, durante um Comit\u00ea de antecipa\u00e7\u00e3o e monitoramento hidrol\u00f3gico (CASH).\n(Com AFP)", "Autor": "", "Data": "05/05/2023 11h48"}
{"T\u00edtulo": "Papa pede que G7 declare que armas nucleares s\u00e3o 'inadequadas'", "Texto": "CIDADE DO VATICANO, 20 MAI (ANSA) - O papa Francisco enviou uma mensagem para o bispo de Hiroshima, Alexis Mitsuru Shirahama, neste s\u00e1bado (20) e pediu que os l\u00edderes do G7, que est\u00e3o reunidos na cidade japonesa, declarem \"com firmeza a inadequa\u00e7\u00e3o das armas nucleares para responder, de maneira eficaz, as grandes amea\u00e7as \u00e0 paz e para garantir a seguran\u00e7a nacional e internacional\".   \n\nO l\u00edder cat\u00f3lico ainda lembrou que Hiroshima, alvo de uma bomba nuclear durante a Segunda Guerra Mundial, serve como um \"s\u00edmbolo da mem\u00f3ria\" da devasta\u00e7\u00e3o que esse tipo de armamento pode provocar.   \n\n\"A c\u00fapula do G7 em Hiroshima deve dar uma prova de uma vis\u00e3o de longo prazo em criar os fundamentos para uma paz duradoura e para uma seguran\u00e7a est\u00e1vel e sustent\u00e1vel. Basta considerar o impacto humanit\u00e1rio e ambiental catastr\u00f3fico que resultaria do uso de armas nucleares, bem como o desperd\u00edcio de recursos humanos e econ\u00f4micos que pede sua produ\u00e7\u00e3o\", diz ainda.   \n\nDizendo que possuir esse tipo de armamento para a seguran\u00e7a \"\u00e9 uma ilus\u00e3o\", Francisco pontuou que n\u00e3o deve ser \"subavaliado\" o impacto dos \"efeitos do persistente clima de medo e suspei\u00e7\u00e3o gerado s\u00f3 por ter elas, que compromete o crescimento de um clima de confian\u00e7a rec\u00edproca e de di\u00e1logo\".   \n\nO Papa ainda lembrou da visita que fez ao Memorial pelas V\u00edtimas em Hiroshima, em 2019, e cobrou que os l\u00edderes mundiais reflitam mais sobre o tema.   \n\nA fala do l\u00edder cat\u00f3lico ocorre em um momento que, por mais de uma vez, aliados do governo russo amea\u00e7am com o uso de armas nucleares contra a Ucr\u00e2nia. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "20/05/2023 10h48"}
{"T\u00edtulo": "Brasil x Coreia do Sul marca o fim do est\u00e1dio desmont\u00e1vel da Copa do Qatar", "Texto": "Parece um Lego gigante, mas \u00e9 s\u00f3 o 974 Stadium. A partida do Brasil contra a Coreia do Sul \u00e9 a \u00faltima do est\u00e1dio diferent\u00e3o feito de containers, que agora ser\u00e1 desmontado e poder\u00e1 ser transformado em outras coisas.\nErguido na zona portu\u00e1ria de Ras Abu Abboud, 7 km do centro da capital Doha e \u00e0s margens do Golfo, o est\u00e1dio \u00e9 uma homenagem ao com\u00e9rcio mar\u00edtimo qatari. Ele foi constru\u00eddo com 974 containers - grandes caixas de metal usadas para transportar carga em navios - feitos de a\u00e7o recicl\u00e1vel de acordo com o pa\u00eds sede.\nRelacionadas\nSede da Copa do Mundo, Qatar \u00e9 acusado de 'escravid\u00e3o moderna'; entenda\nXeque do Qatar criou o\u00e1sis no deserto e salvou ararinha-azul da extin\u00e7\u00e3o\nRicharlison sai em defesa de causas sociais e ambientais: 'Quero mudar o pa\u00eds'\nMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 por conta da reciclagem que o est\u00e1dio \u00e9 considerado o mais sustent\u00e1vel de todas as Copas.\nO 974 Stadium \u2014 nome que tamb\u00e9m faz refer\u00eancia ao c\u00f3digo telef\u00f4nico do Qatar \u2014 foi o \u00fanico est\u00e1dio constru\u00eddo \u00e0 beira-mar, o que, al\u00e9m de garantir um visual diferenciado dos outros localizados em meio ao deserto, tamb\u00e9m possibilita que ele seja o \u00fanico que n\u00e3o possui ar-condicionado, j\u00e1 que a brisa natural alivia o intenso calor qatari.\nAl\u00e9m disso, o 974 \u00e9 o primeiro est\u00e1dio \"padr\u00e3o Fifa\", como garante a organizadora do evento, completamente desmont\u00e1vel, o que quer dizer que ele pode ser remontado em outro evento ou ter suas partes reutilizadas em outros projetos. E \u00e9 isso mesmo o que promete o Qatar. O pa\u00eds anunciou que os assentos e o teto ser\u00e3o usados em parques populares.\nA sustentabilidade \u00e9 parte do legado da Copa tamb\u00e9m. Pensar no meio ambiente e n\u00e3o apenas construir elefantes brancos que n\u00e3o ser\u00e3o usados depois. Este est\u00e1dio ser\u00e1 usado em outro lugar no mundo.\nGianni Infantino, presidente da Fifa\nO 974 tem capacidade para 44 mil torcedores durante o Mundial e, antes de ser desmontado, receber\u00e1, al\u00e9m de Brasil x Su\u00ed\u00e7a, mais tr\u00eas jogos desta Copa: Pol\u00f4nia x Argentina, dia 30, S\u00e9rvia x Su\u00ed\u00e7a, dia 2 de dezembro, e um duelo das oitavas de final, do Brasil (torcemos!) dia 5 de dezembro.\nSustentabilidade tamb\u00e9m \u00e9 trabalho digno\nSegundo OIT, Catar subestimou n\u00famero de mortes de trabalhadores estrangeiros\nImagem: AFP via Getty Images\nApesar de tudo isso, vale ressaltar que, n\u00e3o s\u00f3 o 974, mas todos os est\u00e1dios da Copa do Mundo no Qatar foram palco de pol\u00eamicas envolvendo den\u00fancias de trabalho an\u00e1logo ao de escravo.\nUma reportagem do jornal brit\u00e2nico The Guardian revelou que 6.500 oper\u00e1rios morreram desde que o pa\u00eds asi\u00e1tico recebeu o direito de sediar o evento em 2010. O governo contesta esse n\u00famero.\nDados oficiais afirmam que 40 oper\u00e1rios que trabalhavam na constru\u00e7\u00e3o dos est\u00e1dios da Copa morreram desde o in\u00edcio das obras. Desses, apenas tr\u00eas teriam morrido em raz\u00e3o do trabalho.\nEm meio a essa situa\u00e7\u00e3o, entidades internacionais e at\u00e9 sele\u00e7\u00f5es como a alem\u00e3, holandesa e norueguesa denunciaram as viola\u00e7\u00f5es trabalhistas e de direitos humanos no pa\u00eds.\nA sele\u00e7\u00e3o da Dinamarca, em sua estreia no jogo contra a Tun\u00edsia, entrou em campo com uma camisa toda vermelha, cor que tampava at\u00e9 o escudo do time, em protesto contra as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores que constru\u00edram os est\u00e1dios do Mundial.", "Autor": "De Ecoa, em S\u00e3o Paulo (SP)", "Data": "Camilla Freitas"}
{"T\u00edtulo": "\"Vamos investir no 'boom' da integra\u00e7\u00e3o regional\", diz Haddad em Davos", "Texto": "O ministro da Fazenda, Fernando Haddad, disse nesta ter\u00e7a-feira (17), no F\u00f3rum Econ\u00f4mico de Davos, que o Brasil vai investir na \"integra\u00e7\u00e3o\" para o crescimento econ\u00f4mico. Ele e a ministra do Meio Ambiente e da Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva, participaram de um painel dedicado ao Brasil onde falaram sobre novas diretrizes para a economia e o desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, ressaltando a import\u00e2ncia da sinergia entre minist\u00e9rios no governo Lula.\nO ministro da Fazenda, Fernando Haddad, disse nesta ter\u00e7a-feira (17), no F\u00f3rum Econ\u00f4mico de Davos, que o Brasil vai investir na \"integra\u00e7\u00e3o\" para o crescimento econ\u00f4mico. Ele e a ministra do Meio Ambiente e da Mudan\u00e7a do Clima, Marina Silva, participaram de um painel dedicado ao Brasil onde falaram sobre novas diretrizes para a economia e o desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, ressaltando a import\u00e2ncia da sinergia entre minist\u00e9rios no governo Lula.\n\"N\u00f3s vamos apostar muito na integra\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos presidentes progressistas em quase todos os pa\u00edses sul americanos: Chile, Col\u00f4mbia, Brasil, Argentina. Temos um grupo de presidentes que est\u00e3o com mais vontade de integrar as suas economias do que no passado\", afirmou. \"At\u00e9 porque n\u00e3o tem mais o 'boom' de commodities do come\u00e7o do s\u00e9culo. V\u00e3o ter que fazer diferente agora. E j\u00e1 que n\u00e3o temos o 'boom' de commodities, vamos fazer um 'boom' de integra\u00e7\u00e3o para favorecer o com\u00e9rcio, as transa\u00e7\u00f5es financeiras, o sistema de cr\u00e9dito, integrar isso tudo para nossa regi\u00e3o, chamar a aten\u00e7\u00e3o do mundo e atrair investimentos\", completou Haddad.\nHaddad ressaltou que o governo Lula quer estimular a integra\u00e7\u00e3o regional j\u00e1 a partir deste m\u00eas, com a visita a Argentina e a participa\u00e7\u00e3o do Brasil na reuni\u00e3o do G20, em abril.\nSegundo Haddad, o presidente Lula tem quatro obsess\u00f5es, que levar\u00e1 para a mesa de discuss\u00f5es do G-20: a quest\u00e3o da paz, o fim da desigualdade, a quest\u00e3o ambiental - que segundo ele teria alcan\u00e7ado um novo patamar para Lula - e a democracia.\n\"Voc\u00ea n\u00e3o consegue ter uma agenda s\u00f3cio ambiental sem pensar a nova economia. Voc\u00ea n\u00e3o consegue ter uma agenda de paz e democracia sem falar de rela\u00e7\u00f5es internacionais. Ent\u00e3o, \u00e9 um pacote de uma vis\u00e3o de mundo, que eu penso que ele tem muita autoridade para defender pelo seu hist\u00f3rico junto \u00e0 mesa de negocia\u00e7\u00e3o nos grandes f\u00f3runs internacionais\", disse.\nMundo chocado com atos antidemocr\u00e1ticos\nA mediadora do painel intitulado \"Brazil, a new roadmap\" (Brasil, um novo itiner\u00e1rio, em tradu\u00e7\u00e3o livre), a equatoriana Marisol Agueta de Barillas, que \u00e9 membro do comit\u00ea executivo do F\u00f3rum Econ\u00f4mico, abriu o painel dizendo que o mundo inteiro ficou chocado com a invas\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto, do Congresso e do STF, em Bras\u00edlia, em 8 de janeiro. Mas disse que esta tamb\u00e9m era uma oportunidade internacional para construir um di\u00e1logo sobre a democracia.\nFernando Haddad ressaltou que a extrema direita ser\u00e1 \"indiscutivelmente a for\u00e7a de oposi\u00e7\u00e3o ao governo do presidente Lula\". Segundo ele, isso \u00e9 grave porque, \"embora o Brasil tenha convivido com a extrema direita no passado, sobretudo no entreguerras e mesmo no p\u00f3s Segunda Guerra Mundial, ela nunca foi eleitoralmente vi\u00e1vel. E, recentemente, ela se mostrou eleitoralmente vi\u00e1vel\".\nMas o ministro afirmou que Lula conta com uma base de sustenta\u00e7\u00e3o, que apesar da \"relativa fragilidade em virtude da maneira como os partidos se organizam no Brasil, \u00e9 robusta o suficiente para enfrentar os desafios que a extrema direita acaba por nos fazer enfrentar\", afirmou.\nEle tamb\u00e9m disse que as medidas tomadas pelo governo foram um grande \u00eaxito, com o afastamento do governador do Distrito Federal, Ibaneis Rocha, a interven\u00e7\u00e3o na Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica, a pris\u00e3o de centenas de pessoas envolvidas e a identifica\u00e7\u00e3o dos financiadores dos atos.\nMas tamb\u00e9m afirmou que v\u00ea a quest\u00e3o com preocupa\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o \u00e9 confort\u00e1vel ter uma oposi\u00e7\u00e3o extremista\", disse. \"Tudo o que n\u00f3s precisamos \u00e9 ter partidos comprometidos com a democracia se alternando no poder. E, infelizmente, n\u00e3o \u00e9 disso que se trata no Brasil\", completou.\nPlano econ\u00f4mico\nO ministro afirmou que seu plano econ\u00f4mico n\u00e3o era \"t\u00e3o ambicioso\", porque o governo tinha herdado problemas que tinham que ser resolvidos. \"O governo anterior, diante do progn\u00f3stico desfavor\u00e1vel (nas elei\u00e7\u00f5es), tomou uma s\u00e9rie de medidas de disp\u00eandio, muito deles socialmente justos, mas absolutamente eleitoreiros\", afirmou.\nSegundo ele, o objetivo de seu plano econ\u00f4mico \u00e9 simples: voltar as despesas e receitas ao mesmo patamar de antes da crise da pandemia.\n\"Se n\u00f3s conseguirmos isso em dois anos, a gente consegue zerar o d\u00e9ficit\", explicou. Para isso, segundo ele, \u00e9 necess\u00e1rio a aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria que tramita no Congresso Nacional.\nO equil\u00edbrio das contas, de acordo com Haddad, ser\u00e1 acompanhado de uma s\u00e9rie de medidas no plano regulat\u00f3rio, do cr\u00e9dito e da reindustrializa\u00e7\u00e3o voltada para a transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica.\nQuestionado sobre a rea\u00e7\u00e3o internacional ao seu plano econ\u00f4mico, Haddad disse que achava que a tinha sido positiva. \"Eu acho que o mercado ou o chamado mercado j\u00e1 entendeu o que significa o governo Lula: estabilidade e previsibilidade. N\u00e3o \u00e9 um plano de desenvolvimento de m\u00e9dio e longo prazo. \u00c9 um compromisso social. Eu penso que a autoridade do presidente, a sua reputa\u00e7\u00e3o constru\u00edda ao longo dos seus dois governos, d\u00e1 a ele condi\u00e7\u00f5es de fazer o pa\u00eds prosperar\", afirmou.  \nMeio Ambiente e sinergias entre os minist\u00e9rios\n\"\u00c9 fundamental que olhemos para o que acontece na Am\u00e9rica Latina. E esse esfor\u00e7o ser\u00e1 um esfor\u00e7o em parceria, um esfor\u00e7o conjunto\", disse Marina Silva. \"O presidente Lula j\u00e1 est\u00e1 com viagens programadas para que possamos fazer, digamos, essa a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, que ter\u00e1 que ter sempre uma resposta de natureza econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica. A estabilidade democr\u00e1tica passa pela nossa capacidade de darmos respostas para os graves problemas sociais, ambientais e de investimentos, para novas perspectivas para o Brasil\", insistiu.  \nMarina Silva ressaltou que o painel era \"emblem\u00e1tico\". \"A ministra do Meio Ambiente e o ministro da Fazenda fazendo um debate sobre as perspectivas, o futuro do Brasil\", sublinhou.\nDurante as respostas, Marina comentou a candidatura do Brasil para sediar a Confer\u00eancia do Clima da ONU, em Bel\u00e9m, em 2025. \"Acho que quando o presidente Lula candidatou o Brasil para sediar a COP 30 na Amaz\u00f4nia e em Bel\u00e9m, era uma demonstra\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s temos enunciados que s\u00e3o grandiosos, mas que n\u00f3s queremos que eles se materializem na pr\u00e1tica\", afirmou.\n\"A COP do Clima no Brasil \u00e9 exatamente para dar um sinal de que n\u00f3s queremos alcan\u00e7ar esses objetivos (clim\u00e1ticos e ambientais) e que queremos que ela aconte\u00e7a num ambiente n\u00e3o mais dos enunciados, pura e simplesmente, mas dos resultados\", insistiu.\nHaddad lamentou que muitas corpora\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o se comprometem com esse novo paradigma. Ele afirmou que era necess\u00e1rio convencer as empresas a assumir compromissos p\u00fablicos, com consequ\u00eancias pr\u00e1ticas, na \u00e1rea de meio ambiente, igualdade de g\u00eanero, combate ao racismo.\n\"Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel engajar os l\u00edderes, n\u00e3o s\u00f3 chefes de Estado, chefes de governo, mas as grandes corpora\u00e7\u00f5es, numa agenda civilizat\u00f3ria\", afirmou.\nEle tamb\u00e9m garantiu que o minist\u00e9rio da Fazenda tem uma agenda para melhorar o ambiente de investimentos no Brasil, estimulando sobretudo parcerias dos setores p\u00fablico e privado e concess\u00f5es.", "Autor": "", "Data": "17/01/2023 12h47"}
{"T\u00edtulo": "Stellantis pede para Reino Unido renegociar acordo com UE", "Texto": "LONDRES, 17 MAI (ANSA) - O grupo automotivo Stellantis, que controla marcas como Fiat, Chrysler, Peugeot e Citro\u00ebn, pediu para o governo do Reino Unido renegociar uma parte do acordo comercial com a Uni\u00e3o Europeia.   \n\nSegundo documento apresentado pela empresa no Parlamento, as opera\u00e7\u00f5es em solo brit\u00e2nico podem at\u00e9 ser encerradas \"se o custo da produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos no Reino Unido n\u00e3o for competitivo e sustent\u00e1vel\".   \n\nA Stellantis pede ao governo do premi\u00ea conservador Rishi Sunak que chegue a um acordo com a UE para estender at\u00e9 2027 as atuais regras sobre proveni\u00eancia de componentes automotivos, adiando a mudan\u00e7a prevista para 2024.   \n\nSe isso n\u00e3o for feito, a partir do ano que vem, com base no acordo assinado entre Londres e Bruxelas ap\u00f3s o Brexit, 45% do valor de um ve\u00edculo el\u00e9trico vendido na UE deve ser proveniente do Reino Unido ou do bloco para evitar sobretaxas alfandeg\u00e1rias.   \n\nIsso faria o pa\u00eds perder competitividade, uma vez que precisaria importar baterias (respons\u00e1veis por at\u00e9 metade dos custos com carros el\u00e9tricos) e outros componentes para garantir a produ\u00e7\u00e3o. Uma das marcas do portf\u00f3lio da Stellantis \u00e9 a brit\u00e2nica Vauxhall.   \n\nUm porta-voz do grupo automotivo disse que o documento foi protocolado na C\u00e2mara dos Comuns em fevereiro, em resposta a uma consulta de uma comiss\u00e3o parlamentar sobre baterias para ve\u00edculos el\u00e9tricos. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.\n\n", "Autor": "", "Data": "17/05/2023 14h07"}
{"T\u00edtulo": "Estabilidade e volatilidade definir\u00e3o pre\u00e7os da Petrobras", "Texto": "O crit\u00e9rio de estabilidade versus volatilidade vai permear as decis\u00f5es da Petrobras sobre aumento ou redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, disse nesta sexta-feira (12) o presidente da companhia, Jean Paul Prates. Ele anunciou que falar\u00e1 de pre\u00e7o na semana que vem, adiantando que h\u00e1 chance de ter reajuste em alguns combust\u00edveis.\nO presidente da estatal deixou claro que a paridade internacional n\u00e3o existe. \"O que existe \u00e9 o que se convencionou chamar paridade de importa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s vamos continuar seguindo refer\u00eancia internacional e competitividade interna em cada mercado em que n\u00f3s participamos\", disse Prates.\nNot\u00edcias relacionadas:\nPetrobras anuncia distribui\u00e7\u00e3o de R$ 24 bilh\u00f5es em dividendos.\nPetrobras aprova altera\u00e7\u00e3o em sua estrutura organizacional.\nPrates descarta manter atual pol\u00edtica de pre\u00e7os da Petrobras.\nEle garantiu que a Petrobras n\u00e3o vai perder venda nem vai deixar de ter o pre\u00e7o mais atrativo para os seus clientes, que s\u00e3o as distribuidoras de combust\u00edveis e de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo (GLP). Prates lamentou a venda da BR Distribuidora ao setor privado, o que, para ele, inviabilizou o contato da estatal com o consumidor final.\nO presidente da Petrobras disse que outro crit\u00e9rio que ser\u00e1 observado pela companhia \u00e9 o da atratividade para o cliente versus o que estava acontecendo antes, que era a \"abdica\u00e7\u00e3o absoluta das vantagens nacionais, abdica\u00e7\u00e3o da vantagem de ter uma refinaria aqui, ao lado do consumidor e do meu cliente principal, abdica\u00e7\u00e3o das vantagens de eu ter estrutura de escoamento e estrutura de transporte e ter, inclusive, fonte de petr\u00f3leo nacional e ter capacidade de refino nacional\". Tudo isso, segundo Prates, faz parte de um modelo de pre\u00e7o empresarial, sobre o qual a Petrobras vai conversar melhor na pr\u00f3xima semana.\nPrimeiro trimestre\nPrates comemorou o resultado da companhia do primeiro trimestre, quando os investimentos somaram US$ 2,5 bilh\u00f5es, sendo US$ 2 bilh\u00f5es em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. No total dos investimentos, os destaques ficam por conta no desenvolvimento de grandes projetos que v\u00e3o sustentar a curva de produ\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos cinco anos. Entre eles est\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de novas plataformas, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o dos recursos para a revitaliza\u00e7\u00e3o do Campo de Marlim, na Bacia de Campos.\n\"\u00c9 o maior projeto do mundo de recupera\u00e7\u00e3o de ativos maduros da ind\u00fastria offshore [no mar]. Com ele, vamos ampliar a produ\u00e7\u00e3o, manter empregos e abrir uma frente importante de aprendizado e conhecimento para os outros projetos similares em todo o Brasil\", disse Prates.\nSegundo Prates, um marco importante desse plano foi a coloca\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o da plataforma FPSO Anna Nery, nos campos de Marlim e Voador.\nNos 100 primeiros dias de sua gest\u00e3o \u00e0 frente da Petrobras, Prates disse que a empresa voltou a colocar as pessoas em primeiro lugar, a apostar na transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, a valorizar o potencial de cada regi\u00e3o do pa\u00eds, a abrir novas oportunidades de investimento para alavancar o Brasil. \"Voltou, enfim, a trilhar um caminho s\u00f3lido em dire\u00e7\u00e3o ao futuro, um futuro sustent\u00e1vel, s\u00f3lido e inclusivo\".\nEle disse que, com esse prop\u00f3sito, o pr\u00e9-sal continuou sendo o centro das receitas e gera\u00e7\u00e3o de caixa da companhia, para garantir a energia necess\u00e1ria \u00e0 sociedade brasileira. No primeiro trimestre, o pr\u00e9-sal respondeu por 77% da produ\u00e7\u00e3o total da Petrobras e bateu um novo recorde de produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em fevereiro.\nNo primeiro trimestre do ano, a Petrobras registrou lucro l\u00edquido de R$ 38,2 bilh\u00f5es, com Fluxo de Caixa Operacional (FCO) atingindo R$ 53,8 bilh\u00f5es. Os resultados deixam o presidente da estatal otimista com rela\u00e7\u00e3o ao futuro. \"N\u00f3s vamos seguir construindo uma Petrobras s\u00f3lida, competitiva, sustent\u00e1vel, sintonizada com as demandas da sociedade, erguendo novas fontes e alavancando novos investimentos para o pa\u00eds. E isso \u00e9 apenas o come\u00e7o\".\nMercado de g\u00e1s\nO diretor Financeiro e de Rela\u00e7\u00f5es com Investidores, Sergio Caetano Leite, informou que a Petrobras segue revendo todo o seu portf\u00f3lio de ativos. Essa revis\u00e3o est\u00e1 em linha com o processo de revis\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico, \u00e0 luz de mudan\u00e7as no quadro nacional e externo. As conversas com o Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (Cade) foram reabertas e seguem em ritmo normal, informou.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Transportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil (TBG), Leite disse que est\u00e1 inserida no processo de revis\u00e3o de ativos. Somente ao final da revis\u00e3o do portf\u00f3lio, a Petrobras anunciar\u00e1 alguma decis\u00e3o, disse.\nNa \u00e1rea de g\u00e1s, o diretor de Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e Sustentabilidade, Maur\u00edcio Tolmasquim, disse que a Petrobras pretende dar um choque de oferta, que vai ser baseado em investimentos da ordem de US$ 5,2 bilh\u00f5es em tr\u00eas projetos que j\u00e1 est\u00e3o aprovados e anunciados e alguns em constru\u00e7\u00e3o (Rota3, para escoar o g\u00e1s do pr\u00e9-sal; BM-C-33, campo de g\u00e1s condensado situado na Bacia de Campos; e projetos em Sergipe). S\u00e3o esperados resultados no curto e m\u00e9dio prazo.\nAl\u00e9m desses US$ 5,2 bilh\u00f5es, Tolmasquim destacou investimentos de US$ 6 bilh\u00f5es em explora\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s que v\u00e3o gerar mais oferta. Outro plano \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o, ainda este ano, dos processos de chamada p\u00fablica abertos pelas distribuidoras para contrato com fornecimento iniciado em 2024. \"A ideia \u00e9, justamente, atuar de forma competitiva e com garantia de entrega\".\nO diretor disse que a Petrobras vai avaliar, e atuar quando for necess\u00e1rio, no mercado termel\u00e9trico, \"porque existem leil\u00f5es de reserva de capacidade que a empresa poder\u00e1, eventualmente, decidir entrar com termel\u00e9tricas flex\u00edveis, porque s\u00e3o fundamentais para a descarboniza\u00e7\u00e3o do Brasil, ao fazerem um backup das usinas renov\u00e1veis, como e\u00f3lica e solar, que s\u00e3o intermitentes, ou seja, em que ocorrem interrup\u00e7\u00f5es\".", "Autor": "", "Data": "12/05/2023 18h58"}
{"T\u00edtulo": "Roteiristas de Hollywood lamentam 'uberiza\u00e7\u00e3o' da profiss\u00e3o", "Texto": "Cansados de uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho cada vez mais precarizado na era do 'streaming', os roteiristas de cinema e televis\u00e3o entraram em greve por causa da \"crise existencial\" nos bastidores de Hollywood, uma f\u00e1brica de sonhos que maltrata a fonte de suas hist\u00f3rias.\n\"O que os est\u00fadios est\u00e3o tentando fazer \u00e9 basicamente transformar nosso trabalho em um trabalho tempor\u00e1rio, o que impossibilita que os roteiristas tenham uma carreira\", afirmou Sarah Fischer, ao lado de outros manifestantes em frente ao est\u00fadio Warner Bros.\nAp\u00f3s trabalhar por 10 anos como assistente - especialmente em grandes s\u00e9ries da Marvel, como \"Agents of S.H.I.E.L.D.\"-, esta mulher de 30 anos acaba de ser aceita no sindicato Writers Guild of America (WGA).\nA organiza\u00e7\u00e3o, que representa quase 11.500 roteiristas do setor, anunciou esta semana uma greve que n\u00e3o acontecia h\u00e1 15 anos, ap\u00f3s o fracasso das negocia\u00e7\u00f5es com os est\u00fadios de Hollywood e plataformas de streaming por melhores sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es.\nAssim como outros roteiristas, Fischer est\u00e1 angustiada em sua busca por emprego porque suas reservas \"est\u00e3o diminuindo rapidamente\".\nNo modelo televisivo tradicional, os roteiristas eram contratados para trabalhar em s\u00e9ries compostas por 20 ou mais epis\u00f3dios por temporada. Esta condi\u00e7\u00e3o permitia trabalhar boa parte do ano, mas o cen\u00e1rio virou de cabe\u00e7a para baixo com a chegada das plataformas de streaming.\nAgora, as temporadas podem ter apenas seis a oito epis\u00f3dios, o que torna o trabalho cada vez mais escasso e as equipes de roteiristas menores.\nFischer contou que tem \"amigos que vieram de shows de sucesso e que est\u00e3o literalmente dirigindo Ubers ou passeando com cachorros (...) s\u00f3 para chegar no fim do m\u00eas\". \n- Direito autoral -\nA profiss\u00e3o sempre lutou com a natureza inconstante das produ\u00e7\u00f5es de Hollywood, mas agora \"j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais uma carreira sustent\u00e1vel\", afirmou Brittani Nichols, de 34 anos, roteirista da s\u00e9rie de sucesso \"Abbott Elementary\".\nEsta escritora denuncia o descarrilamento da \"renda residual\", um direito autoral que \u00e9 somado no sal\u00e1rio dos roteiristas a cada reexibi\u00e7\u00e3o da obra.\nEmbora possam ser pagamentos muito elevados para programas exibidos em canais de televis\u00e3o tradicionais - alavancados pela publicidade -, estes s\u00e3o muito baixos quando uma s\u00e9rie \u00e9 exibida em plataformas de streaming, que n\u00e3o compartilham n\u00fameros de audi\u00eancia.\nAssim, a reserva financeira que permitia que os profissionais sobrevivessem a per\u00edodos de inatividade quase desapareceu, explica Nichols.\nDepois de 10 anos neste servi\u00e7o, a remunera\u00e7\u00e3o que recebe pelo uso de suas obras em plataformas de streaming tem valores inacredit\u00e1veis. \"N\u00e3o \u00e9 quase nada. Talvez eu possa comprar um peda\u00e7o de pizza\", lamenta.\nA roteirista afirma que \"todos os programas em que trabalhei, eu escrevi por seis, oito, dez semanas, e isso n\u00e3o \u00e9 suficiente para durar um ano inteiro em Los Angeles\".\nO sal\u00e1rio m\u00ednimo para um \"roteirista da equipe\", o menor n\u00edvel na tabela do sindicato, \u00e9 de US$ 4.500 (R$ 22.599,45) por semana.\nConsultados pela AFP, muitos roteiristas afirmaram n\u00e3o conseguir muitas semanas de trabalho por ano. \nCom o advento do 'streaming', o trabalho ficou mais prec\u00e1rio. De acordo com os n\u00fameros da WGA, quase metade dos roteiristas de televis\u00e3o receberam em 2022 o m\u00ednimo estabelecido pelo sindicato, contra apenas um ter\u00e7o em 2014.\n- Cultura do Vale do Sil\u00edcio -\nAt\u00e9 mesmo os mais experientes sentem a press\u00e3o financeira. Alguns roteiristas, como Adam Pava, afirmam que Hollywood foi contaminada pela cultura do Vale do Sil\u00edcio, sede da Netflix e do Uber.\nAos 48 anos, Pava recentemente teve que negociar duramente com um est\u00fadio que ofereceu um contrato que era US$ 150 mil (cerca de RS$ 753 mil) abaixo do valor recebido por \u00faltimo filme anterior.\nA virada do 'streaming' fez com que \"os executivos se inspirassem mais nos costumes do mundo da tecnologia do que no velho mundo de Hollywood\", lamenta. \"No passado, a miss\u00e3o dos est\u00fadios era fazer grandes filmes. Hoje eles buscam acalmar os acionistas.\"\nOs grevistas est\u00e3o furiosos com os executivos dos est\u00fadios que, culpando a press\u00e3o de Wall Street para buscar lucros cada vez maiores, est\u00e3o cortando empregos - como as 7.000 pessoas que ser\u00e3o demitidas da Disney. empregos est\u00e3o prestes a desaparecer.\n\"S\u00e3o tempos dif\u00edceis, (...) mas tudo \u00e9 fruto da gan\u00e2ncia da ind\u00fastria\", denuncia Danielle Sanchez-Witzel, da WGA, ao lembrar que as demandas do sindicato representam s\u00f3 \"2% dos lucros\" dos est\u00fadios.\n\"S\u00f3 exigimos a nossa parte daquilo que criamos\", clama em nome dos roteiristas.\nrfo/rle/nzg/cjc/gm/ms\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "04/05/2023 10h50"}
{"T\u00edtulo": "Estudo recomenda consumir carne vermelha somente a cada 15 dias", "Texto": "Estudo recomenda consumir carne vermelha somente a cada 15 dias - Pesquisa de universidade austr\u00edaca aponta que mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos alimentares, por meio da redu\u00e7\u00e3o do consumo de itens de origem animal, pode ajudar a combater a mudan\u00e7a clim\u00e1tica.A luta contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de forma compat\u00edvel com a sa\u00fade humana deveria levar a sociedade a reduzir o consumo de alimentos de origem animal \u2013 a exemplo da ingest\u00e3o de carne vermelha apenas a cada 15 dias \u2013, segundo um estudo elaborado pela Universidade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas e Empresariais de Viena (WU) em parceria com o Fundo Mundial pela Natureza (WWF, na sigla em ingl\u00eas).\n\nSob o t\u00edtulo Pir\u00e2mide Alimentar 2.0, a pesquisa foi divulgada por meio de um comunicado na \u00faltima ter\u00e7a-feira (21/03) e enfatiza uma mudan\u00e7a urgente nos h\u00e1bitos alimentares para conter o aquecimento global, propondo, assim, uma nova dieta.\n\nOs pesquisadores propuseram \"uma dieta saud\u00e1vel e equilibrada com o menor impacto poss\u00edvel sobre o meio ambiente\", destacou Pegah Bayaty, integrante do WWF \u00c1ustria. Para isso, \"a principal medida \u00e9 uma forte redu\u00e7\u00e3o nos alimentos de origem animal\".\n\nConcretamente falando, a sugest\u00e3o levaria todos os carn\u00edvoros a ingerirem no m\u00e1ximo uma por\u00e7\u00e3o de carne vermelha a cada duas semanas, uma por\u00e7\u00e3o de carne branca \u2013 com baixo teor de gordura \u2013 por semana, n\u00e3o mais que dois ovos a cada sete dias e apenas uma por\u00e7\u00e3o de produtos l\u00e1cteos por dia.\n\n\"As consequ\u00eancias de nosso alto consumo de carne s\u00e3o \u00f3bvias: emiss\u00e3o de gases de efeito estufa, perda de biodiversidade, alta necessidade do uso do solo e de pesticidas e fertilizantes\", adverte Bayaty.\n\n\n\nMais vegetais\n\nEm decorr\u00eancia dessa chamada nova dieta, os cientistas recomendam aumentar a propor\u00e7\u00e3o de cereais, batatas, legumes, frutas secas e \u00f3leos vegetais em particular.\n\nNo caso de produtos como caf\u00e9, ch\u00e1 e cacau, que consomem muitos recursos para ser produzidos, a indica\u00e7\u00e3o \u00e9 de um limite de uma ou duas x\u00edcaras por dia.\n\nO impacto da produ\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nDe acordo com Martin Bruckner, membro do Instituto de Economia Ecol\u00f3gica da WU e coautor do estudo, apenas a redu\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos de origem animal pode \"assegurar uma dieta sustent\u00e1vel e, assim, evitar o desequil\u00edbrio do planeta\".\n\nMais de um ter\u00e7o dos gases de efeito estufa, nocivos ao clima, \u00e9 oriundo do setor de alimentos.\n\nPesquisas apontam que 70% da perda de biodiversidade terrestre e 80% do desmatamento ocorrem devido aos setores de alimentos, transporte, estoques e res\u00edduos.\n\ngb/ek (Efe, ots)", "Autor": "", "Data": "23/03/2023 15h31"}
{"T\u00edtulo": "Escassez de \u00e1gua impulsiona boom de dessaliniza\u00e7\u00e3o", "Texto": "Escassez de \u00e1gua impulsiona boom de dessaliniza\u00e7\u00e3o - Remo\u00e7\u00e3o de sal da \u00e1gua do mar consome muita energia e \u00e9 t\u00f3xica para o meio ambiente. Mas o recurso n\u00e3o convencional para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce j\u00e1 se tornou vital para a sobreviv\u00eancia humana em regi\u00f5es secas.Apesar de 70% da superf\u00edcie da Terra ser coberta por \u00e1gua, menos de 1% dela \u00e9 realmente pot\u00e1vel. Para piorar, tais recursos finitos de \u00e1gua doce s\u00e3o distribu\u00eddos de forma muito desigual.\n\nEm regi\u00f5es quentes e secas, por exemplo, com popula\u00e7\u00f5es crescentes e padr\u00f5es de vida cada vez mais elevados, n\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua suficiente para todos \u2013 uma situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo exacerbada pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\nEnquanto solu\u00e7\u00f5es como a semeadura de nuvens ou mesmo a colheita de icebergs ainda n\u00e3o foram comprovadas em larga escala, a dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos oceanos para convert\u00ea-la em \u00e1gua pot\u00e1vel desponta como o melhor caminho para regi\u00f5es que sofrem escassez h\u00eddrica.\n\nO conceito centen\u00e1rio usa destila\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica ou uma membrana de osmose inversa para separar o sal da \u00e1gua do oceano.\n\nA t\u00e9cnica est\u00e1 agora sendo utilizada globalmente, com cerca de 20 mil usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o em mais de 170 pa\u00edses, as dez maiores na Ar\u00e1bia Saudita, Emirados \u00c1rabes Unidos (EAU) e Israel.\n\n\n\nCerca de 47% da \u00e1gua dessalinizada do mundo \u00e9 produzida no Oriente M\u00e9dio e Norte da \u00c1frica, explica Manzoor Qadir, vice-diretor do Instituto da Universidade das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \u00c1gua, Meio Ambiente e Sa\u00fade.\n\nEssas regi\u00f5es \u00e1ridas t\u00eam poucas op\u00e7\u00f5es, pois obt\u00eam menos de 500 metros c\u00fabicos de \u00e1gua per capita anualmente atrav\u00e9s de chuvas ou escoamento de rios \u2013 \u00e9 metade do teto m\u00ednimo definido pelo ONU. Em compara\u00e7\u00e3o, os Estados Unidos produzem 1.207 metros c\u00fabicos de \u00e1gua doce por habitante.\n\nEm defesa da dessaliniza\u00e7\u00e3o\n\nA pobreza de \u00e1gua deve piorar \u00e0 medida que as popula\u00e7\u00f5es e as temperaturas aumentam, com a \u00c1frica Subsaariana se tornando um \"ponto cr\u00edtico de escassez de \u00e1gua\" at\u00e9 2050, observou Qadir.\n\nPara ele, a dessaliniza\u00e7\u00e3o \"\u00e9 uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o em termos de melhoria dos recursos h\u00eddricos\", e seus custos \"diminu\u00edram tremendamente\", de cerca de 5 d\u00f3lares (R$ 26) por metro c\u00fabico (mil litros) nos anos 2000, para 0,50 d\u00f3lar hoje.\n\nPara Frithjof C. Kuepper, a dessaliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 \"a escolha \u00f3bvia\". Ele dirige o setor de biodiversidade marinha da Universidade de Aberdeen e especialista em impactos ambientais da dessaliniza\u00e7\u00e3o no Chipre, um dos pa\u00edses para os quais \"n\u00e3o h\u00e1 outra op\u00e7\u00e3o, caso queiram manter seu padr\u00e3o de vida\".\n\nComo a na\u00e7\u00e3o mais quente e seca da Uni\u00e3o Europeia, o Chipre depende da dessaliniza\u00e7\u00e3o para obter 80% de sua \u00e1gua pot\u00e1vel, de acordo com Kuepper. Com chuvas vari\u00e1veis exigindo racionamento de \u00e1gua no pa\u00eds desde a d\u00e9cada de 1990, o governo cipriota primeiro tentou compensar o d\u00e9ficit importando \u00e1gua da Gr\u00e9cia.\n\n\"Mas isso custava cerca de dez vezes mais do que a dessaliniza\u00e7\u00e3o\", e o governo come\u00e7ou a construir usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio dos anos 2000 para evitar a escassez h\u00eddrica.\n\nImpactos marinhos e clim\u00e1ticos da dessaliniza\u00e7\u00e3o\n\nContudo, ambos os especialistas admitem que, antes de se tornar uma solu\u00e7\u00e3o m\u00e1gica para a escassez, a dessaliniza\u00e7\u00e3o apresenta algumas s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es ambientais, em sua forma atual.\n\nEm primeiro lugar, separar o sal da \u00e1gua exige um alto consumo de energia. Um estudo de 2021 sobre as consequ\u00eancias ambientais da dessaliniza\u00e7\u00e3o no Chipre, de coautoria de Kuepper, mostrou que as quatro usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds geram cerca de 2% do total das emiss\u00f5es nacionais de gases de efeito estufa.\n\nAs usinas tamb\u00e9m empregam 5% do consumo total, situando-se entre os setores que mais consomem eletricidade, de acordo com o estudo. Al\u00e9m disso, a \u00e1gua dessalinizada produzida gerou cerca de 103 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de efluente de salmoura t\u00f3xico e de alta salinidade, afetando o ecossistema de algas marinhas mediterr\u00e2neas na regi\u00e3o dos tubos de descarga.\n\nNum estudo de 2019 sobre o estado da dessaliniza\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de salmoura globalmente, de coautoria de Manzoor Qadir, demonstrou-se que o aumento da salinidade, combinado com o aquecimento causado pelo clima, pode causar uma diminui\u00e7\u00e3o do teor de oxig\u00eanio dissolvido, resultando em hip\u00f3xia.\n\nO estudo mostrou que as usinas liberaram 50% mais salmoura do que o estimado anteriormente. Essa \u00e1gua hipersalina pode se depositar no fundo do oceano e matar microrganismos vitais a toda a cadeia alimentar. Enquanto isso, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar compostos qu\u00edmicos como cloreto de cobre no processo de pr\u00e9-tratamento para a dessaliniza\u00e7\u00e3o, com potencial t\u00f3xico para organismos na \u00e1gua receptora, apontou o relat\u00f3rio.\n\n\nComo tornar a dessaliniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\n\nPara os autores do estudo do Chipre, a solu\u00e7\u00e3o para as emiss\u00f5es relativamente altas de CO2 seria alimentar as usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o com energias renov\u00e1veis.\n\nA empresa Boreal Light, com sede em Berlim, especializada em solu\u00e7\u00f5es de energia verde para instala\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua, desenvolveu usinas de dessaliniza\u00e7\u00e3o de energia solar e e\u00f3lica fora da rede convencional, capazes de competir com esse pre\u00e7o e garantir maior independ\u00eancia energ\u00e9tica e imunidade \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es de mercado.\n\n\"Temos \u00e1gua de gra\u00e7a e temos eletricidade solar e e\u00f3lica de gra\u00e7a, de forma que agora podemos produzir mil litros [de \u00e1gua pot\u00e1vel] por 50 centavos\", disse Ali Al-Hakim, co-fundador e gerente geral da Boreal Light, em entrevista \u00e0 DW. O pre\u00e7o por metro c\u00fabico \u00e9 t\u00e3o competitivo quanto o acesso direto \u00e0 \u00e1gua doce de rios ou po\u00e7os e \u00e9 igual ao custo de dessaliniza\u00e7\u00e3o mais baixo atualmente citado por Qadir, acrescentou.\n\n\n\nPor outro lado, embora a descarga de salmoura possa ser mais bem difundida por meio de tubos de descarga distantes de vida marinha vulner\u00e1vel, melhor mesmo seria manter os s\u00f3lidos remanescentes na terra, segundo Kuepper.\n\nO estudo de 2019 sobre o estado da dessaliniza\u00e7\u00e3o mostrou como s\u00f3dio, magn\u00e9sio, c\u00e1lcio, pot\u00e1ssio, bromo, boro, estr\u00f4ncio, l\u00edtio, rub\u00eddio e ur\u00e2nio poderiam ser colhidos do material filtrado e reutilizados na ind\u00fastria e na agricultura. No entanto, a recupera\u00e7\u00e3o desses recursos n\u00e3o \u00e9 economicamente competitiva.\n\nA reutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o importante, diz Manzoor Qadir, especialmente \"em pa\u00edses que produzem grandes volumes de salmoura com efici\u00eancias relativamente baixas, como Ar\u00e1bia Saudita, Emirados \u00c1rabes Unidos, Kuwait e Catar\".\n\nTransformar dejetos em vantagem\n\nCientistas do Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT), nos EUA, sugeriram maneiras de reaproveitar a salmoura, usando o sal para produzir soda c\u00e1ustica, ou hidr\u00f3xido de s\u00f3dio.\n\nQuando usado para pr\u00e9-tratar a \u00e1gua do mar que entra na usina de dessaliniza\u00e7\u00e3o, o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio ajuda a evitar o entupimento das membranas de osmose inversa que filtram a \u00e1gua salgada. Essa incrusta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fonte t\u00edpica de avarias, aumentando a inefici\u00eancia energ\u00e9tica e o custo geral.\n\nEmbora essa reutiliza\u00e7\u00e3o de salmoura ainda esteja em est\u00e1gio inicial de desenvolvimento, Manzoor Qadir diz que usinas mais novas e modernas dos EUA, que utilizam a mais recente tecnologia de osmose inversa, j\u00e1 produzem menos salmoura.\n\nApesar de produzir cerca de 12% da \u00e1gua dessalinizada do mundo, os EUA s\u00e3o respons\u00e1veis por apenas 3,9% da salmoura gerada globalmente, explica Qadir. Por outro lado, o Oriente M\u00e9dio e o Norte da \u00c1frica produzem cerca de 47% da \u00e1gua dessalinizada, mas 70% do total global de salmoura, o que se deve, em parte, a usinas menos eficientes.\n\nKuepper sublinha que, \u00e0 medida que a tecnologia avan\u00e7a, diminuem os impactos clim\u00e1ticos e ambientais. A dessaliniza\u00e7\u00e3o \"\u00e9 o caminho \u00f3bvio a seguir, assegura: \"Nosso trabalho \u00e9 garantir que ela seja sustent\u00e1vel.\"\n\n\nAutor: Stuart Braun", "Autor": "", "Data": "22/03/2023 17h11"}
{"T\u00edtulo": "Falta de insulina no SUS: Sa\u00fade anuncia compra emergencial de 1,3 milh\u00e3o de unidades", "Texto": "Ap\u00f3s constatar risco de desabastecimento na rede p\u00fablica, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou nesta segunda-feira, 15, que comprou de forma emergencial 1,3 milh\u00e3o de unidades de insulina an\u00e1loga de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida (mol\u00e9cula asparte), quantidade suficiente para tratar os mais de 67 mil pacientes em todo o Pa\u00eds que dependem desse medicamento. O contrato com a empresa chinesa GlobalX foi assinado na \u00faltima ter\u00e7a-feira, 9, e o primeiro lote do produto deve ser entregue at\u00e9 9 de julho.\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tenta antecipar a entrega de pelo menos parte do lote. A insulina r\u00e1pida \u00e9 aplicada diretamente na pele do paciente com diabete, por meio de uma caneta injetora, e age em menos de 15 minutos, fazendo com que o a\u00e7\u00facar no sangue volte aos n\u00edveis adequados. Por isso, \u00e9 fundamental para manter a sa\u00fade dos diab\u00e9ticos sob controle.\nEm nota divulgada nesta segunda-feira, a pasta relata que \"o Pa\u00eds enfrenta cen\u00e1rio de falta de produ\u00e7\u00e3o nacional de insulina an\u00e1loga de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de forma sustent\u00e1vel e capaz de atender \u00e0s necessidades\". Nos dois \u00faltimos preg\u00f5es abertos para comprar essa subst\u00e2ncia, nenhuma empresa fez propostas. Por isso, o Minist\u00e9rio permitiu que mesmo empresas sem registro na Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) fizessem propostas, desde que tenham registro em outras ag\u00eancias regulat\u00f3rias sanit\u00e1rias integrantes do International Council for Harmonisation (ICH).\nEsse \u00e9 o caso da insulina comprada agora (mol\u00e9cula asparte, produzida pela empresa Gan & Lee). A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade e a Anvisa aceitam e recomendam o registro do ICH para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.\nPara que n\u00e3o falte insulina na rede do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) at\u00e9 a chegada do produto fabricado na China, o minist\u00e9rio anunciou outras duas medidas: o remanejamento do estoque entre os Estados e a autoriza\u00e7\u00e3o de compra pelas secretarias estaduais de Sa\u00fade, com ressarcimento pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nA expectativa da pasta \u00e9 de que seja poss\u00edvel manter o abastecimento igualit\u00e1rio na rede do SUS at\u00e9 o in\u00edcio de junho. O minist\u00e9rio informou ainda que \"as insulinas regulares mais consumidas est\u00e3o em estoque adequado, e o caso da insulina an\u00e1loga de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida est\u00e1 sendo tratado com m\u00e1xima prioridade junto aos fornecedores\".", "Autor": "", "Data": "15/05/2023 18h06"}
{"T\u00edtulo": "\"\u00cdndio t\u00e1 evoluindo, cada vez mais \u00e9 ser humano igual a n\u00f3s\", diz Bolsonaro", "Texto": "O presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido), disse na noite de hoje que \"\u00edndio est\u00e1 evoluindo\" e \"cada vez mais \u00e9 um ser humano igual a n\u00f3s\", durante transmiss\u00e3o em v\u00eddeo realizada nas redes sociais.\nA fala de Bolsonaro ocorreu ao anunciar o vice-presidente, Hamilton Mour\u00e3o, como chefe do Conselho da Amaz\u00f4nia, estrutura que servir\u00e1 para \"coordenar a\u00e7\u00f5es em cada minist\u00e9rio voltadas para a prote\u00e7\u00e3o, defesa e desenvolvimento sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia\". (Assista ao v\u00eddeo abaixo)\nHeleno: Bolsonaro n\u00e3o apoiou volta de minist\u00e9rio, mas tem palavra final\nCoordenador da Lava Jato na PGR deixa o cargo; subprocuradora assume\nDo Coaf ao juiz de garantias: as derrotas de Sergio Moro no governo\n\"Mour\u00e3o vai ser o nosso grande coordenador, \u00e0 frente desse Conselho da Amaz\u00f4nia. Vai tratar da prote\u00e7\u00e3o, da defesa, da preven\u00e7\u00e3o, do desenvolvimento sustent\u00e1vel, logicamente vai ter a sua participa\u00e7\u00e3o no tocante da quest\u00e3o sobre as terras ind\u00edgenas\", disse Bolsonaro.\nEm seguida, Bolsonaro pergunta ao ministro da Infraestrutura, Tarc\u00edsio Gomes de Freitas, que serviu em Manaus (AM), de 2002 a 2007.\n\"Ent\u00e3o voc\u00ea conhece, teve contato com os \u00edndios. J\u00e1 passaram praticamente 13, 14 anos. Com toda a certeza, o \u00edndio mudou, t\u00e1 evoluindo. Cada vez mais o \u00edndio \u00e9 um ser humano igual a n\u00f3s. Ent\u00e3o, [precisamos] fazer com que o \u00edndio se integre \u00e0 sociedade, e que seja verdadeiro de sua terra. \u00c9 isso que queremos aqui\", completou.\nO presidente Jair Bolsonaro j\u00e1 manifestou o interesse em explorar terras ind\u00edgenas para o agroneg\u00f3cio e a minera\u00e7\u00e3o, e sua equipe estuda inclusive um decreto para permitir as atividades. A explora\u00e7\u00e3o, no entanto, esbarra na Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 r\u00edgida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras demarcadas para os povos ind\u00edgenas.\n1:04", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "23/01/2020 19h50"}
{"T\u00edtulo": "Boulos critica Nunes: 'SP tem prefeito que n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 altura da cidade'", "Texto": "O deputado federal Guilherme Boulos (PSOL-SP) confirmou que ser\u00e1 candidato \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo nas elei\u00e7\u00f5es municipais do ano que vem. Em entrevista ao UOL News desta quarta-feira (10), Boulos afirmou que tem discutido uma frente ampla e destacou que espera ter o apoio do PT e do presidente Lula.\nTivemos um bom resultado 3 anos atr\u00e1s quando fui candidato a prefeito. Acredito agora que com uma frente, apoio do presidente Lula, e confio na participa\u00e7\u00e3o do Partido dos Trabalhadores nessa frente, temos dialogado. Estou dialogando com diret\u00f3rio municipal, as lideran\u00e7as do PT de S\u00e3o Paulo para que a gente consiga viabilizar e construir essa frente.\nNa segunda-feira (8), a colunista do UOL Tha\u00eds Oyama divulgou em primeira m\u00e3o pesquisa do Paran\u00e1 Pesquisas que mostra Boulos liderando a corrida para o cargo de prefeito da cidade, a frente do tamb\u00e9m deputado federal Ricardo Salles (PL-SP).\nBolsonaro abandonar\u00e1 Anderson Torres e Mauro Cid tal como Daniel Silveira?\nGilmar Mendes diz que Lava Jato praticava 'tortura usando poder do Estado'\nDino determina que PF investigue manipula\u00e7\u00e3o de resultados esportivos\nBoulos criticou a gest\u00e3o do prefeito Ricardo Nunes (MDB) e afirmou que o prefeito n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 altura da cidade.\nVoc\u00ea olha para o mundo todo, para as cidades globais, est\u00e1 se discutindo transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, redu\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias, modelo sustent\u00e1vel, mobilidade verde, tudo isso. Aqui em S\u00e3o Paulo, n\u00e3o se tapa buraco de rua. Ent\u00e3o S\u00e3o Paulo precisa de mudan\u00e7as e n\u00f3s vamos buscar construir um processo de amplo di\u00e1logo com a sociedade e com as forcas pol\u00edticas progressistas para promover essa mudan\u00e7a a partir do ano que vem.\nBoulos: Constru\u00e7\u00e3o de base do governo passa por disputa pelo or\u00e7amento\nGuilherme Boulos tamb\u00e9m comentou a respeito da constru\u00e7\u00e3o da base do governo Lula no Congresso. Ele criticou o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) e sua rela\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara dos Deputados e o Senado. \"O Lula n\u00e3o poderia aceitar que aquela cultura estabelecida pelo governo Bolsonaro em que o Congresso toma conta de boa parte do or\u00e7amento continue vigente. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma disputa de poder, \u00e9 a capacidade do estado brasileiro de planejar e executar pol\u00edtica p\u00fablica\", completou.\nEle [Bolsonaro] terceirizou o or\u00e7amento de forma geral para a C\u00e2mara, o presidente da C\u00e2mara, o presidente do Senado, o Congresso Nacional. O Lula quer governar, foi eleito com um programa de governo e quer governar. Por isso, a disputa de fundo na constru\u00e7\u00e3o da base do governo \u00e9 uma disputa pelo or\u00e7amento.\nSakamoto: Corrup\u00e7\u00e3o no futebol n\u00e3o \u00e9 novidade; puni\u00e7\u00e3o tem de ser banimento\nO colunista do UOL Leonardo Sakamoto comentou durante sua participa\u00e7\u00e3o no UOL News desta quarta-feira (10) a respeito das den\u00fancias feitas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico na Opera\u00e7\u00e3o Penalidade M\u00e1xima II, que apura fraudes envolvendo jogadores de futebol e apostas esportivas.\n\u00c9 uma vergonha para o futebol brasileiro, uma vergonha inimagin\u00e1vel. N\u00e3o \u00e9 uma novidade, a gente lembra desde as den\u00fancias da Revista Placar, em 1982, revelando a m\u00e1fia da loteria esportiva. Houve den\u00fancias semelhantes na d\u00e9cada de 90, mas agora a gente tem uma situa\u00e7\u00e3o com sites de apostas, muitos nem operam dentro do Brasil, outros s\u00e3o superescondidos.\nSakamoto ainda criticou jogadores e at\u00e9 mesmo empres\u00e1rios que estejam envolvidos ou sabiam de algo a respeito das fraudes e afirmo que todos devem ser banidos.\nEstamos falando de uma paix\u00e3o nacional, uma coisa que as pessoas depositam esperan\u00e7as, interesses, mas tamb\u00e9m \u00e9 um neg\u00f3cio. N\u00e3o pode ser sacaneado desse jeito. Jogador envolvido nisso, jogador que vendeu coisa, tem que ser banido do futebol. N\u00e3o \u00e9 suspens\u00e3o, \u00e9 batimento.\n\"Empres\u00e1rio de jogador que souber, estamos obtendo informa\u00e7\u00f5es de empres\u00e1rios que sabiam, tem que ser banidos do futebol. Time que tiver informa\u00e7\u00e3o sobre isso tem que levar gancho\", completou.\n***\nO UOL News vai ao ar de segunda a sexta-feira em tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es: \u00e0s 8h, \u00e0s 12h e \u00e0s 18h. O programa \u00e9 sempre ao vivo.\nQuando: de segunda a sexta, \u00e0s 8h, \u00e0s 12h e 18h.\nOnde assistir: Ao vivo na home UOL, UOL no YouTube e Facebook do UOL.\nVeja a \u00edntegra do programa:", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "10/05/2023 18h33"}
{"T\u00edtulo": "Governo Lula assina acordo com imprensa estatal da China", "Texto": "O governo brasileiro ir\u00e1 assinar, nesta semana, um acordo com o maior grupo de imprensa estatal da China. O protocolo ser\u00e1 fechado durante a visita do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para Pequim, como parte de um dos mais de 20 acordos que ser\u00e3o assinados entre os dois pa\u00edses.\nLula deveria ter viajado para Pequim h\u00e1 duas semanas. Mas, com pneumonia, o presidente foi obrigado a adiar a viagem. A miss\u00e3o decola de Bras\u00edlia nesta ter\u00e7a-feira e o encontro com o presidente chin\u00eas, Xi Jinping, ocorrer\u00e1 apenas no dia 14 de abril.\nNo caso espec\u00edfico de imprensa, o acordo ocorre entre o Grupo de M\u00eddia da China, conhecido por sua sigla CMG, e a Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do governo brasileiro. O conglomerado chin\u00eas foi estabelecido em 2018 e inclui empresas como a Central China Television, China National Radio e outras. Em 2020, o Departamento de Estado norte-americano designou algumas das companhias do conglomerado como \"miss\u00e3o estrangeira\" e como \"operativos do Partido Comunista Chin\u00eas\".\nO texto, obtido pelo UOL com diplomatas em Pequim, fixa como meta \"refor\u00e7ar a coopera\u00e7\u00e3o com as imprensas brasileiras, aumentar a confian\u00e7a m\u00fatua e promover o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses\".\nO tratado prev\u00ea a \"troca e coopera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em prol do desenvolvimento econ\u00f4mico, social e sustent\u00e1vel dos dois pa\u00edses\".\nNa China, a imprensa \u00e9 controlada pelo estado de forma integral. O acordo prev\u00ea que a coopera\u00e7\u00e3o possa ocorrer por dois anos, automaticamente renovada por mais dois anos.\nFica estabelecido o interc\u00e2mbio de profissionais. Ou seja, chinesas poder\u00e3o atuar no Brasil e profissionais nacionais poder\u00e3o fazer esses est\u00e1gios na China.\nUm dos pontos centrais ainda \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado audiovisual. \"A Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais auxilia na promo\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade brasileira de conte\u00fado audiovisual produzido pela CMG que refletem os la\u00e7os pol\u00edticos, econ\u00f4micos, culturais e sociais entre China e Brasil\", diz.\nSegundo o texto, \"ambas as partes concordam em intensificar interc\u00e2mbios e coopera\u00e7\u00e3o acerca da inova\u00e7\u00e3o de tecnologias\". Est\u00e1 ainda prevista a organiza\u00e7\u00e3o de eventos e indica que a Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais \"fornece informa\u00e7\u00f5es sobre seus eventos para a CMG acompanhar a cobrir\".", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "10/04/2023 04h00"}
{"T\u00edtulo": "Ros\u00e2ngela da Silva, a Janja: quem \u00e9 a nova primeira-dama do Brasil", "Texto": "Feminista, soci\u00f3loga, militante hist\u00f3rica do PT e especialista em desenvolvimento sustent\u00e1vel, a mulher de Lula diz que quer 'ressignificar o papel de primeira-dama'.\nEste texto foi originalmente publicado em outubro de 2022 e republicado ap\u00f3s atualiza\u00e7\u00e3o.\nNeste domingo (1\u00ba), a soci\u00f3loga Ros\u00e2ngela da Silva, a Janja, participa da cerim\u00f4nia de posse do marido, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) ? foi ela quem coordenou a equipe que organizou o evento.\nJanja encarregou-se pessoalmente de convocar artistas como Pabllo Vittar, Valesca Popozuda, Paulinho da Viola, Margareth Menezes, Martinho da Vila e Gaby Amarantos para a festa para 300 mil pessoas em Bras\u00edlia.\nMembro da equipe de transi\u00e7\u00e3o, ela tamb\u00e9m influenciou as decis\u00f5es do presidente quanto ao Minist\u00e9rio da Cultura ? foi ela quem sugeriu o nome de Margareth Menezes para comandar a pasta, ap\u00f3s o rapper Emicida e a atriz Marieta Severo recusarem o convite.\nDesde que o namoro de Lula com a soci\u00f3loga se tornou p\u00fablico em 2019, ficou evidente o n\u00edvel de proximidade do casal e o quanto a presen\u00e7a de Janja passou a ser um fator central na vida do petista.\nLula passou a citar com frequ\u00eancia a namorada ? e depois esposa ?, cuja juventude ajudava a trazer a ideia de sa\u00fade e jovialidade \u00e0 campanha do petista, que assumiu seu terceiro mandato com 77 anos.\nSem medo de ser feliz! ??\n\nVers\u00e3o original: Hilton Acioli\nVers\u00e3o adaptada: Leonardo Leone\nProdu\u00e7\u00e3o executiva: @ricardostuckert e @JanjaLula pic.twitter.com/zyEdW1MNLR\n\u2014 Lula (@LulaOficial) May 7, 2022\nO presidente Lula se descreveu diversas vezes como \"um homem apaixonado\" ? e disse mais de uma vez durante a pandemia que, apesar da idade, tinha a \"energia de 30 (anos) e o tes\u00e3o de 20\". A frase foi abandonada na campanha do ano passado, no entanto.\nAl\u00e9m disso, influenciado pela nova esposa, Lula passou a mostrar mais engajamento e familiaridade com temas como feminismo e quest\u00f5es LGBT.\nMas quem \u00e9 Janja? E como ela e Lula se conheceram?\nMilitante hist\u00f3rica do PT e feminista\nO vestido de noiva que Janja usou para se casar com Lula, em maio de 2022, foi decorado por bordadeiras de Timba\u00faba dos Batistas, no sert\u00e3o do Rio Grande do Norte. O sert\u00e3o foi o tema: cactos sob um c\u00e9u enluarado. Por todo o vestido, havia estrelas geom\u00e9tricas id\u00eanticas \u00e0 estrela do PT ? mas todas brancas. De vermelho, s\u00f3 as rosas do buqu\u00ea e na lapela de Lula, que usava um terno azul royal.\nMilitante hist\u00f3rica do PT, Janja era integrante do partido desde muito antes de conhecer Lula: ela se filiou com dezessete anos, em 1983, e anos depois chegou a trabalhar na lideran\u00e7a do PT na Assembleia Legislativa do Paran\u00e1.\nO atual marido de Janja a encontrou pessoalmente pela primeira vez em meados dos anos 1990, quando ela era relativamente rec\u00e9m-formada em ci\u00eancias sociais pela Universidade Federal do Paran\u00e1, e Lula j\u00e1 havia concorrido \u00e0 Presid\u00eancia e estava viajando pelo Brasil para conhecer a realidade do pa\u00eds.\nO namoro, no entanto, s\u00f3 come\u00e7ou d\u00e9cadas depois, quando Lula j\u00e1 era vi\u00favo de sua segunda esposa, a ex-primeira-dama Marisa Let\u00edcia, que morreu em 2017. Um momento-chave no relacionamento foi um encontro no fim de 2017 em que estavam presentes artistas e ativistas de esquerda.\nO namoro s\u00f3 foi confirmado em p\u00fablico em novembro de 2019, quando o ex-presidente deixou a Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal, onde estava preso em Curitiba. A liberta\u00e7\u00e3o aconteceu ap\u00f3s o Supremo Tribunal Federal (STF) decidir que \u00e9 ilegal o cumprimento de pena antes do esgotamento dos recursos. Mais tarde, as condena\u00e7\u00f5es contra Lula seriam anuladas pela Corte.\nOs dois ainda n\u00e3o eram casados, mas Janja estava listada como \"fam\u00edlia\" no rol de pessoas autorizadas a visitar Lula na cadeia. E ela ia todos os dias, contou Lula mais tarde.\n\"Ela morava em Curitiba e sempre levava uma comidinha para mim toda noite. N\u00e3o deixava eu mandar minha roupa para lavar fora, queria lavar na casa dela\", contou o ex-presidente em entrevista a um podcast em 2021.\n\"Quando eu sa\u00ed, pensei: 'N\u00e3o tem jeito, acho que vou ter mesmo que casar com a bichinha'.\" Aos 56 anos, Janja \u00e9 21 anos mais jovem que Lula.\nNas fotos do ex-presidente saindo da sede da PF em 2019, Janja apareceu ao seu lado publicamente pela primeira vez. E n\u00e3o saiu mais. Os dois se mudaram para o apartamento do petista em S\u00e3o Bernardo do Campo, na Grande S\u00e3o Paulo, e a soci\u00f3loga passou n\u00e3o s\u00f3 a aparecer nas fotos, mas a ir aos com\u00edcios, a viagens, a frequentar os encontros estrat\u00e9gicos do PT e a participar da pr\u00e9-campanha presidencial.\nBoa noite com essa lua cheia no Cear\u00e1!\n\nFoto: Ricardo Stuckert pic.twitter.com/DX72mcXrKu\n\u2014 Janja Lula Silva (@JanjaLula) August 23, 2021\n580 cartas\nJanja n\u00e3o esperou autoriza\u00e7\u00e3o para ressuscitar o jingle Lula L\u00e1, da campanha de 1989 ? o que irritou algumas pessoas envolvidas na campanha, que acreditavam que a decis\u00e3o n\u00e3o deveria ter sido tomada por ela. A soci\u00f3loga tamb\u00e9m \u00e9 vista como ciumenta e bastante protetiva. A maneira como ela est\u00e1 sempre levando \u00e1gua, interrompendo encontros quando Lula est\u00e1 cansado e organizando o entorno para deix\u00e1-lo confort\u00e1vel pode ser notada at\u00e9 por quem acompanha os com\u00edcios.\nUm amigo do casal, no entanto, diz que a esposa de Lula n\u00e3o \u00e9 invasiva na campanha, mas \"naturalmente tem uma preocupa\u00e7\u00e3o com o presidente\", e que ela n\u00e3o faz nada que Lula \"n\u00e3o esteja ciente e n\u00e3o concorde\". Ele afirma que \"existe um certo ci\u00fame\" de Janja e \"talvez at\u00e9 machismo\" entre os pr\u00f3prios petistas.\nNa festa de casamento do casal, neste ano, foi exibido o clipe com o jingle ? que \u00e9 descrito na p\u00e1gina do YouTube de Lula como \"surpresa preparada por Janja para Lula\". O clipe, organizado pela soci\u00f3loga, tem diversos artistas ? e a pr\u00f3pria Janja ? cantando uma vers\u00e3o da m\u00fasica Lula L\u00e1, cujo nome oficial \u00e9 Sem Medo de Ser Feliz.\nJanja cantou esse e outros jingles ao vivo em diversos com\u00edcios, incluindo um em Minas Gerais em setembro.\n\"Voc\u00eas viram essa mo\u00e7a que cantou? Ela \u00e9 minha mulher. Essa mo\u00e7a... Eu fiquei mais apaixonado por ela quando eu estava preso\", disse Lula no evento. \"Eu e ela escrevemos 580 cartas. Todos os dias eu mandava uma carta para ela, e todo dia ela mandava uma carta para mim.\"\nAs cartas eram trocadas por meio de amigos que visitavam o petista na pris\u00e3o ? \u00e0s vezes, por interm\u00e9dio deles, Lula mandava flores com as cartas para Janja. Diversas vezes a soci\u00f3loga fez postagens apaixonadas com fotos das flores no Instagram ? sem, no entanto, citar quem era o seu admirador, j\u00e1 que o namoro ainda n\u00e3o era p\u00fablico na \u00e9poca.\nDurante a pandemia ? mais por desejo dela do que dele, conta um amigo do casal ?, os dois se mudaram para uma casa alugada em Alto de Pinheiros, bairro nobre de S\u00e3o Paulo. Com muros altos e uma piscina longe da vista dos vizinhos, a casa tem duas sa\u00eddas, o que facilitava o trabalho da equipe de seguran\u00e7a do ex-presidente.\nJanja ama cachorros e tem dois ? entre eles, Resist\u00eancia, uma cachorrinha vira-lata preta e peludinha resgatada no acampamento de apoiadores de Lula em Curitiba ?, que agora v\u00e3o passar a circular pelo Pal\u00e1cio do Planalto.\nRessignificar o papel de primeira-dama\nBem-estar animal, ali\u00e1s, \u00e9 um dos assuntos caros \u00e0 primeira-dama, que n\u00e3o s\u00f3 tem apre\u00e7o pelo tema da prote\u00e7\u00e3o ambiental como \u00e9 especializada em gest\u00e3o social e desenvolvimento sustent\u00e1vel e trabalhou na \u00e1rea.\nJanja foi coordenadora de programas de desenvolvimento sustent\u00e1vel na Itaipu, onde fez carreira e ocupou diversos cargos entre 2005 e 2019. Entre 2012 e 2016, ela se licenciou da companhia e trabalhou na Comiss\u00e3o de Sustentabilidade de empresas ligadas \u00e0 Eletrobr\u00e1s, no Rio de Janeiro.\nOutro assunto caro para Janja \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia e o combate \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes ?ela est\u00e1 envolvida na campanha Fa\u00e7a Bonito, promovida pelo Comit\u00ea Nacional de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes e pela Rede ECPAT Brasil, em parceria com as Redes Nacionais de Defesa dos Direitos Humanos de Crian\u00e7as e Adolescentes.\nA soci\u00f3loga, no entanto, j\u00e1 disse que quer \"ressignificar o papel de primeira-dama\", historicamente ligado \u00e0 ideia de trabalho assistencial.\n\"Vamos trabalhar para eu me tornar essa primeira-dama que voc\u00eas esperam\", escreveu no Instagram em agosto. \"E vamos tentar ressignificar esse conceito de primeira-dama\", disse ela, sem dar detalhes.\nFeminista, ela afirmou em um evento ao lado de Lula, que n\u00e3o pretende ser \"ajudadora\" do marido ? uma refer\u00eancia \u00e0 fala da ex-primeira-dama Michelle Bolsonaro, que afirmou em setembro em um com\u00edcio que \"a mulher \u00e9 uma ajudadora do esposo\".\n\"Eu n\u00e3o vou te ajudar n\u00e3o, n\u00e3o vou ser ajudadora. Eu vou estar ao seu lado, junto, lutando, para a gente dar de novo o Brasil da esperan\u00e7a que esse povo merece\", afirmou Janja.\nLula frequentemente \u00e9 questionado sobre a esposa e, embora n\u00e3o se furte a dizer o quanto est\u00e1 apaixonado, evita falar sobre como ela \u00e9 ou sobre sua personalidade. \"Eu n\u00e3o gosto muito de falar sobre a Janja porque ela mesmo pode falar sobre si\", disse o presidente neste ano, mostrando a influ\u00eancia do feminismo da esposa.\nO presidente j\u00e1 admitiu que em seu segundo casamento, com Marisa Let\u00edcia, ainda tinha uma \"cultura machista, de um pe\u00e3o de f\u00e1brica, que achava que a mulher tinha que fazer a comida quando eu chegasse\" ? e que isso foi mudando ao longo dos anos.\n\"Eu agora estou com a Janja, que \u00e9 muito politizada, tem uma cabe\u00e7a pol\u00edtica boa e \u00e9 muito feminista\", disse Lula em uma conversa com o cantor Mano Brown em seu podcast \"Mano a Mano\".", "Autor": "", "Data": "Let\u00edcia Mori - Da BBC News Brasil em S\u00e3o Paulo"}
{"T\u00edtulo": "Elogios \u00e0 Corte e defesa da democracia: \u00edntegra do discurso de Lula no STF", "Texto": "O presidente Lula participou hoje da sess\u00e3o de abertura do ano Judici\u00e1rio, no plen\u00e1rio do STF (Supremo Tribunal Federal). Em um discurso escrito, o petista exaltou os onze ministros da Corte, fez uma ampla defesa \u00e0 democracia e afirmou que o Supremo tomou \"decis\u00f5es corajosas\", deixando um recado ao seu antecessor, Jair Bolsonaro (PL).\nLeia a \u00edntegra do discurso de Lula:\nSenhoras ministras, senhores ministros,\nQuando tive a honra de participar da solenidade de abertura do ano judici\u00e1rio de 2010, a \u00faltima de meu segundo mandato, afirmei que nossa gera\u00e7\u00e3o de governantes e de magistrados tinha uma nobre miss\u00e3o: deixar, para os que est\u00e3o por vir, um ambiente democr\u00e1tico ainda mais s\u00f3lido do que aquele que encontramos quando ingressamos em nossas fun\u00e7\u00f5es.\nLeia a \u00edntegra do discurso de Rosa Weber na reabertura do STF\nAras: MP teve atua\u00e7\u00e3o 'estrategicamente discreta' em defesa da democracia\nGoverno volta atr\u00e1s e tira sigilo de lista de convidados de festa da posse\nNaquele momento, nem eu, nem as senhoras e os senhores, poder\u00edamos imaginar a escalada de ataques \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e \u00e0 democracia nos anos recentes; escalada que culminou com o b\u00e1rbaro atentado \u00e0s sedes dos tr\u00eas Poderes. Naquele dia 8 de janeiro, a viol\u00eancia e \u00f3dio mostraram sua face mais absurda: o terror. N\u00e3o foi um epis\u00f3dio nascido por gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, mas cultivado em sucessivas investidas contra o direito e a Constitui\u00e7\u00e3o, com o objetivo de sustentar um projeto autorit\u00e1rio de poder.\nAo fim desse per\u00edodo que marcou, certamente, o mais duro teste da democracia brasileira desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \u00e9 nosso dever registrar o papel decisivo do Supremo Tribunal Federal e do Tribunal Superior Eleitoral na defesa da sociedade brasileira contra o arb\u00edtrio. Daqui desta sala, contra a qual se voltou o mais concentrado \u00f3dio dos agressores, partiram decis\u00f5es corajosas e absolutamente necess\u00e1rias para enfrentar e deter o retrocesso, o negacionismo e a viol\u00eancia pol\u00edtica.\nEm defesa da Constitui\u00e7\u00e3o e dos direitos, esta Corte atuou durante a pandemia para tirar da ina\u00e7\u00e3o um governo que se recusava a atender as necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o. Atuou para enfrentar a ind\u00fastria de mentiras no submundo das redes sociais e para coibir os mais not\u00f3rios propagadores do \u00f3dio pol\u00edtico. Atuou, por meio de seus representantes na Justi\u00e7a Eleitoral, para garantir nosso avan\u00e7ado processo eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es do \u00faltimo ano.\nEsta Corte atuou e continua atuando para identificar e responsabilizar por seus crimes aqueles que atentaram, de maneira selvagem, contra a vontade das urnas.\nA hist\u00f3ria h\u00e1 de registrar e reconhecer esta p\u00e1gina heroica do Judici\u00e1rio brasileiro.\nSenhoras ministras, senhores ministros,\nAssim como qualquer pessoa que preza a Constitui\u00e7\u00e3o e a democracia, me senti profundamente indignado ao visitar esta Casa, ao lado de governadores de todo o Brasil, logo na noite seguinte aos ataques terroristas. Sei que levarei essa indigna\u00e7\u00e3o para o resto da minha vida. E sei que ela me fez redobrar a disposi\u00e7\u00e3o de defender a democracia, conquistada a duras penas pelo povo brasileiro.\n\u00c9, portanto, com renovada esperan\u00e7a e, sobretudo, com profunda confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es garantidoras do processo democr\u00e1tico, que me dirijo hoje \u00e0s senhoras e aos senhores.\nMais do que um plen\u00e1rio reconstru\u00eddo, o que vejo aqui \u00e9 o destemor de ministras e ministros na defesa de nossa Carta Magna. Vejo a disposi\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel de trabalhar dia e noite para assegurar que n\u00e3o haja um mil\u00edmetro de recuo em nossa democracia.\nTenham a certeza de que, assim como em meus dois mandatos anteriores, a rela\u00e7\u00e3o entre o Executivo Federal, a Suprema Corte e o Poder Judici\u00e1rio como um todo ter\u00e1 como alicerce o respeito institucional.\nO povo brasileiro n\u00e3o quer conflitos entre as institui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o quer agress\u00f5es, intimida\u00e7\u00f5es nem o sil\u00eancio dos poderes constitu\u00eddos. O povo brasileiro quer e precisa, isso sim, de muito trabalho, dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os dos Tr\u00eas Poderes no sentido de reconstruir o Brasil.\nNossos reais inimigos s\u00e3o outros: a fome, a desigualdade, a falta de oportunidades, o extremismo e a viol\u00eancia pol\u00edtica, a destrui\u00e7\u00e3o ambiental e a crise clim\u00e1tica. Tenho a certeza de que juntos vamos enfrent\u00e1-los. E de que juntos poderemos super\u00e1-los.\nSenhoras ministras, senhores ministros,\nNuma na\u00e7\u00e3o historicamente marcada pelas desigualdades, a tarefa de super\u00e1-las tem de ser compartilhada entre todas as pessoas e institui\u00e7\u00f5es com responsabilidade pelos destinos do pa\u00eds.\nA Constitui\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de 1988 assegurou amplos direitos individuais, sociais e coletivos que apontam caminhos para grandes transforma\u00e7\u00f5es. Cabe a n\u00f3s tirar do papel este conjunto de direitos, assegurando a todos o acesso a uma vida digna, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, \u00e0 renda, trabalho e oportunidades, \u00e0 liberdade e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00f3 assim a democracia ser\u00e1 sempre defendida por aqueles que dela necessitam: a imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o.\nUma democracia para poucos jamais ser\u00e1 uma verdadeira democracia.\nO Supremo Tribunal Federal, guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e dos direitos fundamentais, \u00e9 tamb\u00e9m guardi\u00e3o da dignidade de cada brasileira e de cada brasileiro, e um ator fundamental na luta contra as desigualdades, onde quer que elas se manifestem.\nPara citar apenas exemplos do nosso tempo, foi neste sentido que a Corte decidiu pela constitucionalidade da Lei de Cotas no acesso \u00e0s universidades, da titula\u00e7\u00e3o das terras de comunidades quilombolas, da uni\u00e3o est\u00e1vel entre pessoas homoafetivas, da pesquisa com c\u00e9lulas-tronco e da homologa\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Raposa-Serra do Sol.\nNenhuma daquelas decis\u00f5es foi tomada sem debates profundos e muitas vezes acalorados na sociedade e no pr\u00f3prio colegiado; cobrando muitas vezes de ministras e ministros o pre\u00e7o da incompreens\u00e3o, do preconceito e da contrariedade de interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos. No entanto, \u00e9 esta a ess\u00eancia de sua miss\u00e3o, que seguiremos respeitando, em nome da democracia e do restabelecimento da harmonia entre as institui\u00e7\u00f5es\nQuero, por fim, afirmar que o Poder Executivo estar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a para o di\u00e1logo e a constru\u00e7\u00e3o de uma agenda institucional que aprimore a garantia e a materializa\u00e7\u00e3o de direitos neste pa\u00eds, pois onde houver um s\u00f3 cidad\u00e3o injusti\u00e7ado n\u00e3o haver\u00e1 verdadeira Justi\u00e7a.\nRenovando mais uma vez nosso compromisso com a democracia, tenho a mais absoluta certeza de que conseguiremos cumprir nossa miss\u00e3o.\nMuito obrigado.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "01/02/2023 12h32 Atualizada em 01/02/2023 14h17"}
{"T\u00edtulo": "Ap\u00f3s maratona de reuni\u00f5es em Pequim, delega\u00e7\u00e3o brasileira celebra acordos com empresas chinesas", "Texto": "A programa\u00e7\u00e3o da viagem oficial da delega\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0 China termina nesta quarta-feira (29) com um semin\u00e1rio econ\u00f4mico em Pequim. A aus\u00eancia do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva adiou a assinatura de todos os acordos envolvendo empresas p\u00fablicas e o governo. Mas isso n\u00e3o impediu que encontros de neg\u00f3cios fossem realizados durante toda a semana e, no final da manh\u00e3, o balan\u00e7o dos primeiros acordos e parcerias assinados foi divulgado.\nA programa\u00e7\u00e3o da viagem oficial da delega\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0 China termina nesta quarta-feira (29) com um semin\u00e1rio econ\u00f4mico em Pequim. A aus\u00eancia do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva adiou a assinatura de todos os acordos envolvendo empresas p\u00fablicas e o governo. Mas isso n\u00e3o impediu que encontros de neg\u00f3cios fossem realizados durante toda a semana e, no final da manh\u00e3, o balan\u00e7o dos primeiros acordos e parcerias assinados foi divulgado.\nSilvano Mendes, enviado especial da RFI a Pequim\n\"Estou at\u00e9 rouco de tanto fazer reuni\u00f5es\". Esse coment\u00e1rio feito por um empres\u00e1rio brasileiro nos corredores de um dos hot\u00e9is de luxo de Pequim resume bem o balan\u00e7o dessa visita oficial da delega\u00e7\u00e3o do Brasil na capital chinesa.\nMas como de costume nesse tipo de viagem, apesar da programa\u00e7\u00e3o oficial, que em Pequim contou com um evento sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel na segunda-feira (27) e o semin\u00e1rio econ\u00f4mico Brasil-China nesta quarta-feira, tudo se decide realmente nas reuni\u00f5es presenciais, longe das c\u00e2meras. E o resultado desses encontros \u00e9 uma lista de cerca de 20 acordos e parcerias em v\u00e1rias \u00e1reas. Um saldo que confirma o interesse dos chineses, que j\u00e1 s\u00e3o os principais parceiros comerciais do Brasil.\nDiversos setores contemplados\nApenas a gigante da minera\u00e7\u00e3o Vale revelou sete acordos no final desta viagem, em \u00e1reas comerciais, mas tamb\u00e9m de pesquisa e de coopera\u00e7\u00e3o financeira. Entre eles, a empresa brasileira anunciou uma aproxima\u00e7\u00e3o com a chinesa XCMG para desenvolvimento da primeira motoniveladora com \"zero emiss\u00f5es de CO?\" do mundo, que permitir\u00e1, se bem-sucedido, a migra\u00e7\u00e3o da frota de motoniveladoras da Vale nos pr\u00f3ximos anos.\nJ\u00e1 a Vale Indon\u00e9sia assinou um acordo de investimento em projeto com a Tisco (grupo Baowu) e a Xinhai para a constru\u00e7\u00e3o de uma planta de processamento de n\u00edquel RKEF. Um acordo de coopera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 assinado entre a mineradora e a Baoshan Iron & Steel (empresa do grupo Baowu) para a produ\u00e7\u00e3o de biocarv\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es, visando solu\u00e7\u00f5es de descarboniza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria sider\u00fargica.\nTodos esses projetos atestam a vontade de integrar a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel nas rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e China, um aspecto martelado pelos membros da delega\u00e7\u00e3o durante essa viagem. Confirmam essa tend\u00eancia a parceria entre a Sinomec e a Sete Partners na \u00e1rea de energia renov\u00e1vel, ou ainda o memorando, tamb\u00e9m sobre energias renov\u00e1veis, firmado entre a Motrice Solu\u00e7\u00f5es em Energia e a China Gansu International (CGICO), assim como os dois acordos anunciados pela brasileira BMV global com as chinesas HRH (Chongqing) e HRH Pharmaceutical.\nMas contratos mais tradicionais tamb\u00e9m foram anunciados. A empresa de celulose Suzano anunciou a assinatura de tr\u00eas acordos com parceiras chinesas. Os projetos visam a constru\u00e7\u00e3o de 17 navios de transporte de celulose e produtos de base biol\u00f3gica com a COSCO, uma colabora\u00e7\u00e3o com a China Paper Company e o lan\u00e7amento do Innovability Hub, na Cidade da Ci\u00eancia de Zhangjiang, em Xangai.\nA Odebrecht, a Power China e a Sete Partners se unem em projetos de infraestrutura no Brasil que n\u00e3o foram detalhados, assim como a Comexport, que se associa \u00e0 Furui para a venda de produtos e solu\u00e7\u00f5es da empresa no mercado brasileiro. J\u00e1 a Sete Partners e a Tianjing Food Group se unem para a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa binacional, visando ampliar investimentos na cadeia agr\u00edcola brasileira.\nSistema banc\u00e1rio\nA Vale tamb\u00e9m assinou dois acordos com institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias chinesas. O Industrial and Commercial Bank of China (ICBC) e o Bank of China, v\u00e3o cooperar com a empresa brasileira em linhas de cr\u00e9dito para minera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m com \u00eanfase na energia verde.\nAinda no setor financeiro, o Banco BOCOM BBM anuncia sua ades\u00e3o ao CIPS (China Interbank Payment System), uma alternativa chinesa ao sistema Swift, visando reduzir os custos de transa\u00e7\u00f5es comerciais com o c\u00e2mbio direto entre real e yuan. O BOCOM BBM se torna assim o primeiro participante direto desse sistema na Am\u00e9rica do Sul. Al\u00e9m disso, a sucursal brasileira do Industrial and Commercial Bank of China passa a atuar como banco de compensa\u00e7\u00e3o do RMB no Brasil, com o objetivo de facilitar a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio bilateral e os investimentos em moeda chinesa.\nEduca\u00e7\u00e3o e incentivo\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e da troca de expertise, a Vale tamb\u00e9m anunciou um interc\u00e2mbio de conhecimento t\u00e9cnico com a Universidade Tsinghua e um projeto de pesquisas cient\u00edficas em siderurgia de baixo carbono com a Central South University (CSU). J\u00e1 a APEXBRASIL, ag\u00eancia que promove o com\u00e9rcio do Brasil no exterior, assinou um instrumento de coopera\u00e7\u00e3o com a Beijing Hycore Innovation visando apoiar startups brasileiras.\nNenhum valor de contrato foi divulgado pelos empres\u00e1rios. Al\u00e9m disso, os acordos envolvendo empresas p\u00fablicas, no entanto, ter\u00e3o que esperar a visita do presidente Lula, ainda sem data marcada.\nA Embraer, por exemplo, que h\u00e1 cinco anos n\u00e3o vende aeronaves para a China, estaria em plena discuss\u00e3o com Pequim, mas nada ser\u00e1 assinado sem a presen\u00e7a dos dois chefes de Estado. \"A negocia\u00e7\u00e3o gira em torno de 20 avi\u00f5es, com poss\u00edvel coopera\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnica de servi\u00e7os\", declarou, sem dar mais detalhes, o CEO da empresa, Francisco Gomes Neto, ap\u00f3s sua participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio Econ\u00f4mico Brasil-China. \"N\u00f3s estamos falando de um pedido de avi\u00f5es, mas vai depender dessa visita do presidente para a gente ter essa confirma\u00e7\u00e3o\". Mas, segundo ele, caso Lula estivesse em Pequim, esse acordo teria \"uma boa chance\" de ser anunciado.\nEspecula-se uma poss\u00edvel vinda do l\u00edder brasileiro a Pequim em maio, aproveitando a realiza\u00e7\u00e3o a Sial, a feira mundial de alimenta\u00e7\u00e3o que acontece em Xangai. Mas a data de meados de abril chegou a circular nos corredores de Pequim, mesmo se ningu\u00e9m confirma. Essa decis\u00e3o, frisaram fontes da delega\u00e7\u00e3o oficial, depende muito mais do governo chin\u00eas e da agenda do presidente Xi Jinping, que multiplica os encontros com l\u00edderes internacionais.", "Autor": "", "Data": "29/03/2023 06h39"}
{"T\u00edtulo": "Den\u00fancias indicam prop\u00f3sito de exterm\u00ednio dos yanomamis, diz Silvio Almeida", "Texto": "O ministro dos Direitos Humanos e da Cidadania, Silvio Almeida, disse ao UOL News Tarde que as den\u00fancias que foram recebidas pela sua pasta indicam que existiu um prop\u00f3sito da gest\u00e3o do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) de exterminar os yanomamis do pa\u00eds.\nIsso tudo precisa ser devidamente investigado. O que n\u00f3s recebemos s\u00e3o esses relatos. Pedimos as provid\u00eancias necess\u00e1rias. Estamos monitorando, passo a passo, a fim de que n\u00f3s possamos ter a garantia de que essas meninas ser\u00e3o protegidas.\nUma comitiva do Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e da Cidadania recebeu informa\u00e7\u00f5es de que ao menos 30 meninas e adolescentes yanomamis est\u00e3o gr\u00e1vidas de garimpeiros.Tamb\u00e9m foi relatado haver seis crian\u00e7as acolhidas irregularmente por fam\u00edlias n\u00e3o yanomamis (com dois processos de ado\u00e7\u00e3o irregular em andamento).\nO que \u00e9 genoc\u00eddio? Crise humanit\u00e1ria dos yanomamis \u00e9 investigada pela PF\nDefesa Civil de Roraima alertou Damares sobre situa\u00e7\u00e3o de yanomamis\nGrupo de trabalho criar\u00e1 estrat\u00e9gias para atender yanomamis\nUm grupo da pasta est\u00e1 em Boa Vista para reunir dados sobre as den\u00fancias de viola\u00e7\u00f5es de direitos.\nSilvio Almeida: Garimpeiros tamb\u00e9m s\u00e3o explorados por esquema maior\nNa mesma entrevista que concedeu ao UOL, o ministro falou sobre a situa\u00e7\u00e3o dos garimpeiros que est\u00e3o ocupando parte da regi\u00e3o destinada aos yanomamis no norte do Pa\u00eds para extrair de forma ilegal na regi\u00e3o. Na vis\u00e3o do ministro, os garimpeiros s\u00e3o explorados por um esquema maior.\n\"O que acontece \u00e9 resultado de uma aus\u00eancia do estado brasileiro no sentido de estabelecer os par\u00e2metros de regula\u00e7\u00e3o que permitam reprodu\u00e7\u00e3o ordenada da vida...o que a gente precisa entender \u00e9 como mudar a din\u00e2mica de interven\u00e7\u00e3o do estado brasileiro no sentido de garantir as condi\u00e7\u00f5es para uma atividade econ\u00f4mica que seja sustent\u00e1vel, que seja boa para a vida das comunidades\".\nGl\u00f3ria Maria personificou a luta de um povo para ter sua dignidade reconhecida, diz Silvio Almeida\nSilvio Almeida se emocionou durante a entrevista ao falar da morte da jornalista da TV Globo Gl\u00f3ria Maria, nesta quinta-feira (2). Para o ministro, Gl\u00f3ria personificou a luta do povo negro para ter a sua dignidade reconhecida.\n\"Gl\u00f3ria Maria \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o de um sonho ancestral...\u00c9 uma mulher que na sua excel\u00eancia profissional, na sua coragem, e ao mesmo tempo na sua leveza, conseguia ser uma profissional incr\u00edvel e ao mesmo tempo trazer alegria para n\u00f3s\".\nO UOL News vai ao ar de segunda a sexta-feira, excepcionalmente em duas edi\u00e7\u00f5es: \u00e0s 12h e \u00e0s 18h, sem o hor\u00e1rio das 8h. O programa \u00e9 sempre ao vivo.\nQuando: de segunda a sexta, \u00e0s 12h e 18h.\nOnde assistir: Ao vivo na home UOL, UOL no YouTube e Facebook do UOL.\nVeja a \u00edntegra do programa:", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "03/02/2023 13h13"}
{"T\u00edtulo": "Alemanha prop\u00f5e coopera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica com o Brasil", "Texto": "Alemanha prop\u00f5e coopera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica com o Brasil - Ministra alem\u00e3 do Desenvolvimento diz que, com Lula, Brasil pode abandonar economia baseada no desmatamento e convida pr\u00f3ximo governo a conversar sobre parceria nos setores de clima e energia.A ministra do Desenvolvimento da Alemanha, Svenja Schulze, fez nesta quarta-feira (16/11) um convite ao pr\u00f3ximo governo brasileiro, sob Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, para conversas sobre coopera\u00e7\u00e3o nos setores de clima e energia.\n\nA social-democrata explicou que o objetivo \u00e9 uma \"parceria que v\u00e1 al\u00e9m do setor de energia e aborde a reestrutura\u00e7\u00e3o socioecol\u00f3gica da economia como um todo\".\n\nSchulze afirmou que, com Lula como presidente, o Brasil ter\u00e1 a chance de deixar de lado uma economia baseada na destrui\u00e7\u00e3o florestal.\n\n\"O pa\u00eds tem tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para uma economia pr\u00f3spera e sustent\u00e1vel. Lula sabe muito bem que a Floresta Amaz\u00f4nica traz muito mais para a economia do que o desmatamento\", disse Schulze, \u00e0 margem da atual Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP27), em Sharm el-Sheikh, no Egito.\n\n\"Desenvolvimento que possibilita mais prosperidade\"\n\nA ministra alem\u00e3 afirmou que o Brasil pode se tornar um l\u00edder em agricultura sustent\u00e1vel e na produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio verde, que \u00e9 obtido por meio de energias renov\u00e1veis.\n\nSegundo Schulze, a parceria prevista abrange todos os instrumentos da pol\u00edtica de desenvolvimento, inclusive os bancos de desenvolvimento.\n\n\"Existe agora uma oportunidade de apoiar conjuntamente um grande salto no desenvolvimento que possibilite mais prosperidade para todos, volte a unir a sociedade e alivie o clima\", disse a ministra alem\u00e3.\n\nComo representante da presid\u00eancia alem\u00e3 do G7, Schulze quer organizar um di\u00e1logo com o futuro governo brasileiro imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino da COP27.\n\nLula anuncia inten\u00e7\u00e3o de sediar COP30\n\nTamb\u00e9m nesta quarta-feira, Lula anunciou no Egito a inten\u00e7\u00e3o de sediar a confer\u00eancia mundial do clima de 2025 na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. O presidente eleito afirmou que apresentar\u00e1 a sugest\u00e3o ao secret\u00e1rio-geral da ONU, Ant\u00f3nio Guterres.\n\nLula vem defendendo uma melhor prote\u00e7\u00e3o da floresta tropical brasileira. \"O Brasil e o planeta precisam de uma Amaz\u00f4nia viva\", disse em discurso ap\u00f3s a sua reelei\u00e7\u00e3o, no qual prometeu lutar pelo \"desmatamento zero\".\n\n\u201cO Brasil est\u00e1 de volta ao mundo [\u2026] N\u00f3s vamos fazer uma luta muito forte contra o desmatamento ilegal\", reiterou nesta quarta-feira na COP27.\n\npv/lf (AFP, DPA)", "Autor": "", "Data": "16/11/2022 12h46"}
{"T\u00edtulo": "'Aos 12 anos, derrubava \u00e1rvore': Motosserras s\u00e3o trocadas por turismo no AM", "Texto": "Por uma pequena trilha dentro da comunidade ribeirinha do Tumbira, em Iranduba (AM), \u00e0s margens do Rio Negro, o guia tur\u00edstico Alessandro Brito, 27, conduz os visitantes a mergulharem numa pequena parte da floresta amaz\u00f4nica.\nA cena se repete desde 2008, quando a ilha se tornou uma reserva de desenvolvimento sustent\u00e1vel, possibilitando a Alessandro e outros ribeirinhos uma nova vida por meio do turismo comunit\u00e1rio.\nRelacionadas\nPancad\u00e3o no rio Negro: O dia que influencers de favela visitaram a Amaz\u00f4nia\nQueridinho dos cabelos, \u00f3leo de patau\u00e1 ajuda a manter Amaz\u00f4nia de p\u00e9 no PA\nNo baixo Tapaj\u00f3s, 12 mil jovens s\u00e3o formados para defender \u00e1gua da Amaz\u00f4nia\nA quatro horas de barco de Manaus, no cora\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, o caminho leva a uma gigantesca Sapopemba, \u00e1rvore nativa do bioma, conhecida por sua enorme raiz e pelo formato tubular na base do tronco. Com a apar\u00eancia de um banquinho, ela serve como um convite da natureza para sentar, descansar e relaxar sob os m\u00faltiplos sons e aromas da floresta.\nComo conta o guia tur\u00edstico a Ecoa, 20 anos atr\u00e1s, a \u00e1rvore servia a madeireiros, que utilizavam sua base, oca e bastante sonora, para se comunicarem. Quando estavam perdidos, eles batiam algumas vezes no tronco para pedir socorro.\nAs m\u00faltiplas formas de se comunicar est\u00e3o, ali\u00e1s, no cora\u00e7\u00e3o dos moradores do Tumbira, como pudemos ver ao longo da caminhada \u2014 de assobios voltados a um macaco a leves grunhidos, \u00e9 assim que Alessandro conversa com os habitantes de seu quintal.\n\"Aqui tem muito macaco, veado roxo, cotia, paca, aves e uma variedade enorme de p\u00e1ssaros\", diz o rapaz nascido e criado na comunidade ribeirinha, onde hoje vivem 100 pessoas de 35 fam\u00edlias.\nTuristas conhecem a floresta amaz\u00f4nica, em passeio guiado pela comunidade do Tumbira\nImagem: Helena Alba/Creators Academy\n'Com 12 anos j\u00e1 era madeireiro'\n\"Minha fam\u00edlia veio para a floresta com o \u00fanico objetivo de derrubar \u00e1rvores e vender madeira\", diz sem rodeios o simp\u00e1tico ribeirinho Roberto Brito, 46, que hoje vive do turismo ecol\u00f3gico e sustent\u00e1vel na comunidade do Tumbira.\n\u00c9 dele umas das pousadas locais. Sob a sombra da gigantesca Sapopemba, no ponto oficial para selfies no meio da mata, Brito fala de sua trajet\u00f3ria e admite que exercia com amor e dedica\u00e7\u00e3o o trabalho que herdou de sua fam\u00edlia.\nMeu av\u00f4 e meu pai eram madeireiros, eu estudei at\u00e9 a quarta s\u00e9rie e depois, aos 12 anos, fui para a mata derrubar \u00e1rvores. Gostava tanto do que fazia que prometia nunca parar de trabalhar com isso. Roberto Brito\nNas mem\u00f3rias de seu pr\u00f3prio passado, Brito conta a hist\u00f3ria de muitos outros de sua gera\u00e7\u00e3o. \"Eu era um jovem querendo vencer na vida com uma motosserra na m\u00e3o\". Com o tempo, sua perspectiva virou do avesso. Hoje casado e com filhos, ele \u00e9 mais um dos que dedicam a vida ao turismo comunit\u00e1rio.\nRoberto Brito teve sua vida virada do avesso com o turismo ecol\u00f3gico\nImagem: Helana Alba/Creators Academy\nCrescer com a floresta de p\u00e9\nEm 2008, Tumbira se tornou, oficialmente, uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, integrante da RDS Rio Negro (Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel), assim como outras 18 comunidades na regi\u00e3o.\nDois anos depois, a FAS (Funda\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel) inaugurou no local um n\u00facleo para promover a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e gera\u00e7\u00e3o de renda sustent\u00e1vel.\nO ex-madeireiro conta que os projetos de desenvolvimento exigiam uma contrapartida: manter a floresta em p\u00e9. \"Com as oportunidades chegando, percebi que parar de derrubar \u00e1rvores \u00e9 o que faria a vida na comunidade come\u00e7ar a melhorar\", diz ele.\nL\u00edder comunit\u00e1rio, Brito conta que, na \u00e9poca, resolveu abra\u00e7ar a causa, apesar de muitas cr\u00edticas e da desconfian\u00e7a de outros ribeirinhos.\n\"Para quem vive no meio do mato sem conhecimento, a palavra sustentabilidade era muito forte, dava um n\u00f3 na cabe\u00e7a do sujeito. Meu pai, 30 anos mais velho que eu, achava que era o fim, que n\u00e3o ir\u00edamos mais poder tirar sequer um cani\u00e7o da terra.\"\nNa comunidade ribeirinha do Tumbira, vivem cerca de 100 pessoas de 35 fam\u00edlias\nImagem: Helena Alba/Creators Academy\nPlantando sementes\nParte das mudan\u00e7as na comunidade contaram com o apoio de um psic\u00f3logo, ex-funcion\u00e1rio do SUS, de fam\u00edlia polonesa. Em 2018, Bruno Mangolini, 38, se mudou para o Tumbira junto com a esposa, Raquel Luna, que conheceu o local quando trabalhou na coordena\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de conserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, em 2008.\n\"O povo aqui vivia da madeira, mas quando se tornou uma reserva as fam\u00edlias tiveram que buscar outras formas de gerar renda\", diz ele, que viu um grande potencial tur\u00edstico nas paisagens do Tumbira e na riqueza da cultura cabocla, o que o motivou a criar a Poranduba Amaz\u00f4nia, ag\u00eancia de viagens que, desde 2019, ocupa um papel central na transforma\u00e7\u00e3o da realidade local, ao criar as bases para o turismo na regi\u00e3o.\nPaisagens da regi\u00e3o s\u00e3o um forte atrativo tur\u00edstico\nImagem: Helena Alba/Creators Academy\nCom tudo feito de maneira horizontal, envolvendo os ribeirinhos, respeitando as tradi\u00e7\u00f5es e a cultura local e gerando renda para as fam\u00edlias, a iniciativa marcou uma virada de chave na hist\u00f3ria da comunidade, que hoje respira o turismo de base comunit\u00e1ria, guiado pela conserva\u00e7\u00e3o da sociobiodiversidade.\nSomente em 2022, o turismo comunit\u00e1rio promovido pela Poranduba gerou R$ 347 mil para o Tumbira e para a comunidade vizinha de Santa Helena. No total, 40 fam\u00edlias ribeirinhas foram impactadas. \"A estimativa \u00e9 de que, atrav\u00e9s dessa renda gerada, ajudemos a manter em p\u00e9 500 hectares de floresta\", afirma Mangolini.\n*A reportagem de Ecoa viajou \u00e0 comunidade do Tumbira, em Iranduba (AM), a convite do projeto Creators Academy.", "Autor": "Colabora\u00e7\u00e3o para Ecoa, de Iranduba (AM)", "Data": "Carlos Minuano"}
{"T\u00edtulo": "Em derrota a Bolsonaro, AGU e Pernambuco firmam acordo de gest\u00e3o em Noronha", "Texto": "A AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) e o Estado de Pernambuco apresentaram ao STF (Supremo Tribunal Federal) uma proposta de acordo para instituir uma \"gest\u00e3o compartilhada\" do arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, impondo uma derrota \u00e0 antiga gest\u00e3o de Jair Bolsonaro (PL) sobre a titularidade do territ\u00f3rio.\nO texto foi protocolado nessa sexta-feira (10) e agora \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma homologa\u00e7\u00e3o do ministro Ricardo Lewandowski, relator da a\u00e7\u00e3o..\nBolsonaro vai ao STF para retomar Fernando de Noronha ao governo federal\nAo STF, PE chama governo federal de 'inconstitucional' por disputar Noronha\nEntenda disputa entre PE e Uni\u00e3o pelo arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha\nEm mar\u00e7o do ano passado, Bolsonaro acionou o STF para declarar o arquip\u00e9lago um territ\u00f3rio federal. O ent\u00e3o presidente j\u00e1 havia dito, em 2020, que planejava retomar o controle de Noronha, alegando que a \u00e1rea havia se tornado uma \"ilha de amigos\".\nNa ocasi\u00e3o, a AGU argumentou que Pernambuco descumpriu o contrato de cess\u00e3o de uso do arquip\u00e9lago citando, entre outros termos, o crescimento de \u00e1rea hoteleira em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00f5es na faixa de praia sem aval da Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o.\nO governo estadual, por sua vez, dizia que a tentativa de federalizar o territ\u00f3rio era inconstitucional.\nO impasse perdurou todo o ano passado, com ao menos cinco reuni\u00f5es de concilia\u00e7\u00e3o mediadas pelo Supremo entre maio e dezembro que n\u00e3o chegavam a um acordo definitivo.\nO que diz o acordo entre AGU e Pernambuco?\nOs termos do acordo definem que nem a Uni\u00e3o e nem o Estado de Pernambuco poder\u00e3o ampliar o per\u00edmetro urbano existente em Noronha, devendo ambos atuar para coibir constru\u00e7\u00f5es irregulares e regularizar as que foram erguidas de forma contr\u00e1ria \u00e0s normas do territ\u00f3rio - a demoli\u00e7\u00e3o \u00e9 op\u00e7\u00e3o cab\u00edvel.\nTamb\u00e9m ficou definido que o n\u00famero de turistas n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar 11 mil ao m\u00eas e 132 mil ao ano at\u00e9 ser elaborado um novo estudo de capacidade com indicadores de sustentabilidade da ilha.\nA gest\u00e3o do arquip\u00e9lago ser\u00e1 compartilhada entre a Uni\u00e3o e o Estado de Pernambuco, com atua\u00e7\u00e3o conjunta entre o Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio) e a Ag\u00eancia Estadual do Meio Ambiente de Pernambuco (CPRH).\nUm comit\u00ea com integrantes de cada \u00f3rg\u00e3o ser\u00e1 criado para acompanhar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do acordo.\nSegundo a AGU, uma vez que o acordo for homologado, a discuss\u00e3o sobre a titularidade de Noronha passa a ficar suspensa.\nA iniciativa tem como objetivo a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a coopera\u00e7\u00e3o entre os entes federativos envolvidos, de modo a compatibilizar a gest\u00e3o administrativa, urban\u00edstica e tur\u00edstica do conjunto de ilhas com as diretrizes de defesa da biodiversidade, do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, do adequado disciplinamento do uso do solo e do planejamento territorial que ampare as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. AGU, em nota\nTamb\u00e9m em nota, o governo de Pernambuco afirmou que, \"ap\u00f3s relevante fase de di\u00e1logo junto aos demais signat\u00e1rios do acordo\", a Procuradoria-Geral do Estado (PGE-PE) considerou \"significativo o teor da mat\u00e9ria no que se refere \u00e0s regras de gest\u00e3o compartilhada da Ilha\".\nSegundo o governo, foram definidos \"de forma criteriosa quest\u00f5es como licenciamento ambiental e outras responsabilidades nas duas grandes \u00e1reas do Arquip\u00e9lago, que s\u00e3o a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, gerida pelo Estado, e o Parque Nacional Marinho de Fernando de Noronha, controlado pela administra\u00e7\u00e3o federal\".\n\"A Procuradoria-Geral registra a disposi\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o estadual de retomar o fortalecimento da gest\u00e3o respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel do Arquip\u00e9lago, patrim\u00f4nio da biodiversidade mundial\", diz a nota.\nO UOL apurou que a tend\u00eancia \u00e9 que Lewandowski homologue a proposta. Desde o in\u00edcio, o ministro defendeu que o tema fosse discutido por meio de concilia\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o e o Estado de Pernambuco\nAp\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o de Lewandowski, os termos do acordo firmados ter\u00e3o vig\u00eancia indeterminada - e s\u00f3 poder\u00e3o ser substitu\u00eddos por outro novo acordo entre a Uni\u00e3o e Pernambuco.\nIdeia antiga de Bolsonaro\nEmbora apresentada no ano passado, a ideia de federalizar o territ\u00f3rio de Fernando de Noronha foi defendida por Bolsonaro desde o in\u00edcio do mandato. Em novembro de 2020, o ent\u00e3o presidente exprimiu o interesse, dizendo que o local parecia ser uma \"ilha de amigos\".\n\"Vamos tentar, se for poss\u00edvel, federalizar Fernando de Noronha, acabar com essas quest\u00f5es de que n\u00e3o pode parar o navio l\u00e1. Fazer realmente um polo tur\u00edstico\", disse em transmiss\u00e3o ao vivo nas redes sociais.\nEm mar\u00e7o daquele ano, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (PL-RJ) chegou a prometer, em visita ao local, que o governo federal iria \"desatar n\u00f3s\" e colocar Fernando de Noronha na rota dos cruzeiros internacionais.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "11/03/2023 10h55"}
{"T\u00edtulo": "Governo lan\u00e7a plano AgroNordeste para elevar renda de \u00e1rea rural na regi\u00e3o", "Texto": "O governo federal lan\u00e7ou hoje o plano AgroNordeste que pretende estimular o desenvolvimento socioecon\u00f4mico sustent\u00e1vel do meio rural da regi\u00e3o. O objetivo \u00e9 aumentar a renda de produtores em at\u00e9 50% a m\u00e9dio prazo.\nSegundo o Minist\u00e9rio da Agricultura, o plano vai ser implementado em 230 munic\u00edpios abrangendo todos os estados nordestinos mais \u00e1rea do norte de Minas Gerais ao longo das safras referentes a 2019 e 2020.\nA iniciativa ser\u00e1 dividida em 12 territ\u00f3rios, com popula\u00e7\u00e3o rural de 1,7 milh\u00e3o de pessoas e 410 mil estabelecimentos. A expectativa do governo \u00e9 que a a\u00e7\u00e3o seja expandida a 30 territ\u00f3rios at\u00e9 2021.\nAgricultura: Brasil autoriza importa\u00e7\u00e3o de uva e alho do Egito\nSafra de gr\u00e3os deve fechar 2019 com crescimento de 5,9%\nFutura ministra fiscalizar\u00e1 recursos a ONGs e v\u00ea PL do Veneno como avan\u00e7o\nAlguns produtos assessorados ser\u00e3o arroz, leite, mel, frutas, ovinos, crust\u00e1ceos, caprinos, mandioca, feij\u00e3o, tomate, cebola e cacha\u00e7a.\nImagem: Minist\u00e9rio da Agricultura/Divulga\u00e7\u00e3o\nO foco do AgroNordeste s\u00e3o pequenos e m\u00e9dios produtores que comercializam parte da produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, t\u00eam dificuldade em expandir o neg\u00f3cio. Por meio do programa, o governo federal quer aumentar a assist\u00eancia t\u00e9cnica, abrir mercados, fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o dos produtores, garantir seguran\u00e7a h\u00eddrica e elevar a qualidade dos produtos.\nNa pr\u00e1tica, o AgroNordeste ser\u00e1 promovido por Embrapa (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria), CNA (Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil), Senar (Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural), Sebrae (Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas), Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas Brasileiras, Aneel (Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica), Banco do Nordeste e Banco do Brasil.\nDe acordo com o minist\u00e9rio, a escolha dos territ\u00f3rios considerou clima, solo, recursos naturais, situa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, agropecu\u00e1ria, infraestrutura e n\u00edvel socioecon\u00f4mico.\nO presidente Jair Bolsonaro (PSL) chegou ao sal\u00e3o nobre do Pal\u00e1cio do Planalto, onde aconteceu o evento, abra\u00e7ado \u00e0 ministra da Agricultura, Tereza Cristina, cuja pasta \u00e9 respons\u00e1vel pelo programa.\nO ato acontece menos de 24 horas depois de o diretor do Incra (Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria), Jo\u00e3o Carlos de Jesus Corr\u00eaa, ser demitido por press\u00e3o pol\u00edtica de ruralistas. Tereza Cristina e o secret\u00e1rio de Assuntos Fundi\u00e1rios, Nabhan Garcia, n\u00e3o quiseram comentar a demiss\u00e3o ap\u00f3s o evento.\nEm discurso, a ministra defendeu que o governo Bolsonaro acabou com diferencia\u00e7\u00f5es no tratamento de assentados e pequenos, m\u00e9dios e grandes agricultores. Ela afirmou que o programa n\u00e3o sofrer\u00e1 com or\u00e7amento interrompido.\nNo entanto, a Embrapa, por exemplo, uma das apoiadoras do AgroNordeste e elogiada nas falas do evento, pode perder 45% de seu or\u00e7amento para 2020 afetando pesquisas e a folha de pagamento. A verba final ser\u00e1 decidida pelo Congresso Nacional.\nDesafios da integra\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na agricultura\nBand Terra Viva", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia", "Data": "Luciana Amaral"}
{"T\u00edtulo": "Rico em recursos naturais, Brasil subaproveita ind\u00fastria florestal", "Texto": "O Brasil tem um enorme e instigante desafio pela frente, que \u00e9 o de se tornar l\u00edder mundial no tipo de produ\u00e7\u00e3o que une biodiversidade com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Cuidar do nosso planeta \u2013o que \u00e9 um aspecto crucial enquanto se gera riqueza e se proporciona \u00e0s comunidades um futuro sustent\u00e1vel\u2013 \u00e9 parte da equa\u00e7\u00e3o.\nUma equa\u00e7\u00e3o que h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas o FSC (Forest Stewardship Council) trabalha para aperfei\u00e7oar. E como os consumidores exigem cada vez mais produtos de origem respons\u00e1vel, as empresas brasileiras t\u00eam uma oportunidade \u00fanica para ganhar certa vantagem competitiva em biodiversidade global.\nRecentemente, participei de um evento sobre florestas, biodiversidade e mercados organizado no Rio de Janeiro pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria. L\u00e1, nos envolvemos em um interessante debate sobre a import\u00e2ncia da biodiversidade em todas as \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o de riqueza e sobre como as for\u00e7as produtivas do pa\u00eds, a exemplo da ind\u00fastria florestal, podem se beneficiar ao olhar para o futuro e se adaptar a uma sociedade em muta\u00e7\u00e3o.\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds riqu\u00edssimo em recursos naturais e sua ind\u00fastria florestal pode tirar proveito disso. Quase 60% do territ\u00f3rio nacional est\u00e1 coberto de florestas, e esta ind\u00fastria gera mais de 610 mil empregos diretos. Se somarmos tamb\u00e9m com os empregos indiretos, o montante sobe para impressionantes 4,2 milh\u00f5es de postos de trabalho. Com tais estat\u00edsticas, seu peso e sua relev\u00e2ncia ficam evidentes.\nNo entanto, apesar da import\u00e2ncia do setor florestal brasileiro, sua representatividade internacional ainda \u00e9 pequena. De acordo com estat\u00edsticas da FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura), o mercado mundial de produtos florestais totalizou U$ 230 bilh\u00f5es em 2015, mas o Brasil contribuiu com apenas 3% desse montante.\nNo Rio, foi interessante constatar que os l\u00edderes empresariais brasileiros j\u00e1 percebem a liga\u00e7\u00e3o entre biodiversidade e desenvolvimento econ\u00f4mico. Para 82% deles, uma redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade afetaria a capacidade das empresas de crescer. Al\u00e9m disso, 84% dos mesmos l\u00edderes acreditam que o pa\u00eds n\u00e3o est\u00e1 se beneficiando do potencial que a biodiversidade representa para a economia nacional. Isso sinaliza que ainda h\u00e1 muitas oportunidades para um pa\u00eds como o Brasil. Por\u00e9m, o que pode ser feito?\nPrimeiro, os governantes devem criar incentivos significativos para apoiarem e promoverem a biodiversidade. Al\u00e9m disso, medidas regulamentares adequadas precisam ser asseguradas a fim de proporcionarem um quadro normativo para a economia crescer em paralelo com uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel. Esta \u00faltima, portanto, deve andar de m\u00e3os dadas com pol\u00edticas p\u00fablicas expressivas.\nAl\u00e9m disso, as empresas precisam encarar a biodiversidade como uma forma de gerar valor agregado em toda a sua cadeia de produ\u00e7\u00e3o, promovendo fortes pr\u00e1ticas de gest\u00e3o sustent\u00e1vel, diversificando os ativos e aumentando o seu acesso ao mercado global por meio de certifica\u00e7\u00f5es que garantem a rastreabilidade e o manejo florestal sustent\u00e1vel. Eles t\u00eam de entender que a perda da biodiversidade \u00e9 tamb\u00e9m uma perda de riqueza e de desenvolvimento, algo que o Brasil n\u00e3o pode prescindir.\nContudo, a biodiversidade n\u00e3o pode crescer sem um conjunto claro de padr\u00f5es que garantam que pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis estejam sendo implementadas corretamente. No setor florestal, por exemplo, o FSC define um conjunto claro de regras que orientam uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses recursos. O equil\u00edbrio entre pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis, pol\u00edticas sociais \u2013como o reconhecimento de direitos do trabalho ou o respeito aos meios de subsist\u00eancia dos povos ind\u00edgenas\u2013 e oportunidades de crescimento para o setor econ\u00f4mico \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de uma ind\u00fastria sustent\u00e1vel da biodiversidade.\nO manejo florestal certificado pelo FSC exige a prote\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e, em breve, incluir\u00e1 novas ferramentas que mostram \u00e0s empresas, aos investidores e aos governos o impacto positivo que suas compras, pagamentos e investimentos sustent\u00e1veis t\u00eam no ecossistema e na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O pagamento por servi\u00e7os ambientais, inclusive, \u00e9 um excelente modelo de incentivo alternativo que traz benef\u00edcios econ\u00f4micos em curto prazo e freia a degrada\u00e7\u00e3o florestal.\nO Brasil encontra-se numa importante encruzilhada em que, dependendo do caminho escolhido, pode mostrar ao mundo como um pa\u00eds \u00e9 capaz de desenvolver pol\u00edticas econ\u00f4micas coerentes e que protegem a biodiversidade ao mesmo tempo que garantem um desenvolvimento sustent\u00e1vel usando seus recursos naturais. Por\u00e9m, \u00e9 preciso fazer isso de uma forma conciliat\u00f3ria e coesa, baseada em pesquisa. Do contr\u00e1rio, perder\u00e1 o bonde e uma oportunidade hist\u00f3rica.\nLeia Mais\nVisite a p\u00e1gina de Opini\u00e3o do UOL\nO texto n\u00e3o reflete, necessariamente, a opini\u00e3o do UOL\nPara enviar seu artigo, escreva para uolopiniao@uol.com.br", "Autor": "Especial para o UOL", "Data": "20/10/2016 06h00"}
{"T\u00edtulo": "G7 promete esfor\u00e7os para atingir cobertura universal de sa\u00fade no mundo", "Texto": "Os l\u00edderes do G7 divulgaram neste s\u00e1bado (20) um comunicado conjunto com mais de 60 pontos, depois de reuni\u00e3o de c\u00fapula ocorrida em Hiroshima, no Jap\u00e3o. O grupo \u00e9 composto por oito das principais economias do mundo, sendo sete pa\u00edses (Estados Unidos, Jap\u00e3o, Alemanha, Fran\u00e7a, Reino Unido, Canad\u00e1 e It\u00e1lia) e a Uni\u00e3o Europeia.\nO Brasil participa do encontro como um dos oito pa\u00edses convidados. No comunicado conjunto, as lideran\u00e7as do G7 se comprometem a trabalhar conjuntamente para investir na produ\u00e7\u00e3o de vacinas em todo o mundo, no Fundo da Pandemia e em um futuro acordo para a preven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e resposta a pandemias. Tamb\u00e9m destaca esfor\u00e7os para se atingir uma cobertura universal de sa\u00fade at\u00e9 2030.\nNot\u00edcias relacionadas:\nNo G7, Brasil assina declara\u00e7\u00e3o conjunta para combater a fome.\nEmbaixador do Jap\u00e3o no Brasil espera que G7 seja um passo para a paz.\nLula defende participa\u00e7\u00e3o de pa\u00edses emergentes na governan\u00e7a global.\n\"Renovamos os compromissos de trabalhar, junto com nossos parceiros globais a fim de assistir aos pa\u00edses para que alcancem a UHC [cobertura universal de sa\u00fade, na sigla em ingl\u00eas] atrav\u00e9s do apoio \u00e0 assist\u00eancia b\u00e1sica de sa\u00fade e ao desenvolvimento e restaura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade essenciais\", diz o comunicado.\nOutro ponto de destaque do comunicado \u00e9 o compromisso de preservar o planeta com a acelera\u00e7\u00e3o da descarboniza\u00e7\u00e3o dos seus setores energ\u00e9ticos e a implanta\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis. Tamb\u00e9m se comprometem a acabar com a polui\u00e7\u00e3o dos pl\u00e1sticos e proteger os oceanos.\n\"Nosso planeta est\u00e1 enfrentando desafios sem precedentes provenientes da tripla crise global das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, perda da biodiversidade e polui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das crises energ\u00e9ticas em curso. Estamos firmes no nosso compromisso com o Compromisso de Paris, mantendo o limite de aumento da temperatura global em 1,5\u00b0C dentro do alcance atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o ampliada nessa d\u00e9cada cr\u00edtica\", diz o documento.\nOutros pontos do documento foram os compromissos de trabalhar juntos para combater o tr\u00e1fico de pessoas, manter a estabilidade financeira global, promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel, acelerar o atingimento dos Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) e reconhecer que a redu\u00e7\u00e3o da pobreza anda de m\u00e3os dadas com o enfrentamento \u00e0 crise clim\u00e1tica.\nOs l\u00edderes do G7 afirmaram que est\u00e3o tomando medidas concretas para apoiar a Ucr\u00e2nia contra o que eles chamam de \"guerra de agress\u00e3o ilegal da R\u00fassia\" pelo tempo que for necess\u00e1rio, refor\u00e7ar o desarmamento e n\u00e3o prolifera\u00e7\u00e3o nuclear, conduzir a transi\u00e7\u00e3o para economias de energia limpa e lan\u00e7ar uma a\u00e7\u00e3o para o combate \u00e0 fome.", "Autor": "", "Data": "20/05/2023 09h16"}
{"T\u00edtulo": "G7 traz de volta investimento em g\u00e1s como \"medida tempor\u00e1ria\", para horror de ativistas clim\u00e1ticos", "Texto": "Por Katya Golubkova e Andreas Rinke\nHIROSHIMA, Jap\u00e3o (Reuters) - O G7 colocou o apoio a investimentos em g\u00e1s de volta ao seu comunicado neste s\u00e1bado, classificando como uma medida \u201ctempor\u00e1ria\u201d, no momento em que tenta se desvincular da energia russa, uma a\u00e7\u00e3o que, segundo ativistas, pode prejudicar os objetivos clim\u00e1ticos.\nReuni\u00e3o de ministros clim\u00e1ticos do G7 em abril tinha concordado, apesar de disputas entre Jap\u00e3o e na\u00e7\u00f5es europeias, que investimentos em g\u00e1s \u201cpodem ser apropriados para lidar com poss\u00edveis defici\u00eancias do mercado\u201d, ap\u00f3s a invas\u00e3o da R\u00fassia \u00e0 Ucr\u00e2nia e as consequ\u00eancias que causou aos mercados globais de energia.\nO comunicado dos l\u00edderes do G7 neste s\u00e1bado, em c\u00fapula em Hiroshima, no Jap\u00e3o, incluiu o investimento em g\u00e1s novamente, com o G7 dizendo que era \u201cnecess\u00e1rio para acelerar o fim gradual de nossa depend\u00eancia da energia russa\u201d.\n\u201cSublinhamos o papel importante que o aumento de entregas de LNG (sigla em ingl\u00eas de g\u00e1s natural liquefeito) pode ter e reconhecemos que investimentos no setor podem ser apropriados em resposta \u00e0 crise atual e para lidar com potenciais defici\u00eancias no mercado de g\u00e1s provocadas pela crise\u201d, disse o comunicado.\nEssa elimina\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia tamb\u00e9m dependeria de \u201ceconomia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de g\u00e1s\u201d, em linha com os objetivos clim\u00e1ticos de Paris e com a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de energia sustent\u00e1vel.", "Autor": "", "Data": "20/05/2023 14h00"}
{"T\u00edtulo": "Brasil foi respons\u00e1vel por um ter\u00e7o da perda de florestas virgens no mundo em 2019, diz relat\u00f3rio", "Texto": "De janeiro a dezembro de 2019, o Brasil perdeu cerca de 1.361.000 hectares (13.610 km\u00b2) de floresta tropical virgem \u2014 um ter\u00e7o do que foi perdido em todo o planeta, segundo um relat\u00f3rio do Global Forest Watch, organiza\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m uma plataforma online de monitoramento global de florestas.\nAs florestas prim\u00e1rias, ou virgens, s\u00e3o aquelas que se encontram em seu estado original \u2014 n\u00e3o afetadas, ou afetadas o m\u00ednimo poss\u00edvel, pela a\u00e7\u00e3o humana. Por serem mais antigas, elas t\u00eam mais diversidade de esp\u00e9cies, armazenam mais carbono e s\u00e3o consideradas essenciais no combate \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\nDesmatamento, mortes no campo: 9 fatos na \u00e1rea ambiental durante a pandemia\nDesmatamento na Mata Atl\u00e2ntica cresce 27,2%, diz relat\u00f3rio\nMPF critica novo entendimento do Meio Ambiente sobre a Mata Atl\u00e2ntica\nEm 2019, segundo o novo relat\u00f3rio da Global Forest Watch, o mundo perdeu 3,8 milh\u00f5es de hectares de florestas prim\u00e1rias tropicais \u2014 uma \u00e1rea quase do tamanho da Su\u00ed\u00e7a, ou o equivalente a um campo de futebol a cada 6 segundos.\nNo Brasil, 95% da perda ocorreu na Amaz\u00f4nia, de acordo com a organiza\u00e7\u00e3o, que utiliza dados do monitoramento por sat\u00e9lite feito pela Universidade de Maryland, nos Estados Unidos, em parceria com o Google, a Nasa e o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos.\nAnalistas do Global Forest Watch apontaram, como principais raz\u00f5es da perda, para o desmatamento por a\u00e7\u00e3o humana (cria\u00e7\u00e3o de pastos, especula\u00e7\u00e3o de terra) e inc\u00eandios.\nOs 10 pa\u00edses com a maior perda de floresta prim\u00e1ria em 2019\nImagem: BBC\nEm segundo e terceiro lugar, a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo e a Indon\u00e9sia tiveram pequenas redu\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de floresta virgem que perderam no ano passado.\nE a Bol\u00edvia chegou ao quarto lugar da lista, por causa dos inc\u00eandios que devastaram \u00e1reas de alta biodiversidade no pa\u00eds em agosto de 2019.\nInc\u00eandios foram 'sintoma' de desmatamento\nAs florestas tropicais virgens costumam ter esp\u00e9cies muito antigas de \u00e1rvores, que armazenam mais carbono.\nSegundo especialistas, elas podem levar centenas de anos para se recuperar. Isso se forem deixadas intocadas ap\u00f3s processos de desmatamento ou de degrada\u00e7\u00e3o \u2014 resultantes de eventos clim\u00e1ticos, como secas, ou da a\u00e7\u00e3o humana, como queimadas e corte de \u00e1rvores \u2014 que podem deixar a floresta gradualmente mais vulner\u00e1vel e incapaz de funcionar.\nO que voc\u00ea poderia encontrar em um hectare* na Amaz\u00f4nia?\nImagem: BBC\nNo entanto, ao contr\u00e1rio do que ocorreu na Bol\u00edvia, os inc\u00eandios no Brasil em 2019 n\u00e3o tiveram uma grande contribui\u00e7\u00e3o na perda de floresta virgem, segundo a analista da Global Forest Watch Mikaela Weisse.\n\"A maior parte dos inc\u00eandios que vimos no Brasil no ano passado n\u00e3o aconteceu nas florestas virgens, mas, sim, em \u00e1reas que j\u00e1 estavam desmatadas e que fazendeiros estavam preparando para o pasto e para a agricultura\", disse \u00e0 BBC News Brasil.\nSegundo o \u00f3rg\u00e3o, as queimadas que chamaram a aten\u00e7\u00e3o do mundo a partir de agosto de 2019, \"parecem ter sido um sintoma da perda de florestas prim\u00e1rias, mais do que uma causa direta\".\n\"Na Amaz\u00f4nia, s\u00f3 20% dos inc\u00eandios que observamos ocorreu em florestas ainda virgens, 30% ocorreu em \u00e1reas onde j\u00e1 havia acontecido perda de mata e os outros 50% aconteceram em \u00e1reas que j\u00e1 n\u00e3o tinham florestas ou onde a floresta era secund\u00e1ria (em processo de recupera\u00e7\u00e3o).\"\nAs perdas brasileiras sinalizam uma expans\u00e3o das fronteiras do desmatamento, que est\u00e3o de acordo com o que cientistas do Brasil tamb\u00e9m est\u00e3o observando, especialmente pr\u00f3ximo a \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o e territ\u00f3rios ind\u00edgenas.\n\"Desde 2013 vemos um aumento do ritmo da abertura da mata virgem. E nos \u00faltimos anos, especialmente, isso se acelerou\", disse \u00e0 BBC News Brasil o especialista em sensoriamento remoto Cl\u00e1udio Almeida, coordenador do programa de monitoramento da Amaz\u00f4nia do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais).\n\"Mas tamb\u00e9m houve uma mudan\u00e7a. L\u00e1 na d\u00e9cada de 80 o sujeito passava o corrent\u00e3o, derrubava as \u00e1rvores e pronto. Nos \u00faltimos 10 anos ele vai degradando a \u00e1rea. Come\u00e7a a tirar madeira em um ano, queima um pouco em outro. S\u00f3 no final faz um corte raso e, por fim, queima tudo.\"\nNa segunda metade de 2019, segundo Almeida, um cruzamento de dados feito por analistas do Inpe mostrou que entre os dez munic\u00edpios com o maior n\u00famero de queimadas, nove tinham tamb\u00e9m o maior n\u00famero de alertas de desmatamento contabilizados no sistema Deter.\n\"Isso mostra que existe uma rela\u00e7\u00e3o forte entre um e outro. O inc\u00eandio era o ponto final do processo de desmatamento. No per\u00edodo seco, a pessoa derruba a \u00e1rea, ela fica secando e em agosto, setembro, aquela biomassa \u00e9 queimada.\"\nDiferen\u00e7as na medi\u00e7\u00e3o\nO monitoramento de perda de floresta prim\u00e1ria da Global Forest Watch detecta perturba\u00e7\u00f5es em trechos de mata maiores que 0,09 hectares (0,0009 km\u00b2), com vegeta\u00e7\u00e3o a partir de 5 metros de altura, com causas que v\u00e3o desde o corte seletivo de madeira at\u00e9 o fogo rasteiro.\nN\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o entre os processos de desmatamento, que \u00e9 como se considera o corte raso de um trecho de floresta, e de degrada\u00e7\u00e3o.\nPor isso, os n\u00fameros divulgados pelo \u00f3rg\u00e3o costumam ser diferentes dos dados obtidos pelo sistema Prodes, do Inpe, no Brasil.\nAmbas as medi\u00e7\u00f5es, no entanto, podem ser consideradas importantes, e at\u00e9 mesmo complementares, segundo Cl\u00e1udio Almeida, do Inpe.\n\"O Prodes \u00e9 um sistema bastante preciso, mas s\u00f3 mede o final do processo, o desmatamento total de um trecho de floresta prim\u00e1ria. Ao longo desse processo ocorrem v\u00e1rios est\u00e1gios de degrada\u00e7\u00e3o. Enquanto existe algum tipo cobertura florestal, o Prodes n\u00e3o pega\", explica.\nIsso significa que, em muitos casos, a perda de floresta virgem apontada pelo Global Forest Watch \u00e9 ainda o in\u00edcio de um processo de desmatamento que o sistema brasileiro s\u00f3 vai contabilizar mais adiante.\nO Prodes detecta, por imagens de sat\u00e9lite, \u00e1reas maiores que 6,25 hectares (0,0625 km\u00b2) em que houve desmatamento por corte raso. Os dados s\u00e3o contabilizados entre julho de um ano e agosto do ano seguinte. J\u00e1 a Global Forest Watch contabiliza a perda de florestas entre janeiro e dezembro de um determinado ano.\nPerda de floresta prim\u00e1ria no Brasil\nImagem: BBC\nUma destas diferen\u00e7as entre os dois sistemas pode ser observada nos dados de 2016 e 2017. A Global Forest Watch registra uma perda recorde de florestas virgens no Brasil, causada principalmente por inc\u00eandios em larga escala.\n\"Nesse caso, no entanto, eles eram de fogo rasteiro, que queima por debaixo das \u00e1rvores e, muitas vezes, \u00e9 menos vis\u00edvel para os sat\u00e9lites. E estavam mais relacionados \u00e0 seca provocada pelo El Ni\u00f1o de 2015, uma das piores j\u00e1 registradas. E causaram degrada\u00e7\u00e3o nas florestas\", disse \u00e0 BBC News Brasil o bot\u00e2nico Jos Barlow, professor da Universidade de Lancaster, no Reino Unido, e pesquisador da RAS (Rede Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel).\nO Prodes tamb\u00e9m mostra aumento do desmatamento nestes anos, mas n\u00e3o um pico t\u00e3o grande. Em parte, por causa da diferen\u00e7a no per\u00edodo analisado e tamb\u00e9m porque nem todos aqueles trechos de floresta virgem que sofreram inc\u00eandios terminaram por ser completamente desmatados.\nDesmatamento continua em tend\u00eancia de aumento\nOs dados do Prodes mostram que, entre agosto de 2018 e julho de 2019, o Brasil perdeu 1,01 milh\u00e3o de hectares (10,1 mil km\u00b2) de Amaz\u00f4nia, o maior volume dos \u00faltimos 11 anos.\nAinda n\u00e3o h\u00e1 n\u00fameros consolidados para o per\u00edodo seguinte, mas o Sistema de Detec\u00e7\u00e3o do Desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal em Tempo Real (Deter), que emite os alertas de desmatamento e orienta as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, mostra que entre agosto de 2019 e mar\u00e7o de 2020, 507 mil hectares (5 mil km\u00b2) foram desmatados \u2014 quase o dobro do mesmo per\u00edodo no ano anterior.\nAmbientalistas atribuem o aumento \u00e0s pol\u00edticas do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), que afirmou em algumas ocasi\u00f5es que atividades como agricultura e minera\u00e7\u00e3o, inclusive em \u00e1reas protegidas e territ\u00f3rios ind\u00edgenas, poderiam tirar a regi\u00e3o da pobreza.\nEm resposta a cr\u00edticas dentro e fora do pa\u00eds ap\u00f3s os inc\u00eandios em 2019, Bolsonaro autorizou o envio das For\u00e7as Armadas para combater os inc\u00eandios florestais na regi\u00e3o, e criou o Conselho da Amaz\u00f4nia, coordenado pelo vice-presidente, general Hamilton Mour\u00e3o.\nDados preliminares do Inpe mostram que desmatamento continuou crescendo no primeiro semestre de 2020\nImagem: AFP\nNo entanto, um decreto recente do governo foi criticado por colocar as r\u00e9deas das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e combate ao desmatamento nas m\u00e3os das For\u00e7as Armadas \u2014 tirando-as do Ibama, que passou a ser subordinado aos militares.\n\"Mandar o Ex\u00e9rcito parece contraintuitivo se voc\u00ea est\u00e1 deixando de financiar as ag\u00eancias ambientais que faziam bem o trabalho h\u00e1 tantos anos. Mandar o Ex\u00e9rcito parece uma medida de curto prazo pra ter impacto na m\u00eddia internacional, mas n\u00e3o parece algo que v\u00e1 resolver o problema da degrada\u00e7\u00e3o e do desmatamento na Amaz\u00f4nia\", diz Jos Barlow, da Universidade de Lancaster.\nO governo anunciou que, at\u00e9 o dia 21/05, \"26 pessoas foram presas por delitos ambientais e outros crimes durante as a\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito, e que foram aplicadas multas no valor de R$ 8,7 milh\u00f5es\". Al\u00e9m disso, foram apreendidos motosserras, tratores, caminh\u00f5es e embarca\u00e7\u00f5es.\nO Ex\u00e9rcito, no entanto, descartou a destrui\u00e7\u00e3o do equipamento apreendido, que cr\u00edticos dizem ser uma sinaliza\u00e7\u00e3o de que o governo n\u00e3o estaria realmente disposto a combater as atividades ilegais.\nSegundo o engenheiro agr\u00f4nomo Andr\u00e9 Guimar\u00e3es, diretor-executivo do IPAM (Instituto de Pesquisa Ambiental da Amaz\u00f4nia), os dados indicam que o desmatamento deste ano vai superar o do ano anterior, mesmo com as a\u00e7\u00f5es do governo.\n\"No ano passado o governo come\u00e7ou a agir em outubro, no fim do ciclo de desmatamento. Esse ano, parece que come\u00e7ou a agir mais cedo, vamos ver se ter\u00e1 resultado\", disse \u00e0 BBC News Brasil.\n\"No ano passado, por conta da como\u00e7\u00e3o com os inc\u00eandios, viu-se alguma a\u00e7\u00e3o de comando e controle que ajudou a baixar a taxa de desmatamento em outubro e novembro. Mas voc\u00ea precisa criar as condi\u00e7\u00f5es para incentivar quem quer produzir sustentavelmente. Colocar o Ex\u00e9rcito na floresta ajuda, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente.\"\nA reportagem questionou a vice-presid\u00eancia sobre os planos para o desenvolvimento da regi\u00e3o e sobre as cr\u00edticas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o recebeu resposta.", "Autor": "Da BBC News Brasil em Londres", "Data": "Camilla Costa - @_camillacosta"}
{"T\u00edtulo": "Frente em defesa das Universidades P\u00fablicas e Institutos de Pesquisa \u00e9 instalada na Alesp", "Texto": "Foi instalada, na Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo (Alesp), na manh\u00e3 desta quarta-feira, 26, a Frente Parlamentar em Defesa das Universidades P\u00fablicas e dos Institutos de Pesquisa. O objetivo \u00e9 defender maior investimento em ci\u00eancia e tecnologia, por meio dos institutos p\u00fablicos de pesquisa de S\u00e3o Paulo que atuam nas \u00e1reas de Agricultura, Sa\u00fade e Meio Ambiente. Entre as medidas mais urgentes, est\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de concursos e a valoriza\u00e7\u00e3o dos servidores, informa a Associa\u00e7\u00e3o dos Pesquisadores Cient\u00edficos do Estado de S\u00e3o Paulo (APqC), em comunicado.\nA presidente da APqC, Patricia Bianca Clissa, disse na nota que \"ser\u00e1 muito importante este espa\u00e7o de discuss\u00e3o para que as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas consigam tra\u00e7ar estrat\u00e9gias de enfrentamento ao desmonte que vem acontecendo no setor p\u00fablico do estado de S\u00e3o Paulo\". \"Este descaso do Estado pode comprometer a resposta r\u00e1pida a eventuais crises, como desastres ambientais semelhantes ao que aconteceram no litoral norte, no come\u00e7o do ano, a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 o controle de doen\u00e7as end\u00eamicas.\"\nA Frente ser\u00e1 coordenada pela deputada estadual Beth Sah\u00e3o (PT-SP). A entidade alerta para o risco de um apag\u00e3o cient\u00edfico em diferentes \u00e1reas da pesquisa, como no meio ambiente. \"O \u00faltimo concurso para pesquisador cient\u00edfico nessa \u00e1rea foi realizado em 2003, e, com isso, quando um cientista se aposenta n\u00e3o h\u00e1 o repasse deste conhecimento para outros pesquisadores, como vem acontecendo na Agricultura, por exemplo. O tema \u00e9 urgente para que o Estado de S\u00e3o Paulo se mantenha na vanguarda do conhecimento e do desenvolvimento sustent\u00e1vel\", destacou.\nPara a APqC, \u00e9 prioridade tamb\u00e9m o reconhecimento dos servidores p\u00fablicos, por meio de recomposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais. Os funcion\u00e1rios dos institutos de pesquisa da administra\u00e7\u00e3o direta est\u00e3o sem reajuste conforme a data base h\u00e1 dez anos. \"Em mar\u00e7o de 2023, os vencimentos estavam defasados em mais de 54%, quando comparados com o \u00faltimo reajuste que corrigiu as perdas, que foi realizado no long\u00ednquo novembro de 2013.\"\nA presidente da APqC defende que a Frente Parlamentar tamb\u00e9m foque em conseguir incluir emendas na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias, garantindo recursos para os Institutos de Pesquisa do Estado. \"A Beth Sah\u00e3o tem se mostrado sens\u00edvel \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos Institutos P\u00fablicos e queremos que ela visite os Institutos para que possa avaliar pessoalmente as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de recursos humanos\", afirmou Clissa.\nNa cerim\u00f4nia de instala\u00e7\u00e3o da Frente Parlamentar, a APqC ressaltou os preju\u00edzos causados pela extin\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de Controle de Endemias (Sucen), em 2020, e \"pulveriza\u00e7\u00e3o dos servidores em diferentes \u00f3rg\u00e3os\". A entidade defende que \"para uma melhor continuidade do trabalho da Sucen, o ideal seria que todos os funcion\u00e1rios estivessem no Instituto Pasteur, para ficar sob gest\u00e3o de um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o\", disse.\nA Sucen tinha 14 laborat\u00f3rios em diferentes regi\u00f5es do Estado e a extin\u00e7\u00e3o levou a suspens\u00e3o de novas pesquisas. Uma proposta para reorganizar a estrutura junto ao Instituto Pasteur foi entregue ao Estado, no fim do m\u00eas passado, mas o governo de Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) ainda n\u00e3o decidiu sobre o tema.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "26/04/2023 14h09"}
{"T\u00edtulo": "Aprova\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria este ano \u00e9 prioridade absoluta, diz Tebet", "Texto": "BRAS\u00cdLIA (Reuters) - A ministra do Planejamento e Or\u00e7amento, Simone Tebet, afirmou nesta quinta-feira que a aprova\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional da reforma tribut\u00e1ria este ano continua sendo \"prioridade absoluta\" do governo.\nTebet acrescentou, em reuni\u00e3o do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social Sustent\u00e1vel, conhecido como Conselh\u00e3o, que o governo est\u00e1 atento a setores que podem perder com a reforma tribut\u00e1ria, especialmente servi\u00e7os.\n(Reportagem de Bernardo Caram)", "Autor": "", "Data": "04/05/2023 15h59"}
{"T\u00edtulo": "Novo estudo adverte sobre contamina\u00e7\u00e3o no metr\u00f4 de Paris", "Texto": "A contamina\u00e7\u00e3o por part\u00edculas finas no metr\u00f4 de Paris supera em muito os padr\u00f5es recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), segundo medi\u00e7\u00f5es efetuadas durante v\u00e1rios meses por volunt\u00e1rios para o programa de televis\u00e3o franc\u00eas \"Vert de rage\" (\"Verde de raiva, em tradu\u00e7\u00e3o literal). \nDurante oito meses, dezenas de volunt\u00e1rios utilizaram ferramentas de medi\u00e7\u00e3o durantes seus trajetos di\u00e1rios para determinar o n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o na rede de metr\u00f4 parisiense, e compar\u00e1-lo ao ar exterior. A contamina\u00e7\u00e3o por part\u00edculas finas vem do ar contaminado das ruas, e dos pr\u00f3prios trens do metr\u00f4, que produzem poeira ao frear. \nEm m\u00e9dia, a contamina\u00e7\u00e3o por part\u00edculas finas PM2,5 (di\u00e2metro inferior a 2,5 micr\u00f4metros) nos trens subterr\u00e2neos de Paris \u00e9 de 24 ?g/m\u00b3, cinco vezes mais que os 5 ?g/m\u00b3 recomendados pela OMS, indicou, nesta segunda-feira (22), um comunicado do \"Verte de rage\", programa sobre esc\u00e2ndalos ambientais. \nA supercontamina\u00e7\u00e3o, definida como o excesso de contamina\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o comparada com o exterior, \u00e9 de 10,5 ?g/m\u00b3 em m\u00e9dia. \nO estudo foi coordenado por Jean-Baptiste Renard, pesquisador do Centro Nacional de Pesquisa Cient\u00edfica franc\u00eas (CNRS) e membro do comit\u00ea cient\u00edfico da associa\u00e7\u00e3o Respire, que prestou queixa. Em abril, uma investiga\u00e7\u00e3o foi aberta contra a empresa que administra o metr\u00f4, a RATP, por \"p\u00f4r terceiros em perigo e fraude\". \nH\u00e1 um ano, a Ag\u00eancia Nacional de Seguran\u00e7a Sanit\u00e1ria (Anses) considerou que o conjunto de estudos epidemiol\u00f3gicos e toxicol\u00f3gicos era muito limitado para tirar conclus\u00f5es sobre os poss\u00edveis efeitos da contamina\u00e7\u00e3o do ar, mas revelou que os dados sugeriam a \"possibilidade\" de efeitos cardiorrespirat\u00f3rios.\n\"Tais medi\u00e7\u00f5es devem ser realizadas segundo protocolos cient\u00edficos validados e com material de refer\u00eancia\", reagiu a respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o de desenvolvimento sustent\u00e1vel da RATP, Sophie Mazou\u00e9, questionando a metodologia e as ferramentas do estudo do \"Vert de rage\". \nA RATP disse que implementa medidas, como aparelhos para renovar o ar e lonas de freio, para reduzir os riscos. \nA prova dessas a\u00e7\u00f5es e sua efic\u00e1cia: um estudo epidemiol\u00f3gico realizado entre 1980 e 2017 que \"n\u00e3o mostra um aumento dos sintomas respirat\u00f3rios e cardiovasculares em nossos empregados\", insiste a respons\u00e1vel. \nO estudo realizado por \"Vert de rage\" estabelece uma classifica\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es e linhas mais contaminadas, lideradas pela linha 5, que para em tr\u00eas grandes esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias de superf\u00edcie. \nagu/ico/hgs/mb/dd \n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 17h20"}
{"T\u00edtulo": "Turista se envolve em confus\u00e3o em Jericoacoara: 'N\u00e3o estou de favor'", "Texto": "Um casal de turistas da Para\u00edba foi flagrado envolvido em uma confus\u00e3o na entrada da Vila de Jericoacoara, famoso destino tur\u00edstico do Cear\u00e1. O caso aconteceu ontem.\nNas imagens que viralizaram nas redes sociais, uma mulher, que diz ser dentista, insulta funcion\u00e1rios da prefeitura do munic\u00edpio.\nHelic\u00f3ptero com adesivo da Havan tenta pousar em p\u00eder em SC; Anac investiga\nMulher tem casa invadida por desconhecido enquanto gravava v\u00eddeo dan\u00e7ando\nSC: Corpo de empres\u00e1rio desaparecido \u00e9 encontrado dentro de carro submerso\n\"Eu n\u00e3o estou de favor nesse lugar. Se quiser, que entre. Se n\u00e3o quiser, que me mande embora. Voc\u00ea est\u00e1 entendendo?\", afirma a mulher, que n\u00e3o foi identificada.\n\"Uma merda de um estado velho desse. Eu vim aqui para consumir. Para dar cr\u00e9dito a voc\u00eas, e me tratam dessa bosta? Vai para l\u00e1, eu morro de trabalhar, tratar de boca podre. Abre isso aqui, quero ir para o meu estado, porque na Para\u00edba isso n\u00e3o existe\", acrescentou.\nAinda na grava\u00e7\u00e3o, a suposta dentista sai do carro e come\u00e7a a falar diretamente com uma funcion\u00e1ria da prefeitura. Depois, segue xingando os funcion\u00e1rios antes de ir embora.\n\"Eu paguei para estar nesse caral** aqui, porque trabalhei a semana toda, contribui com meus impostos para estar aqui dando privil\u00e9gio para voc\u00eas e me tratam como uma vagabunda? Voc\u00ea est\u00e1 chorando de desgosto, de vergonha nessa cara.\"\nEm nota enviada ao UOL, a assessoria da prefeitura local informou que os turistas passavam por uma abordagem padr\u00e3o de controle e sa\u00edda de turistas quando houve a confus\u00e3o.\nDe acordo com uma das funcion\u00e1rias da prefeitura, a dupla teria se recusado a apresentar o documento da Taxa de Turismo Sustent\u00e1vel e ainda tentou por diversas vezes adentrar a vila com carro particular \u2014 o que \u00e9 proibido.\n\"Notadamente alterada, a visitante desacatou os servidores que estavam a servi\u00e7o da prefeitura, sendo conduzida por policiais at\u00e9 a delegacia. No v\u00eddeo, \u00e9 poss\u00edvel ver a turista proferindo palavras de ofensa contra a funcion\u00e1ria, que registrou um TCO (Termo Circunstanciado de Ocorr\u00eancia) contra o casal\", disse ainda o comunicado da prefeitura.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "22/02/2021 22h11"}
{"T\u00edtulo": "Arcabou\u00e7o fiscal: relator inclui gatilho para descumprimento de regras", "Texto": "O deputado Cl\u00e1udio Cajado (PP-BA), relator do projeto do novo arcabou\u00e7o fiscal (PLP 93/23), incluiu gatilhos para obrigar o corte e a conten\u00e7\u00e3o de gastos no caso de descumprimento da meta fiscal. O texto deve ser votado na quarta-feira (24) pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados.\nChamada de Regime Fiscal Sustent\u00e1vel pelo relator, a proposta apresentada prev\u00ea que, no caso de descumprimento das metas, haver\u00e1 contingenciamento (bloqueio) de despesas discricion\u00e1rias. O texto de Cajado estabelece a ado\u00e7\u00e3o, no ano seguinte ao descumprimento, de medidas autom\u00e1ticas de controle de despesas obrigat\u00f3rias, como a n\u00e3o concess\u00e3o de aumento real de despesas obrigat\u00f3rias, a suspens\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de novos cargos p\u00fablicos e a suspens\u00e3o da concess\u00e3o de benef\u00edcios acima da infla\u00e7\u00e3o.\nNot\u00edcias relacionadas:\nRelator do novo arcabou\u00e7o fiscal deve apresentar texto preliminar hoje.\nNovo arcabou\u00e7o fiscal torna contingenciamentos facultativos.\nCaso o descumprimento aconte\u00e7a pelo segundo ano consecutivo, novas proibi\u00e7\u00f5es ser\u00e3o acrescentadas \u00e0s existentes, como o aumento de sal\u00e1rios no funcionalismo p\u00fablico, admiss\u00e3o ou contrata\u00e7\u00e3o de pessoal e realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico (nos \u00faltimos dois pontos, a exce\u00e7\u00e3o \u00e9 para reposi\u00e7\u00e3o de cargos vagos).\nMedidas de controle\nNas situa\u00e7\u00f5es em que despesas obrigat\u00f3rias superem 95% das despesas prim\u00e1rias (que excluem juros e amortiza\u00e7\u00e3o), medidas de controle tamb\u00e9m s\u00e3o disparadas automaticamente. Segundo Cajado, estar\u00e1 fora dos gatilhos o reajuste real do sal\u00e1rio m\u00ednimo, com aumento acima da infla\u00e7\u00e3o. A exclus\u00e3o foi negociada com l\u00edderes de partidos da base do governo e o relator, a pedido do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.\nInicialmente, havia previs\u00e3o de tamb\u00e9m retirar o Bolsa Fam\u00edlia do limite de gastos. O deputado explicou que o benef\u00edcio tamb\u00e9m estar\u00e1 sujeito \u00e0s normas gerais para que seja reajustado acima da infla\u00e7\u00e3o. \"Eu n\u00e3o disse que ia ser excepcionalizado, [mas] que estava preservado. Excepcionalizado foi na veda\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o do n\u00e3o cumprimento da meta, o sal\u00e1rio m\u00ednimo\", afirmou o parlamentar.  \nCajado incluiu tamb\u00e9m a possibilidade de que o Poder Executivo solicite a suspens\u00e3o parcial de algumas das medidas, caso se verifique que as medidas mantidas s\u00e3o suficientes para compensar o n\u00e3o cumprimento da meta. Para isso, dever\u00e1 enviar um projeto de lei para an\u00e1lise do Congresso Nacional.\nA previs\u00e3o do relator \u00e9 que o texto seja aprovado por larga margem pelos deputados, com a perspectiva de 464 votos favor\u00e1veis ao texto. \"N\u00f3s estamos criando aqui uma regra de controle de despesas. A prioridade que o governo dar\u00e1, depende dele\", afirmou o deputado.\nNovas regras fiscais\nA proposta condiciona maiores gastos do governo ao cumprimento de metas de resultado prim\u00e1rio, buscando conter o endividamento p\u00fablico. Pelo texto, a meta deve flutuar entre -0,25% a +0,25% do crescimento real da economia no ano anterior. Pela Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2024, as metas para o pr\u00f3ximo ano, 2025 e 2026 ser\u00e3o, respectivamente, 0,0%, 0,5% e 1,0% do Produto Interno Bruto (PIB), com banda de 0,25%.\nO texto enviado ao Congresso Nacional pelo governo prev\u00ea o limite do crescimento da despesa a 70% da varia\u00e7\u00e3o da receita dos 12 meses anteriores. Ou seja, se no per\u00edodo de 12 meses, de julho a junho, o governo arrecadar R$ 1 trilh\u00e3o, poder\u00e1 gastar R$ 700 bilh\u00f5es.\nDentro desse percentual de 70%, haver\u00e1 um limite superior e um piso, uma banda, para a oscila\u00e7\u00e3o da despesa, com desconto do efeito da infla\u00e7\u00e3o.\nEm momentos de maior crescimento da economia, a despesa n\u00e3o poder\u00e1 crescer mais de 2,5% ao ano acima da infla\u00e7\u00e3o. Em momentos de contra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o gasto n\u00e3o poder\u00e1 crescer mais que 0,6% ao ano acima da infla\u00e7\u00e3o.\nGastos\nPara impedir o descumprimento da meta de 70% de crescimento da receita, as novas regras trar\u00e3o mecanismos de puni\u00e7\u00e3o que desacelerar\u00e3o os gastos, caso a trajet\u00f3ria de crescimento das despesas n\u00e3o seja atendida.\nSe o resultado prim\u00e1rio ficar abaixo do limite m\u00ednimo da banda, o crescimento das despesas para o ano seguinte cai de 70% para 50% do crescimento da receita. Para n\u00e3o descontinuar os investimentos (obras p\u00fablicas e compra de equipamentos), o novo arcabou\u00e7o prev\u00ea um piso para esse tipo de gasto e permite que, caso o super\u00e1vit prim\u00e1rio fique acima do teto da banda, o excedente seja usado para obras p\u00fablicas.\nA equipe econ\u00f4mica esclareceu que o limite de 70% est\u00e1 baseado nas receitas passadas, n\u00e3o na estimativa de receitas futuras. Dessa forma, futuros governos, ou o Congresso Nacional, n\u00e3o poder\u00e3o aumentar artificialmente as previs\u00f5es de receitas para elevar as despesas.\n*Mat\u00e9ria ampliada \u00e0s 11h51 para acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es.\n ", "Autor": "", "Data": "16/05/2023 11h21"}
{"T\u00edtulo": "Golfinhos adotam o sorriso como estrat\u00e9gia de preserva\u00e7\u00e3o", "Texto": "Esta \u00e9 a vers\u00e3o online da newsletter Pra Come\u00e7ar o Dia enviada hoje (10). Quer receber antes o boletim e diretamente no seu email? Clique aqui. Os assinantes UOL ainda podem receber dez newsletters exclusivas toda semana.\n********\nSons e saltos no mar transmitem mensagens. Hoje vamos falar sobre golfinhos a fim de esquecer por alguns minutos que Rita Lee faleceu. Os golfinhos possuem um dos maiores c\u00e9rebros entre os mam\u00edferos, s\u00e3o soci\u00e1veis, am\u00e1veis e adoram jogos. Seres superiores, esses animais cet\u00e1ceos se libertaram daquela vida vulgar de fazer sexo apenas para reprodu\u00e7\u00e3o: intera\u00e7\u00f5es entre machos e f\u00eameas incluem esfregar e morder delicadamente as regi\u00f5es genitais. A comunica\u00e7\u00e3o sonora, t\u00e1til e a\u00e9rea deles \u00e9 complexa.\nParecem estar sempre sorrindo por estrat\u00e9gia de simpatia, para sobreviver, preservar a esp\u00e9cie, mesmo quando molestados por seres humanos em cativeiro, em projetos de turismo ecol\u00f3gico. Os pesquisadores Jos\u00e9 Martins, Priscila de Medeiros e Fl\u00e1vio Lima est\u00e3o prestes a lan\u00e7ar um trabalho cient\u00edfico que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre os golfinhos-rotadores de Fernando de Noronha. Eles destacaram caracter\u00edsticas que aproximam os golfinhos dos seres humanos.\nSemana de quatro dias no futuro do trabalho. H\u00e1 vantagens e desvantagens na redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dias de trabalho para quatro, e n\u00e3o cinco ou seis dias. Pa\u00edses como B\u00e9lgica, Isl\u00e2ndia e Espanha vivem experi\u00eancias diferentes. E a Fran\u00e7a adota 35 horas distribu\u00eddas em quatro dias. Os resultados, em alguns casos, mostram menos estresse com produtividade igual e menos trabalhadores se ausentando por doen\u00e7a.\nMas \u00e0s vezes fica dif\u00edcil obter n\u00fameros precisos para registrar a produtividade em compara\u00e7\u00e3o com as mesmas empresas (as multinacionais) em outros pa\u00edses. Especialistas tamb\u00e9m citam a amea\u00e7a \u00e0 competitividade nacional.\nQuarta-feira cinzenta de despedidas. Perder Rita Lee seis meses depois de dar adeus a Gal Costa \u00e9 sofrimento excessivo. Ficam as can\u00e7\u00f5es, os exemplos de vida, a arte revolucion\u00e1ria. Nesta quarta (10), os f\u00e3s da roqueira de tantas trilhas sonoras podem se despedir em S\u00e3o Paulo, no Planet\u00e1rio do Parque Ibirapuera, onde o vel\u00f3rio ser\u00e1 aberto, das 10h \u00e0s 17h. Ela morreu em casa, aos 75 anos. Doente de c\u00e2ncer, fez piada sobre o pr\u00f3prio obitu\u00e1rio: \"Quando eu morrer, posso imaginar as palavras de carinho de quem me detesta\". Para Jotab\u00ea Medeiros, Rita ensinou ao Brasil o sentido da desobedi\u00eancia civil.\nNo Rio de Janeiro, outra partida triste. Morreu na ter\u00e7a (9) o jornalista David Miranda. O marido de Glenn Greenwald, o amigo de Marielle Franco, o suplente do deputado Jean Willys... Os afetos do ex-vereador do PSOL revelam pessoas t\u00e3o corajosas quanto ele, vivendo sob amea\u00e7as permanentes. Miranda esteve internado por meses, com infec\u00e7\u00e3o generalizada. \"Era o mais dedicado e am\u00e1vel pai. Ele me ensinou como ser pai\", disse Greenwald. Os dois trabalharam juntos na entrevista de Edward Snowden, que revelou os recursos de espionagem ilegal das ag\u00eancias norte-americanas de seguran\u00e7a. Pr\u00eamio Pulitzer para The Guardian e The Washington Post. O vel\u00f3rio ser\u00e1 nesta quarta (10) na C\u00e2mara Municipal do Rio de Janeiro, \u00e0s 14h, aberto ao p\u00fablico.\nNot\u00edcias falsas para quem n\u00e3o pediu. O Telegram voltou \u00e0 carga nas amea\u00e7as das big techs contra o projeto de lei das fake news, em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, e recebeu resposta imediata das autoridades brasileiras. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal cobrou explica\u00e7\u00f5es sobre a afirma\u00e7\u00e3o distorcida de que a nova lei ir\u00e1 \"acabar com a liberdade de express\u00e3o\". No governo Lula, o ministro Paulo Pimenta (Secom) criticou a \"publicidade mentirosa contra o PL 2630\".\nPara o relator do projeto, Orlando Silva (PCdoB-SP), o abuso de poder econ\u00f4mico do Telegram \u00e9 inaceit\u00e1vel. A mensagem do aplicativo com not\u00edcias falsas sobre a discuss\u00e3o no Congresso foi impulsionada para todos os usu\u00e1rios da plataforma. Em nota ao UOL, Meta e Google se distanciaram da campanha do Telegram.\nO luxo discreto e o orgulho do cart\u00e3o bom. Na moda, a nova tend\u00eancia do luxo sem ostenta\u00e7\u00e3o, ou quiet luxury, se relaciona com a consci\u00eancia sustent\u00e1vel da roupa que precisa durar e tamb\u00e9m com a fam\u00edlia milion\u00e1ria da s\u00e9rie Succession. Fernando Barros escreve para Nossa sobre esse estilo s\u00f3brio e sofisticado, sem grifes \u00e0 mostra, \"um luxo quase secreto\": muito preto, cinza, marrom, bege em materiais nobres como couro, linho e l\u00e3. Vai aderir...\nNo Brasil, a eleg\u00e2ncia dos muito ricos do agroneg\u00f3cio inclui cal\u00e7as jeans, chap\u00e9us e botas de couro, na hora de trabalhar, mas a lista de objetos de desejo vai al\u00e9m do al\u00e9m. Reportagem de Tha\u00eds Oyama com a mineira Roseli Tavares, herdeira e dona de fazendas, a cara do novo agro, poderoso e orgulhoso de si, apresenta o consumo de um cart\u00e3o de cr\u00e9dito bem bom: bolsa laranja Herm\u00e8s de R$ 50 mil, camionete Cherokee, uma de cada cor (\"n\u00e3o atola, mec\u00e2nica top\"), Emp\u00f3rio Fasano, Ceasar Park, viagens para Dubai, ou Maldivas no ver\u00e3o, apartamentos de quatro quartos, vinhos Alma Viva, card\u00e1pios de Jun Sakamoto, carros Porsche. E terras, centenas, milhares de hectares. Roseli fala de economia e pol\u00edtica: \"Porque pobre n\u00e3o quer trabalhar, eles querem ganhar. Eles ganham a terra, vendem e v\u00e3o morar na cidade.\"", "Autor": "Do UOL", "Data": "10/05/2023 06h06"}
{"T\u00edtulo": "Em mat\u00e9ria de meio ambiente, o Brasil de 2022 retrocedeu aos anos 1970", "Texto": "", "Autor": "", "Data": ""}
{"T\u00edtulo": "Xi diz a Zelensky que negociar \u00e9 '\u00fanica sa\u00edda' para guerra Ucr\u00e2nia-R\u00fassia", "Texto": "O presidente da China, Xi Jinping, disse, nesta quarta-feira (26), a seu par ucraniano, Volodimir Zelensky, que o \"di\u00e1logo e a negocia\u00e7\u00e3o\" s\u00e3o o \u00fanico caminho para a paz, na primeira conversa entre ambos desde o in\u00edcio da ofensiva russa na Ucr\u00e2nia.\n\"Sobre a quest\u00e3o da crise ucraniana, a China sempre esteve do lado da paz e sua posi\u00e7\u00e3o fundamental \u00e9 promover um di\u00e1logo de paz\", afirmou o presidente chin\u00eas, segundo a rede estatal CCTV.\n\"O di\u00e1logo e a negocia\u00e7\u00e3o\" s\u00e3o a \"\u00fanica sa\u00edda\" para o conflito com a R\u00fassia, afirmou.\nZelensky confirmou em um tu\u00edte que teve uma \"longa e significativa\" conversa com seu colega chin\u00eas.\nA liga\u00e7\u00e3o durou \"quase uma hora\", segundo o porta-voz de Zelensky, e foi de \"iniciativa da parte ucraniana\", destacou o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores chin\u00eas. \nDepois da conversa, Zelensky anunciou a nomea\u00e7\u00e3o de um embaixador no gigante asi\u00e1tico, um cargo vago desde fevereiro de 2021. Ser\u00e1 ocupado pelo ex-ministro de Industrias Estrat\u00e9gicas, Pavlo Riabikin, de 57 anos, informou a Presid\u00eancia.\nO governo chin\u00eas anunciou, por sua vez, que \"enviar\u00e1 um representante especial [...] \u00e0 Ucr\u00e2nia e outros pa\u00edses para manter uma comunica\u00e7\u00e3o em profundidade com todas as partes com vistas a uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a crise ucraniana\".\nO telefonema foi o primeiro entre os dois chefes de Estado desde o in\u00edcio da ofensiva russa na Ucr\u00e2nia, em 24 de fevereiro de 2022. A \u00faltima vez que Xi e Zelensky tinham se falado por telefone foi em julho de 2021.\nA R\u00fassia enalteceu os esfor\u00e7os de Pequim, mas reprovou Kiev por \"rejeitar qualquer iniciativa que busca uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e diplom\u00e1tica para a crise\".\nOs Estados Unidos e a Uni\u00e3o Europeia elogiaram as gest\u00f5es chinesas, \u00e0 espera de conhecer mais detalhes.\n\"Consideramos boa a not\u00edcia de que houve uma conversa telef\u00f4nica entre o presidente Xi e o presidente Zelensky\", disse a jornalistas o porta-voz da Seguran\u00e7a Interna da Casa Branca, John Kirby. \n\"Certamente dar\u00edamos as boas-vindas a qualquer esfor\u00e7o para alcan\u00e7ar a paz, desde que seja justa, sustent\u00e1vel e confi\u00e1vel\" e que nela estejam implicados \"pessoalmente o presidente Zelensky\" ou seus assessores, acrescentou.\nO alto representante da UE para os Neg\u00f3cios Estrangeiros e a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a, Josep Borrell, em visita \u00e0 Col\u00f4mbia, expressou seu desejo de que esta conversa telef\u00f4nica seja \"um primeiro passo para que a China desempenhe um papel e [para] convencer a R\u00fassia a parar com sua agress\u00e3o\".\nUm alto dirigente da UE, que pediu o anonimato, afirmou que o bloco incentivou a China, membro permanente do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, a compartilhar a responsabilidade mundial de defender e fazer respeitar a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e os princ\u00edpios do direito internacional\".\nA fonte acrescentou que a UE \"toma nota da inten\u00e7\u00e3o da China de mandar um enviado especial \u00e0 Ucr\u00e2nia\" e que espera saber \"mais detalhes\" desta iniciativa.\n- 'Neutralidade' chinesa -\nEm fevereiro, Zelensky destacou a necessidade de \"trabalhar\" com a China para resolver o conflito com a R\u00fassia e, em mar\u00e7o, reiterou o desejo de dialogar com Xi.\nSegundo a CCTV, Xi lembrou a Zelensky seu rep\u00fadio a qualquer recurso \u00e0 arma nuclear, incluindo seu plano de 12 pontos para a paz, publicado em fevereiro.\nA iniciativa chinesa, apresentada h\u00e1 alguns meses, tamb\u00e9m inclu\u00eda um chamado para que Moscou e Kiev mantivessem negocia\u00e7\u00f5es e defendia o respeito \u00e0 integridade territorial de todos os pa\u00edses.\nA China n\u00e3o condenou a ofensiva russa na Ucr\u00e2nia e, nos \u00faltimos meses, intensificou sua coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica com a vizinha R\u00fassia. O governo afirma, no entanto, ter uma posi\u00e7\u00e3o neutra sobre o conflito.\nPequim, de fato, tampouco reconheceu a anexa\u00e7\u00e3o russa no final de setembro de quatro prov\u00edncias ucranianas, entre elas Donetsk e Luhansk no leste, e Kherson e Zaporizhzhia, no sul, nem reconheceu a anexa\u00e7\u00e3o da pen\u00ednsula da Crimeia em 2014.\n- Lula: 'Fazer a guerra parar' -\nChina e R\u00fassia fazem parte do Brics, bloco que re\u00fane cinco grandes economias emergentes, juntamente com Brasil, \u00cdndia e \u00c1frica do Sul, dos quais nenhum apoiou as san\u00e7\u00f5es adotadas pelo Ocidente contra a R\u00fassia pela invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia.\nO Brasil, inclusive, provocou mal-estar em Washington, quando o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva declarou, em meados de abril, ap\u00f3s visitar Pequim, que os Estados Unidos incentivavam a guerra na Ucr\u00e2nia. \nLula insistiu nessa quarta, em Madri, que ambas as partes deveriam negociar a paz.\n\"Ningu\u00e9m pode ter d\u00favida que n\u00f3s brasileiros condenamos a viola\u00e7\u00e3o territorial que a R\u00fassia fez contra a Ucr\u00e2nia. O erro aconteceu e a guerra come\u00e7ou\", afirmou Lula em uma entrevista coletiva ao lado do presidente de governo da Espanha, Pedro S\u00e1nchez.\nPor\u00e9m, em seguida, ele acrescentou: \"Agora n\u00e3o adianta ficar dizendo quem est\u00e1 certo ou errado. O que precisa \u00e9 fazer a guerra parar\".\nJ\u00e1 a Fran\u00e7a afirmou que \"apoia qualquer di\u00e1logo\" que possa \"contribuir para resolver o conflito\" na Ucr\u00e2nia, \"conforme os interesses fundamentais\" de Kiev e \"o direito internacional\".\nbur-ka/sba/sag/js/jc/aa/mvv/rpr\n\u00a9 Agence France-Presse", "Autor": "", "Data": "26/04/2023 13h34"}
{"T\u00edtulo": "160 grupos pedem que mundo se oponha \u00e0s amea\u00e7as de Bolsonaro \u00e0 democracia", "Texto": "Num gesto in\u00e9dito, mais de 160 entidades da sociedade brasileira recorrem \u00e0 comunidade internacional para pedir apoio contra qualquer tipo de ruptura democr\u00e1tica no pa\u00eds. A iniciativa ocorre \u00e0s v\u00e9speras do dia internacional de defesa da democracia, marcado para esta quinta-feira.\nAs organiza\u00e7\u00f5es pedem maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as ao processo eleitoral e solicitam que estas institui\u00e7\u00f5es internacionais e governos sejam vocais e demonstrem, de forma concreta, que est\u00e3o atentas e acompanhando a situa\u00e7\u00e3o nacional.\nAs amea\u00e7as proferidas pelo presidente Jair Bolsonaro e seus aliados t\u00eam de fato mobilizado a sociedade civil em a\u00e7\u00f5es internacionais. Foram miss\u00f5es e apelos como esse que levaram congressistas norte-americanos a escrever uma carta ao presidente Joe Biden, pressionando para que a Casa Branca se recuse a dar qualquer sinaliza\u00e7\u00e3o de apoio ao governo brasileiro em seus ataques contra a democracia.\nNa ONU, os alertas tamb\u00e9m surtiram efeito, com a alta c\u00fapula da entidade se mobilizando para mandar mensagens claras contra qualquer ruptura. Nos \u00faltimos dias, uma miss\u00e3o de ativistas brasileiros tamb\u00e9m esteve com representantes europeus, solicitando que o resultado da elei\u00e7\u00e3o no pa\u00eds em outubro seja imediatamente reconhecido pela UE, num esfor\u00e7o para enfraquecer Bolsonaro.\nEm prepara\u00e7\u00e3o ao lan\u00e7amento da carta de alerta, na \u00faltima semana de agosto, representantes dessas entidades realizaram em Genebra mais de 30 reuni\u00f5es bilaterais com pa\u00edses-membros das Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas, denunciando os sucessivos ataques do governo federal e de seus aliados no Congresso Nacional aos direitos humanos, a ativistas que os defendem e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas.\n\"Apesar de todas as miss\u00f5es com as quais conversamos demonstrarem que est\u00e3o atentas, todas ficaram surpresas com o n\u00edvel da trag\u00e9dia que pudemos detalhar nesses encontros\", diz Alessandra Nilo, coordenadora geral da Gestos e cofacilitadora do Grupo de Trabalho da Sociedade Civil para a Agenda 2030.\nO documento \u00e9 assinado por entidades como a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de ONGs, ActionAid, Agentes de Pastoral Negros do Brasil (APNs), Artigo 19 Brasil, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji), Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, Cat\u00f3licas pelo Direito de Decidir, Centro Ecum\u00eanico de Cultura Negra, Conselho Nacional de Sa\u00fade, Geledes Instituto da Mulher Negra, Instituto Paulo Freire, Instituto Vladimir Herzog, Rede de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica RCA, UFRJ e USP.\n\"Alertamos que as elei\u00e7\u00f5es nacionais em curso no Brasil n\u00e3o representam uma comum disputa eleitoral para manuten\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o dos representantes eleitos, mas significa um momento altamente cr\u00edtico para a preserva\u00e7\u00e3o da jovem e fr\u00e1gil democracia instaurada no pa\u00eds com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\", dizem as entidades na carta.\n\"Nossa situa\u00e7\u00e3o de retrocesso pol\u00edtico, econ\u00f4mico, ambiental e social se agudiza pelas amea\u00e7as de rompimento da ordem democr\u00e1tica e s\u00e3o barreiras ao avan\u00e7o dos nossos compromissos e metas internacionais para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Ressaltamos que o aprofundamento do autoritarismo e de pol\u00edticas antidemocr\u00e1ticas podem levar o Brasil a um cen\u00e1rio de conflito e tens\u00f5es ainda maiores\", alertam.\n\"Pedimos, assim, maior aten\u00e7\u00e3o das autoridades, institui\u00e7\u00f5es internacionais e governos de todo o mundo comprometidos com a defesa de valores democr\u00e1ticos. E lhes pedimos que se posicionem de forma aberta em defesa da democracia, das elei\u00e7\u00f5es livres no Brasil e do total respeito ao seu resultado e ao espa\u00e7o c\u00edvico da sociedade civil brasileira, em suas distintas faces\", concluem.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "14/09/2022 12h37"}
{"T\u00edtulo": "STF anula efeito de julgamento tribut\u00e1rio bilion\u00e1rio do STJ de interesse de Haddad", "Texto": "BRAS\u00cdLIA (Reuters) - O ministro Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, do Supremo Tribunal Federal (STF), concedeu uma liminar nesta quarta-feira para tornar sem efeito qualquer decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) em julgamento conjunto de a\u00e7\u00f5es envolvendo benef\u00edcios tribut\u00e1rios que, pelas contas da equipe econ\u00f4mica do ministro Fernando Haddad, t\u00eam impacto potencial de 88 bilh\u00f5es de reais por ano para os cofres federais.\nMesmo com a decis\u00e3o do Supremo, os ministro do STJ continuaram a analisar o caso na Primeira Se\u00e7\u00e3o do tribunal. O ministro do STJ S\u00e9rgio Kukina, que preside o colegiado, argumentou que a decis\u00e3o de dar prosseguimento ao julgamento se deu porque a liminar do STF n\u00e3o prev\u00ea \"determina\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o do julgamento sen\u00e3o de sua eventual efic\u00e1cia\".\nPol\u00edcia devolve helic\u00f3ptero de Andr\u00e9 do Rap ap\u00f3s decis\u00e3o do STJ\nSTJ julga hoje processo que pode aumentar arrecada\u00e7\u00e3o em R$ 90 bi por ano\nSTJ nega pedido de liberdade de Kat Torres, acusada de tr\u00e1fico de pessoas\n\"Sabido tamb\u00e9m que esta liminar ainda haver\u00e1 de ser submetido ao crivo do colegiado maior dentro do pr\u00f3prio Supremo\", disse Kukina. \"\nO processo em quest\u00e3o avalia se descontos na cobran\u00e7a do ICMS, concedidos por Estados a empresas, fazem parte ou devem ser exclu\u00eddos da base de c\u00e1lculo do Imposto de Renda das empresas (IRPJ) e da Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro L\u00edquido (CSLL). A a\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada, pela equipe econ\u00f4mica, chave para recompor as receitas federais e garantir o cumprimento de metas para as contas p\u00fablicas previstas em seu novo arcabou\u00e7o fiscal.\nA medida cautelar do ministro do STF atendeu a pedido da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Agroneg\u00f3cio (ABAG). Em nota, a entidade disse que o objetivo foi evitar inseguran\u00e7a jur\u00eddica, uma vez que o STF j\u00e1 julgaria a\u00e7\u00e3o que trata do mesmo tema.\nEm sua decis\u00e3o, Mendon\u00e7a afirmou que a avalia\u00e7\u00e3o do STJ fica suspensa at\u00e9 decis\u00e3o definitiva sobre o assunto pelo STF. Tamb\u00e9m destacou que, na eventualidade de o julgamento do recurso pelo STJ j\u00e1 ter sido iniciado ou mesmo conclu\u00eddo, \"fica suspensa a efic\u00e1cia desse ato processual\". O ministro determinou que uma eventual decis\u00e3o seja submetida ao plen\u00e1rio virtual do STF entre os dias 5 e 12 de maio.\nPRUD\u00caNCIA\nMendon\u00e7a destacou ser necess\u00e1rio ter \"prud\u00eancia judicial\", determinando a paralisa\u00e7\u00e3o das causas sob an\u00e1lise do STJ. O ministro disse haver em curso no Supremo outro processo que discute a possibilidade de exclus\u00e3o da base de c\u00e1lculo do PIS e da Cofins dos valores correspondentes a cr\u00e9ditos presumidos do ICMS decorrentes de incentivos fiscais concedidos a entes regionais.\n\"Isso sinaliza que a discuss\u00e3o sobre a exclus\u00e3o na base de c\u00e1lculo de tributos federais dos valores derivados de benef\u00edcios fiscais concedidos pelos Estados e Distrito Federal, at\u00e9 o presente momento, n\u00e3o est\u00e1 assentada em car\u00e1ter definitivo\", disse.\nSob o argumento de que o novo arcabou\u00e7o fiscal apenas ser\u00e1 sustent\u00e1vel se a base arrecadat\u00f3ria do governo for recomposta, Haddad anunciou neste m\u00eas medidas para gerar ganho superior a 100 bilh\u00f5es de reais por ano.\nO pacote contava com fim da isen\u00e7\u00e3o de 50 d\u00f3lares para encomendas internacionais, medida que acabou descartada ap\u00f3s press\u00e3o, a tributa\u00e7\u00e3o de apostas online, que ainda n\u00e3o foi publicada, e o benef\u00edcio do IRPJ e CSLL, que responde pelo maior impacto fiscal, estimado em 88 bilh\u00f5es de reais.\n(Por Bernardo Caram e Ricardo Brito)", "Autor": "Em Bras\u00edlia", "Data": "Bernardo Caram e Ricardo Brito"}
{"T\u00edtulo": "ONU quer mais envolvimento de jovens na tomada de decis\u00f5es para o futuro", "Texto": "Em relat\u00f3rio, secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas avalia que, sem participa\u00e7\u00e3o da juventude, as pol\u00edticas p\u00fablicas seguir\u00e3o insuficientes; para ele, jovens s\u00e3o 'for\u00e7a motriz' para futuro sustent\u00e1vel, por\u00e9m seguem sem representa\u00e7\u00e3o adequada.", "Autor": "", "Data": "20/04/2023 09h00"}
{"T\u00edtulo": "Coca-Cola investir\u00e1 R$ 10 milh\u00f5es em conserva\u00e7\u00e3o ambiental na Am\u00e9rica do Sul", "Texto": "S\u00e3o Paulo, 20 dez (EFE).- A Coca-Cola anunciou que em 2022 vai superar a marca de R$ 10 milh\u00f5es investidos em projetos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, reflorestamento, tratamento e acesso a \u00e1gua em Brasil, Argentina, Chile, Bol\u00edvia, Paraguai e Uruguai.\nEm entrevista \u00e0 Ag\u00eancia Efe, o gerente de Sustentabilidade da Coca-Cola para o Cone Sul, Rodrigo Brito, destacou que a empresa realiza iniciativas de reabastecimento de \u00e1gua em todo o mundo desde 2007, compensando os recursos utilizados de forma \"crescente\" e \"consistente\".\n\"Entre 2021 e 2022, iniciaremos e ampliaremos 14 projetos de conserva\u00e7\u00e3o, reflorestamento e acesso \u00e0 \u00e1gua nos seis pa\u00edses do Cone Sul. Juntas, estas iniciativas v\u00e3o proteger mais de 20 mil hectares, levar \u00e1gua segura a mais 27 mil pessoas e ainda promover a integra\u00e7\u00e3o, troca de conhecimentos e colabora\u00e7\u00e3o entre 20 organiza\u00e7\u00f5es sociais com atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o\", disse Brito.\nAl\u00e9m disso, j\u00e1 est\u00e3o em andamento nesses pa\u00edses 14 outros projetos que beneficiam diretamente mais de 230 mil pessoas, al\u00e9m de contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o de 134.678 hectares.\nAtrav\u00e9s deste modelo, a empresa, que produz mais de 45 bilh\u00f5es de litros de bebidas por ano na Am\u00e9rica Latina, consegue devolver quase 53 bilh\u00f5es de litros \u00e0 natureza e \u00e0s comunidades locais, com uma taxa de reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de 115%.\n\"A \u00e1gua \u00e9 diferente de carbono, que quanto mais a gente emite, mais quente fica o planeta (...) ela n\u00e3o tem esse mesmo balan\u00e7o, porque a gente tem hoje no planeta a mesma quantidade de \u00e1gua que havia na \u00e9poca dos dinossauros, que ser\u00e1 a mesma daqui a milh\u00f5es de anos. O problema \u00e9 onde essa \u00e1gua est\u00e1. Ent\u00e3o a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 conservar a \u00e1gua doce onde ela \u00e9 necess\u00e1ria\", explicou.\nPara Brito, os programas realizados pela Coca-Cola s\u00e3o de \u00e1gua, mas trazem benef\u00edcios sociais, ambientais e clim\u00e1ticos. Por isso, a inten\u00e7\u00e3o da multinacional americana \u00e9 fazer com que mais empresas passem a utilizar o conceito de reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para poder ampliar o alcance deste tipo de projeto.\n\"\u00c9 um processo caro, e nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 atrair novos atores para estabelecer parcerias e realizar mais projetos\", acrescentou.\nPPPs S\u00c2O CHAVE PARA DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL.\nPara Brito, estabelecer parcerias \u00e9 um dos maiores desafios para a expans\u00e3o de projetos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o, mas uma ferramenta fundamental para o sucesso a longo prazo de programas autossustent\u00e1veis e gerenciados pela comunidade.\nAs empresas, por sua vez, devem \"ouvir os atores locais para entender a melhor maneira de colaborar\", uma vantagem que o investimento privado tem na compara\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico, j\u00e1 que muitos governos locais, embora sejam parte fundamental da alian\u00e7a, dependem de processos burocr\u00e1ticos e contam com or\u00e7amentos baixos e falta de estrutura.\nNeste sentido, as parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs) s\u00e3o, segundo Brito, uma modalidade chave para o desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o, com uma capacidade de expans\u00e3o e impacto impulsionada pela populariza\u00e7\u00e3o das ESG (sigla em ingl\u00eas para fatores ambientais, sociais e de governan\u00e7a).\n\"O objetivo n\u00e3o \u00e9 assumir o papel do Estado ou da sociedade civil. Pelo contr\u00e1rio. Queremos cooperar para fortalec\u00ea-los\", frisou.\nUm exemplo disso \u00e9 o projeto desenvolvido em Jundia\u00ed (SP) no qual a Coca-Cola est\u00e1 colaborando com a prefeitura, com a Funda\u00e7\u00e3o Serra do Japi e a associa\u00e7\u00e3o de moradores local para cercar a floresta nativa. O projeto tamb\u00e9m j\u00e1 instalou 500 c\u00e2meras de vigil\u00e2ncia, al\u00e9m de ter criado um roteiro tur\u00edstico e um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental para a popula\u00e7\u00e3o.\nO chefe de sustentabilidade da empresa para o Cone Sul tamb\u00e9m destacou, no Brasil, o programa \u00c1gua+ Acesso, criado em 2017 e que tem abastecido mais de 155 mil pessoas em 390 comunidades rurais e de baixa renda em 10 estados.\nEle tamb\u00e9m destacou a import\u00e2ncia do Fundo Inova \u00c1gua, no Chile, destinado a investimentos no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas sustent\u00e1veis, e a parceria com a ONG Fundaci\u00f3n Natura na Bol\u00edvia, respons\u00e1vel pela recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de mais de 14.650 hectares em Santa Cruz e La Paz, entre outros.\nINTEGRAR PROJETOS PARA UNIR FOR\u00c7AS.\nInspirada nessas experi\u00eancias locais, a Coca-Cola lan\u00e7ar\u00e1 em 2022 uma rede de colabora\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es latino-americanas para fomentar o compartilhamento de conhecimentos e a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as internacionais atrav\u00e9s de reuni\u00f5es presenciais e virtuais.\nPara levar a um aumento \"exponencial\" do aprendizado, a Coca-Cola Am\u00e9rica Latina est\u00e1 se inspirando na RAIN - Replenish Africa Initiative, uma iniciativa da The Coca-Cola Foundation em parceria com a ONG GETF (Global Environment & Technology Fund), que desde 2009 beneficia 6 milh\u00f5es de pessoas com 118 projetos em 41 dos 55 pa\u00edses do continente africano.\n\"Quando voc\u00ea se sente parte de um esfor\u00e7o coletivo, isso te fortalece enquanto organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de lhe dar mais voz e um reconhecimento maior pelo seu trabalho\", concluiu Brito. EFE", "Autor": "", "Data": "20/12/2021 19h30"}
{"T\u00edtulo": "Chefe de reserva no Amazonas \u00e9 amea\u00e7ado ap\u00f3s combater garimpo", "Texto": "Chefe de reserva no Amazonas \u00e9 amea\u00e7ado ap\u00f3s combater garimpo - L\u00edder comunit\u00e1rio e servidor do ICMBio foi obrigado se esconder depois de denunciar chegada de garimpeiros. Ele enfrenta ainda um processo na justi\u00e7a estadual ap\u00f3s opera\u00e7\u00e3o que queimou balsa ilegal e apreendeu lancha.Faz alguns dias que Manoel Cunha deixou sua casa \u00e0s pressas. Servidor do Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio), Cunha \u00e9 gestor da Reserva Extrativista M\u00e9dio Juru\u00e1 e est\u00e1 sendo amea\u00e7ado. Homens encapuzados circulam de barco pelo rio Juru\u00e1 fazendo perguntas e oferecendo dinheiro a quem der mais detalhes sobre ele.\n\nCunha tamb\u00e9m \u00e9 l\u00edder comunit\u00e1rio respeitado pelas comunidades ribeirinhas e tem denunciado desde o ano passado a chegada de balsas de garimpo na regi\u00e3o, uma das mais conservadas do estado do Amazonas.\n\n\"Tudo est\u00e1 ligado ao garimpo ilegal de ouro\", diz Cunha \u00e0 DW, sem revelar seu paradeiro. \"Do nada, apareceu um grupo de mascarados, quatro homens num bote, procurando por mim rodando o rio. S\u00e3o pessoas desconhecidas e a comunidade avisou o ICMBio\", detalha.\n\nCom hist\u00f3rico de trabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o num passado recente, o m\u00e9dio Juru\u00e1 \u00e9 estudado por diversos grupos de pesquisa como exemplo de organiza\u00e7\u00e3o social e gest\u00e3o sustent\u00e1vel bem-sucedida do territ\u00f3rio amaz\u00f4nico. Diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas, de pesquisa, de assist\u00eancia t\u00e9cnica, movimentos sociais e organiza\u00e7\u00f5es de base reunidas no F\u00f3rum Territ\u00f3rio M\u00e9dio Juru\u00e1 manifestaram preocupa\u00e7\u00e3o e se mobilizaram para garantir a seguran\u00e7a de Cunha.\n\n\"Tendo em vista que as amea\u00e7as v\u00eam se intensificando dia ap\u00f3s dia, os membros do F\u00f3rum Territ\u00f3rio M\u00e9dio Juru\u00e1 t\u00eam agido coletivamente (...) na justi\u00e7a para que essa situa\u00e7\u00e3o se resolva da forma correta, com os garimpeiros sendo punidos pelos seus crimes e agora, pela acusa\u00e7\u00e3o e difama\u00e7\u00e3o do Manoel Cunha\", afirma a entidade.\n\nEm junho de 2022, Bruno Pereira, indigenista e servidor licenciado da Funda\u00e7\u00e3o Nacional dos Povos Ind\u00edgenas (Funai) e Dom Philips, jornalista brit\u00e2nico, foram assassinados no Vale do Javari, no mesmo estado. Antes de se licenciar, Pereira fora destitu\u00eddo, durante o governo de Jair Bolsonaro, da coordena\u00e7\u00e3o do departamento que cuidava de ind\u00edgenas isolados e de recente contato como prov\u00e1vel retalia\u00e7\u00e3o a uma fiscaliza\u00e7\u00e3o que destruiu balsas de garimpo em terras ind\u00edgenas.\n\nInvestidas do garimpo no Juru\u00e1\n\nA Reserva Extrativista M\u00e9dio Juru\u00e1 fica no munic\u00edpio de Carauari e tem cerca de 2.000 moradores. Muitas fam\u00edlias chegaram \u00e0 regi\u00e3o a partir de 1900 para viver da seringa, no auge do ciclo da borracha, e sofreram explora\u00e7\u00e3o de trabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o.\n\nAtualmente, cerca de 1.200 fam\u00edlias vivem na regi\u00e3o \u00e0s margens do rio Juru\u00e1, incluindo a Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Uacari e Terra Ind\u00edgena Deni. Elas s\u00e3o pe\u00e7as-chave na preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, j\u00e1 que geram renda sem destruir a floresta com a coleta das sementes de esp\u00e9cies como andiroba e murumuru, al\u00e9m do manejo do pirarucu, o gigante das \u00e1guas amaz\u00f4nicas.\n\nEm meados de 2022, os habitantes da regi\u00e3o avistaram pela primeira vez uma draga garimpeira circulando no Juru\u00e1. O alerta foi emitido pelo F\u00f3rum e, ap\u00f3s consulta aos \u00f3rg\u00e3os estaduais de meio ambiente, ficou comprovada a inexist\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o para draga de garimpo de ouro, atividade de lavra ou pesquisa de min\u00e9rio.\n\nEm novembro de 2022, agentes da Pol\u00edcia Federal, do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) e da Pol\u00edcia Militar fizeram uma opera\u00e7\u00e3o e destru\u00edram uma balsa do tipo. Na ocasi\u00e3o, uma lancha usada na atividade ilegal tamb\u00e9m foi apreendida.\n\n\n\nSegundo os documentos da opera\u00e7\u00e3o, a embarca\u00e7\u00e3o foi destinada provisoriamente para a Reserva Extrativista M\u00e9dio Juru\u00e1 e foi Manoel Cunha, na condi\u00e7\u00e3o de servidor do ICMBio, que assinou o termo de fiel deposit\u00e1rio.\n\nDias depois, um suposto propriet\u00e1rio, Dilvan Lucio Simioni, entrou com uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a estadual acusando Cunha de ter furtado a lancha. O juiz que analisou o caso determinou ent\u00e3o que o barco fosse devolvido ao pretenso dono.\n\nSurpreso com o desdobramento, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) do Amazonas interveio na esfera da Justi\u00e7a Federal. Segundo os procuradores, a a\u00e7\u00e3o movida contra Cunha omitiu que a apreens\u00e3o foi feita durante uma opera\u00e7\u00e3o do Ibama e da Pol\u00edcia Federal por envolvimento com atividades il\u00edcitas.\n\nDe acordo o documento apresentado pelo MPF, Simioni j\u00e1 foi preso anteriormente na condi\u00e7\u00e3o de \"dono de garimpo ilegal\". O nome dele tamb\u00e9m n\u00e3o consta como propriet\u00e1rio de qualquer embarca\u00e7\u00e3o registrada na Capitania dos Portos.\n\nCampanha contra os guardi\u00f5es da floresta\n\nCiente do processo na Justi\u00e7a estadual, Cunha diz ter resistido \u00e0 entrega da lancha por saber que as acusa\u00e7\u00f5es contra o ICMBio n\u00e3o eram verdadeiras. \"A n\u00e3o entrega da lancha gerou estresse muito grande nos garimpeiros\", diz \u00e0 DW.\n\nPara as entidades do F\u00f3rum Territ\u00f3rio M\u00e9dio Juru\u00e1, trata-se de uma campanha de difama\u00e7\u00e3o coordenada. \"Entendemos todas essas amea\u00e7as como uma forma de repres\u00e1lia pela a\u00e7\u00e3o desenvolvida no territ\u00f3rio para expuls\u00e3o da atividade garimpeira da regi\u00e3o e garantia da conserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Tememos que a sensa\u00e7\u00e3o de impunidade reacenda as atividades ilegais de garimpo na regi\u00e3o\", diz a nota.\n\nNo \u00faltimo s\u00e1bado (18/03), uma decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal anulou a liminar que determinava a devolu\u00e7\u00e3o da lancha \u00e0 Simioni e determinou que a pol\u00edcia militar de Carauari n\u00e3o atue no caso. H\u00e1 relatos de que policiais escoltaram a lancha at\u00e9 a cidade para devolv\u00ea-la ao suposto dono.\n\n\"Estamos muito preocupados. N\u00e3o aceitamos devolver a embarca\u00e7\u00e3o para que eles continuem cometendo outros crimes. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o absurda. Queremos provar que n\u00e3o \u00e9 o garimpo que manda\", declara Cunha \u00e0 DW.\n\n\nAutor: N\u00e1dia Pontes", "Autor": "", "Data": "22/03/2023 09h49"}
{"T\u00edtulo": "Marina Silva no governo Lula: os planos da futura ministra do Meio Ambiente", "Texto": "Em entrevista \u00e0 BBC News Brasil em novembro, Marina Silva, disse que desafio de alcan\u00e7ar desmatamento zero na Amaz\u00f4nia ser\u00e1 'muito dif\u00edcil' e que quadro atual \u00e9 'muito mais grave' que o enfrentado em 2003, no 1\u00ba mandato de Lula: 'Mas temos uma experi\u00eancia que deu certo'.\nConfirmada pelo presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para assumir o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente no pr\u00f3ximo governo, a deputada federal eleita Marina Silva (Rede-SP) tem como principal meta alcan\u00e7ar desmatamento l\u00edquido zero tanto na floresta Amaz\u00f4nica quanto em \"todos os demais biomas do Brasil\" at\u00e9 2030.\nMas ela pr\u00f3pria admite que o desafio ser\u00e1 maior que o enfrentado quando foi ministra pela primeira vez, no primeiro mandato de Lula.\nNaquela ocasi\u00e3o, Marina Silva implementou um programa ambicioso de controle do desmatamento. Mesmo assim, foram necess\u00e1rios dois anos para come\u00e7ar a ver resultados.\nEm 2003 e 2004, os dois primeiros anos de governo Lula, as \u00e1reas destru\u00eddas de floresta continuaram a crescer. Mas de 2005 em diante a queda foi ancentuada. Em oito anos de governo, o desmatamento caiu 67%.\nSimone Tebet: as ideias da nova ministra sobre a economia que divergem do PT\nTodos os ministros e as ministras de Lula: conhe\u00e7a os nomes e pastas anunciados\nMarina Silva deu entrevista \u00e0 BBC News Brasil em novembro duante a COP27, a confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Na \u00e9poca, ainda n\u00e3o havia sido confirmada para o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, mas j\u00e1 falava e era tratada como ministra por representantes estrangeiros presentes \u00e0 confer\u00eancia.\n\"A sociedade sabe que agora a prioridade \u00e9 combater sem tr\u00e9gua o desmatamento criminoso para que se alcance o desmatamento zero\", disse.\n\"N\u00e3o \u00e9 algo que seja f\u00e1cil, porque hoje n\u00f3s temos uma situa\u00e7\u00e3o incomparavelmente mais grave do que t\u00ednhamos em 2003, mas temos uma vantagem. N\u00f3s j\u00e1 temos uma experi\u00eancia que deu certo\", disse na ocasi\u00e3o \u00e0 BBC News Brasil.\nNa entrevista, ela indica quais ser\u00e3o as prioridades do governo Lula na \u00e1rea ambiental e garante que o petista \"mudou\" de seus primeiros mandatos para hoje. Passou a considerar, segundo ela, o combate ao desmatamento uma \"prioridade\".\nMarina Silva foi ministra do Meio Ambiente entre 2003 a 2008. Deixou o minist\u00e9rio dois anos antes do fim do segundo mandato de Lula ap\u00f3s desentendimentos com ministros de outras pastas, que a acusavam de travar projetos de desenvolvimento, como o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, na \u00e9poca gerido por Dilma Rousseff. Sem receber apoio de Lula diante de press\u00f5es para flexibilizar regras ambientais, pediu demiss\u00e3o.\n\"O presidente Lula mudou. Naquela \u00e9poca, o combate \u00e0s atividades ilegais e a pol\u00edtica ambiental eram diretrizes s\u00f3 do minist\u00e9rio (do Meio Ambiente). Agora, o pr\u00f3prio presidente assumiu como sendo de todo o governo\", afirmou. \"Foi ele que disse que a pol\u00edtica ambiental vai ser transversal. Foi ele que disse que o clima est\u00e1 no mais alto n\u00edvel de prioridade e que queremos chegar ao desmatamento zero.\"\nVeja os principais trechos da entrevista feita durante a COP27, em Sharm El Sheikh:\nBBC News Brasil - O Brasil alcan\u00e7ou taxa de desmatamento recorde nos \u00faltimos anos e um aumento nas emiss\u00f5es de gases do efeito estufa. A senhora acredita que \u00e9 poss\u00edvel reverter essa tend\u00eancia ainda em 2023, no primeiro ano do governo Lula?\nMarina Silva - N\u00f3s temos uma diferen\u00e7a na abordagem do que vinha sendo feito no governo Bolsonaro, que foi o desmonte das pol\u00edticas p\u00fablicas de modo geral, mas particularmente na \u00e1rea ambiental. Tivemos corte de or\u00e7amento, intimida\u00e7\u00e3o das equipes [de fiscaliza\u00e7\u00e3o], substitui\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos por policiais e a expectativa de mudar a lei para favorecer criminosos.\nTudo isso muda agora, com uma expectativa de que a sociedade saiba que a prioridade \u00e9 combater sem tr\u00e9gua o desmatamento criminoso, para que se alcance o desmatamento zero. O Brasil vai recuperar as pol\u00edticas que j\u00e1 deram certo e atualiz\u00e1-las, para que a gente consiga o resultado necess\u00e1rio para reverter esse quadro atual. N\u00e3o \u00e9 algo f\u00e1cil, porque hoje n\u00f3s temos uma situa\u00e7\u00e3o incomparavelmente mais grave do que t\u00ednhamos em 2003. Mas temos uma vantagem: a experi\u00eancia do que deu certo. Sabemos o que fazer e como fazer.\nAgora \u00e9 uma quest\u00e3o de articular essas pol\u00edticas para conseguir uma resposta efetiva. Com certeza fica dif\u00edcil voc\u00ea dizer o n\u00famero percentual [de queda do desmatamento]. Eu mesma, quando fui ministra do Meio Ambiente e fizemos o planejamento, estabeleci metas inferiores \u00e0quilo que n\u00f3s realmente alcan\u00e7amos. Ent\u00e3o eu prefiro seguir pelo caminho sabendo que n\u00e3o h\u00e1 mais tempo a perder e que a resposta precisa ter a urg\u00eancia que a gravidade do problema exige. O Brasil tem o compromisso do desmatamento zero at\u00e9 2030 e \u00e9 esse o objetivo que vamos perseguir.\nBBC News Brasil - A senhora falou em resgatar e atualizar pol\u00edticas na \u00e1rea ambiental. Mas o que foi feito a partir de 2003, no primeiro governo Lula, que pode ser copiado agora e o que precisa ser modificado para alcan\u00e7ar essa meta de desmatamento zero?\nSilva - Quando eu e o presidente Lula fizemos nosso reencontro para a composi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e program\u00e1tica ? do ponto de vista pessoal, n\u00f3s nunca rompemos ? divulgamos um documento no qual ele se compromete com a sociedade brasileira. Nesse documento, est\u00e1 estabelecido o que ser\u00e1 feito para resgatar a agenda ambiental perdida. O Plano de Preven\u00e7\u00e3o de Controle do Desmatamento \u00e9 algo a ser resgatado, mas agregando novos instrumentos e novas medidas, como, por exemplo, na \u00e1rea de ordenamento territorial e destina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas.\nPrecisamos pensar como destino as terras ind\u00edgenas e as unidades de conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel. Isso \u00e9 uma medida que j\u00e1 estava estabelecida l\u00e1 atr\u00e1s, mas que agora virou uma prioridade de alto n\u00edvel. Tamb\u00e9m precisamos atualizar uma a\u00e7\u00e3o mais integrada com os Estados. O plano surge como a\u00e7\u00e3o do Governo Federal, mas, para ser realmente integrado, precisa da a\u00e7\u00e3o dos outros entes federativos.\nMas o Governo Federal n\u00e3o vai esperar pelos Estados e precisa come\u00e7ar a fazer o trabalho. Ou seja, a concep\u00e7\u00e3o do plano que t\u00ednhamos continua atual, com o ordenamento territorial e fundi\u00e1rio, o combate \u00e0s pr\u00e1ticas ilegais e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Mas isso agora est\u00e1 combinado com a economia e a infraestrutura. Tamb\u00e9m precisamos transitar para uma agricultura de baixo carbono. Todos esses fatores s\u00e3o instrumentos novos que far\u00e3o a diferen\u00e7a. At\u00e9 porque n\u00e3o basta tirar e proibir o que n\u00e3o pode. \u00c9 preciso colocar alguma coisa no lugar, para melhorar a vida das pessoas, gerar emprego e renda, possibilitar investimentos.\nO que \u00e9 muito interessante de ver \u00e9 que todos os parceiros do Brasil est\u00e3o \u00e1vidos para voltar a cooperar. Nas conversas que tive com Alemanha, Reino Unido, Canad\u00e1, Noruega, enfim, todos os parceiros t\u00eam sinalizado e entendido que o Brasil \u00e9 o pa\u00eds que pode mudar o paradigma, porque re\u00fane as melhores condi\u00e7\u00f5es para fazer isso. E as pessoas querem ver o Brasil liderando pelo exemplo.\nBBC News Brasil - Quando a senhora foi ministra do Meio Ambiente, colocou em a\u00e7\u00e3o o projeto que foi capaz de reduzir o desmatamento em mais de 60% at\u00e9 o fim do governo Lula. Mas a senhora deixou o minist\u00e9rio, segundo o que se falava na \u00e9poca, por press\u00f5es de outras pastas, que reclamavam que o minist\u00e9rio do Meio Ambiente retardava projetos de desenvolvimento. O que faz a senhora acreditar que o pr\u00f3ximo governo Lula ser\u00e1 diferente?\nSilva - O mundo mudou. Aqueles que n\u00e3o s\u00e3o negacionistas mudaram tamb\u00e9m. Se n\u00f3s pararmos para pensar em termos pol\u00edticos, voc\u00ea imaginaria uma frente ampla com o PSDB apoiando o Lula? Ningu\u00e9m imaginaria isso. Em situa\u00e7\u00f5es extremas, as pessoas que t\u00eam compromisso com aquilo que existe de mais importante para a vida, para os direitos humanos e para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente s\u00e3o capazes de produzir mudan\u00e7as.\nE o presidente Lula mudou. Naquela \u00e9poca, as diretrizes de controle e participa\u00e7\u00e3o social, o combate \u00e0s atividades ilegais, a pol\u00edtica ambiental, eram diretrizes s\u00f3 do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Agora, o pr\u00f3prio presidente assumiu que essas inst\u00e2ncias ser\u00e3o de todo o governo. Lula disse que a pol\u00edtica ambiental vai ser transversal. Ele afirmou que o clima est\u00e1 no mais alto n\u00edvel de prioridade e queremos chegar ao desmatamento zero.\nO que queremos fazer \u00e9 uma reindustrializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 em acordo com os objetivos estabelecidos no Acordo de Paris. Queremos tamb\u00e9m transitar para a agricultura de baixo carbono.\nE Lula disse isso tudo no discurso de vit\u00f3ria. Naquele momento, ele poderia escolher qualquer coisa para falar, mas escolheu exatamente aquilo que \u00e9 mais importante para o Brasil nesse momento. Ele falou de democracia, de combate \u00e0 desigualdade, de enfrentamento da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e de alcan\u00e7ar o desmatamento zero, respeitando as popula\u00e7\u00f5es tradicionais e criando um novo ciclo de prosperidade.\nBBC News Brasil - Al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da taxa de desmatamento, outras marcas do governo Lula foram as grandes obras de hidrel\u00e9tricas e a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Pr\u00e9-Sal. O que a senhora acredita que deva mudar a respeito dessas \u00e1reas a partir de 2023?\nSilva - Eu acredito que o pr\u00f3prio presidente Lula j\u00e1 sinalizou o que vai mudar e eu n\u00e3o posso falar isso por ele. Mas posso dizer aquilo que ele j\u00e1 declarou. Em Manaus, ele disse que agora n\u00f3s temos alternativas para produ\u00e7\u00e3o de energia, como as usinas e\u00f3licas, a biomassa e a energia solar.\nElas j\u00e1 t\u00eam um custo mais barato do que a pr\u00f3pria energia que vem das hidrel\u00e9tricas. Esses grandes empreendimentos podem ser substitu\u00eddos pela gera\u00e7\u00e3o de energia limpa, renov\u00e1vel, segura e com boa distribui\u00e7\u00e3o. Elas, inclusive, ganham em efici\u00eancia, pois o custo [da energia obtida pelas hidrel\u00e9tricas] \u00e9 caro e h\u00e1 uma perda de 25% ao longo do processo de transmiss\u00e3o por longa dist\u00e2ncia.\nQuando voc\u00ea trabalha com parques e\u00f3licos, de energia solar ou de biomassa, voc\u00ea tira o potencial m\u00e1ximo daquela localidade. Ent\u00e3o essas alternativas v\u00eam em socorro do objetivo de uma Amaz\u00f4nia preservada. E tamb\u00e9m ajudam a fazer com que o Brasil n\u00e3o apenas lidere o processo de preserva\u00e7\u00e3o das florestas na Am\u00e9rica Latina, mas no mundo todo, especialmente na \u00c1sia e na \u00c1frica.\nN\u00f3s vemos o presidente Lula muito imbu\u00eddo de um esfor\u00e7o para ajudar a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, a Indon\u00e9sia e outros pa\u00edses com megaflorestas. Essa a\u00e7\u00e3o vai ser importante, pela lideran\u00e7a do Brasil.\nQueremos coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, investimentos para a bioeconomia e para a infraestrutura. O Brasil pode ser o grande produtor de hidrog\u00eanio verde. Mas obviamente que n\u00e3o faremos isso com a mesma chantagem do que \u00e9 feito agora, com a ideia de que s\u00f3 vamos proteger a floresta se nos pagarem.\nO Brasil reduziu em 83% o desmatamento com recursos pr\u00f3prios e, por isso, recebeu um b\u00f4nus da Noruega e da Alemanha. E agora n\u00f3s queremos ampliar o Fundo Amaz\u00f4nia. Eu conversei ontem com o Reino Unido, com a Alemanha, com o Canad\u00e1, com a Noruega, e v\u00e1rios agentes querem cooperar com o Brasil. Essas lideran\u00e7as j\u00e1 se comprometeram a fazer mais investimentos na Amaz\u00f4nia e sinalizaram interesse em aumentar a coopera\u00e7\u00e3o do Brasil. Elas t\u00eam a clareza da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do nosso pa\u00eds, tanto na cria\u00e7\u00e3o de um novo modelo de desenvolvimento com a preserva\u00e7\u00e3o das florestas, quanto no fortalecimento da democracia.\nSomos o maior pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina e temos um papel importante no terreno da geopol\u00edtica. O mundo tem consci\u00eancia disso e sabe que n\u00f3s vivemos uma crise econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica e est\u00e1 muito solid\u00e1rio em ajudar nesses quatro anos. N\u00f3s vemos as respostas do ponto de vista social, econ\u00f4mico, ambiental e pol\u00edtico, para estabilizar a nossa democracia.\nJ\u00e1 assistiu aos nossos novos v\u00eddeos no YouTube? Inscreva-se no nosso canal!\n- Este texto foi publicado em https://www.bbc.com/portuguese/brasil-64111646", "Autor": "", "Data": "Nathalia Passarinho e Andre Biernath - Da BBC Bews Brasil em Londres"}
{"T\u00edtulo": "Draghi admite que \u00e9 preciso 'fazer mais' pelo clima", "Texto": "NOVA YORK, 20 SET (ANSA) - O primeiro-ministro da It\u00e1lia, Mario Draghi, participou nesta ter\u00e7a-feira (20) da confer\u00eancia Youth4Climate (Juventude pelo Clima), em Nova York, e reconheceu que a classe pol\u00edtica precisa fazer mais para combater a crise clim\u00e1tica.   \n\n\"Estou plenamente consciente das suas expectativas e da sua grande fome de mudan\u00e7a. Ambas s\u00e3o extremamente bem-vindas: devemos fazer melhor e mais rapidamente\", disse o premi\u00ea demission\u00e1rio.   \n\nVoltada aos jovens, a Y4C teve sua primeira edi\u00e7\u00e3o em setembro de 2021, em Mil\u00e3o, como prepara\u00e7\u00e3o para a COP26, realizada na Esc\u00f3cia algumas semanas depois.   \n\nNa ocasi\u00e3o, o evento juvenil culminou em um manifesto levado aos l\u00edderes que participam da c\u00fapula de Glasgow e que inclui propostas como o fechamento das ind\u00fastrias de combust\u00edveis f\u00f3sseis at\u00e9 2030, sugest\u00e3o n\u00e3o acatada.   \n\n\"Contamos com voc\u00eas para alcan\u00e7ar os Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e implantar o Acordo de Paris. Sua conex\u00e3o com as comunidades, sua capacidade de encontrar solu\u00e7\u00f5es inovadoras e sua determina\u00e7\u00e3o em construir uma sociedade mais sustent\u00e1vel s\u00e3o mais necess\u00e1rias do que nunca\", declarou Draghi nesta ter\u00e7a.   \n\nPremi\u00ea desde fevereiro de 2021, o economista renunciou ao cargo em julho passado, ap\u00f3s ter perdido o apoio de tr\u00eas partidos de sua base. Ele segue no poder apenas para cuidar de assuntos correntes, uma vez que a It\u00e1lia ter\u00e1 elei\u00e7\u00f5es em 25 de setembro. (ANSA).   \n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "20/09/2022 13h34"}
{"T\u00edtulo": "Novas proje\u00e7\u00f5es cient\u00edficas apontam +7\u00baC em 2100", "Texto": "O aquecimento global se anuncia mais pronunciado do que o previsto, com o pior cen\u00e1rio prevendo +7\u00baC em 2100 - alertaram cientistas franceses nesta ter\u00e7a-feira (17), apresentando novos modelos clim\u00e1ticos que v\u00e3o servir de base para o Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC).\nEm 2021, os especialistas clim\u00e1ticos da ONU v\u00e3o revelar seu novo relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o do clima, o sexto desde 1990. Cerca de 100 pesquisadores e engenheiros franceses, principalmente do Centro Nacional de Pesquisa Cient\u00edfica (CNRS), do Comissariado para a Energia At\u00f4mica (CEA) e da M\u00e9t\u00e9o-France, trabalharam na elabora\u00e7\u00e3o de dois modelos clim\u00e1ticos que v\u00e3o alimentar os trabalhos.\nCidades querem impulsionar luta clim\u00e1tica e desenvolvimento sustent\u00e1vel na ONU\nA rela\u00e7\u00e3o entre pastagens na Amaz\u00f4nia e o aquecimento global\nEsses modelos foram, em seguida, submetidos a v\u00e1rios cen\u00e1rios socioecon\u00f4micos.\nNo cen\u00e1rio mais pessimista, com base em um crescimento econ\u00f4mico r\u00e1pido alimentado por energias f\u00f3sseis, o aumento da temperatura m\u00e9dia mundial atinge de 6,5\u00baC a 7\u00baC em 2100. No \u00faltimo relat\u00f3rio do IPCC de 2014, o pior cen\u00e1rio previa +4,8\u00baC em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo pr\u00e9-industrial.\nE o que isso significa concretamente para as sociedades humanas? Na Fran\u00e7a, a multiplica\u00e7\u00e3o de ondas de calor \u00e9 um bom exemplo, responderam os cientistas durante uma coletiva de imprensa. A onda de calor de 2003, que matou 15.000 pessoas na Europa, ser\u00e1 comum nos anos 2050.\nIsso ser\u00e1 acompanhado de \"secas muito mais longas e prolongadas\", \"pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em grandes dificuldades\", \"inc\u00eandios florestais que se multiplicam em regi\u00f5es onde hoje n\u00e3o s\u00e3o muito frequentes\", aponta David Salas y Melia, pesquisador climatologista e respons\u00e1vel pelo clima no centro de pesquisa CNRM (M\u00e9t\u00e9o-France-CNRS).\nOs cientistas tamb\u00e9m submeteram seus modelos clim\u00e1ticos a outros cen\u00e1rios. Os mais otimistas, com base em uma forte coopera\u00e7\u00e3o internacional e prioridade dada ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, permitiria permanecer logo abaixo da meta de aquecimento de 2\u00b0C e \"ao custo de exceder temporariamente a meta de 2\u00b0C durante o s\u00e9culo\".\nEsse cen\u00e1rio implica a redu\u00e7\u00e3o imediata das emiss\u00f5es de CO2, a neutralidade global de carbono em 2060 e uma captura atmosf\u00e9rica de CO2 de cerca de 10 a 15 bilh\u00f5es de toneladas por ano em 2100, o que \u00e9 tecnicamente incerto.\nAgir agora\nO Acordo Clim\u00e1tico de Paris de 2015 prev\u00ea limitar o aquecimento global bem abaixo de 2\u00b0C, ou mesmo 1,5\u00b0C. O mundo n\u00e3o segue este caminho, pois os compromissos assumidos at\u00e9 agora pelos Estados levariam a um aquecimento de 3\u00b0C.\nNa segunda-feira (16), o secret\u00e1rio-geral da ONU, Ant\u00f3nio Guterres, convocou uma c\u00fapula em Nova York para pedir aos l\u00edderes mundiais que aumentem suas ambi\u00e7\u00f5es.\n\"A temperatura m\u00e9dia do planeta no final do s\u00e9culo depende muito das pol\u00edticas clim\u00e1ticas que ser\u00e3o implementadas agora e ao longo do s\u00e9culo XXI\", insistem o CNRS, M\u00e9t\u00e9o-France e CEA em sua apresenta\u00e7\u00e3o.\nEssa not\u00edcia \u00e9 ainda mais preocupante, pois esses novos modelos clim\u00e1ticos desenvolvidos pelo CNRM e pelo Instituto Parisiense Simon Laplace s\u00e3o mais confi\u00e1veis e mais refinados do que os anteriores.\n\"H\u00e1 um salto qualitativo nos resultados dos modelos\", insistiu Pascale Braconnot.\nOutros modelos estrangeiros que j\u00e1 foram divulgados, sobre os quais o IPCC tamb\u00e9m se debru\u00e7ar\u00e1, tamb\u00e9m est\u00e3o apontando para um aquecimento acentuado.\n\"Isso pode ser explicado por uma resposta clim\u00e1tica mais forte ao aumento dos gases de efeito estufa antropog\u00eanicos do que nas simula\u00e7\u00f5es de 2012, mas as raz\u00f5es para esse aumento da sensibilidade e o grau de confian\u00e7a a ser adicionado ainda precisam ser avaliados\", de acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o.\nGra\u00e7as a essa escala mais refinada, os pesquisadores modelaram melhor as consequ\u00eancias do aquecimento global na Europa Ocidental para as ondas de calor, mas tamb\u00e9m sobre a evolu\u00e7\u00e3o das geleiras no \u00c1rtico, que pode desaparecer, ou quase desaparecer, no ver\u00e3o no final do s\u00e9culo, ou os ciclones no Oceano \u00cdndico.", "Autor": "Em Paris (Fran\u00e7a)", "Data": "17/09/2019 11h17"}
{"T\u00edtulo": "Governo franc\u00eas anuncia reforma da Previd\u00eancia, com aumento da idade m\u00ednima da aposentadoria para 64 anos", "Texto": "O Governo franc\u00eas divulgou nesta ter\u00e7a-feira (10) a t\u00e3o aguardada e debatida reforma da Previd\u00eancia. A principal medida - e um dos pontos mais sens\u00edveis - ser\u00e1 a extens\u00e3o da idade de aposentadoria para 64 anos, contra os 62 atuais. O tema promete provocar intensas manifesta\u00e7\u00f5es e os principais sindicatos j\u00e1 convocaram os primeiros protestos. \nO Governo franc\u00eas divulgou nesta ter\u00e7a-feira (10) a t\u00e3o aguardada e debatida reforma da Previd\u00eancia. A principal medida - e um dos pontos mais sens\u00edveis - ser\u00e1 a extens\u00e3o da idade de aposentadoria para 64 anos, contra os 62 atuais. O tema promete provocar intensas manifesta\u00e7\u00f5es e os principais sindicatos j\u00e1 convocaram os primeiros protestos. \n\"Sugerimos que aqueles e aquelas que podem, que trabalharem por mais tempo (...) Esta escolha \u00e9 tamb\u00e9m a de todos os nossos vizinhos europeus\", anunciou a primeira-ministra Elisabeth Borne durante um discurso televisionado. O projeto prev\u00ea aumentar a idade m\u00ednima para a aposentadoria gradativamente at\u00e9 2030, at\u00e9 chegar aos 64 anos.\n\"Sei bem que a mudan\u00e7a do nosso sistema de aposentadorias suscita receios e d\u00favidas entre os franceses. Queremos responder e convencer a todos\", continuou Borne, defendendo a \"ambi\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e progresso\" do seu governo. \nA primeira-ministra tamb\u00e9m declarou estar pronta para \"fazer avan\u00e7ar\" a reforma \"gra\u00e7as a um debate parlamentar leal e construtivo\".\nOs oito principais sindicatos de trabalhadores convocaram um primeiro dia de manifesta\u00e7\u00f5es e greves em 19 de janeiro. Eles contestam esse plano, que vinha sendo prometido pelo presidente Emmanuel Macron desde a campanha para seu primeiro mandato.\n\"Reforma injusta\"\nA l\u00edder da extrema direita Marine Le Pen reagiu dizendo que quer \"barrar\" uma \"reforma injusta\", enquanto o partido radical de esquerda A Fran\u00e7a Insubmissa denunciou uma \"grave regress\u00e3o social\".\n\"Voltamos ao que os mais velhos j\u00e1 sabiam, ou seja, depois do trabalho \u00e9 o cemit\u00e9rio\", denunciou o chefe do sindicato CGT, Philippe Martinez. De acordo com o Instituto Franc\u00eas de Estat\u00edstica, um quarto dos homens mais pobres j\u00e1 morreu aos 62 anos.\n\"Se Emmanuel Macron quer fazer desta a m\u00e3e das reformas (...), para n\u00f3s ser\u00e1 a m\u00e3e das batalhas\", resume Fr\u00e9d\u00e9ric Souillot, chefe do sindicato For\u00e7a Oper\u00e1ria.\nA Fran\u00e7a passou por uma s\u00e9rie de grandes reformas de seus sistemas previdenci\u00e1rios nos \u00faltimos 30 anos, quase todas acompanhadas por grandes movimentos sociais, para responder \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o financeira de seus fundos e ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o.\nPara cada franc\u00eas com 65 anos ou mais, existem atualmente 2,6 com idade entre 20 e 64 anos. Mas estes ser\u00e3o apenas 2,25 em 2030 e menos de 2 em 2040, o que p\u00f5e em risco o chamado modelo de aposentadoria por reparti\u00e7\u00e3o, em que as contribui\u00e7\u00f5es dos ativos pagam as pens\u00f5es dos aposentados.\nMedida impopular\nA reforma previdenci\u00e1ria tamb\u00e9m prev\u00ea acelerar a extens\u00e3o do per\u00edodo contributivo, avan\u00e7ando para 2027 a exig\u00eancia de 43 anos de contribui\u00e7\u00f5es para pens\u00e3o completa em vez de 2035, informou o comunicado de imprensa do governo. Em contrapartida, a pens\u00e3o m\u00ednima ser\u00e1 aumentada para todos os aposentados, atuais ou futuros, anunciou Borne.\nA Fran\u00e7a \u00e9 um dos pa\u00edses europeus onde a idade legal para a aposentadoria \u00e9 a mais baixa, sem que os regimes de pens\u00f5es sejam completamente compar\u00e1veis. S\u00e3o 65 anos na Alemanha, B\u00e9lgica e Espanha, e 67 na Dinamarca, de acordo com o Centro de Rela\u00e7\u00f5es Europeias e Internacionais de Seguridade Social, um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico franc\u00eas.\nMas a medida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade continua altamente impopular. Mais de dois ter\u00e7os dos franceses (68%) s\u00e3o contra o adiamento para 64 anos, de acordo com uma pesquisa do Ifop-Fiducial.\nEm Lille, Olivier Rohas, de 41 anos, gestor de projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, teme que o novo limite de idade \"prejudique realmente nossa qualidade de vida\", ainda que \"entenda\" a necessidade de \"financiar as nossas pens\u00f5es\".\n\"A partir dos 50 anos \u00e9 dif\u00edcil para algu\u00e9m encontrar trabalho. Ent\u00e3o, o que ele far\u00e1 dos 50 aos 65? Durante 15 anos, ele permanecer\u00e1 \u00e0 procura de emprego antes de passar para a aposentadoria\", observa Emmanuel, empres\u00e1rio entrevistado pela AFP em Versalhes, na regi\u00e3o parisiense.\nColetes amarelos, o retorno\nNo parlamento, o governo franc\u00eas espera receber o apoio dos deputados da direita moderada (Os Republicanos), cujo chefe Eric Ciotti j\u00e1 afirmou estar pronto para \"votar uma reforma justa\".\nO texto ser\u00e1 apreciado no Conselho de Ministros no dia 23 de janeiro, enquanto a coaliz\u00e3o de esquerda Nupes se re\u00fane nesta ter\u00e7a e 17 de janeiro, e o partido A Fran\u00e7a Insubmissa, da esquerda radical, j\u00e1 planeja uma manifesta\u00e7\u00e3o no dia 21. \"Acho que temos um bom equil\u00edbrio de poder\", revelou a presidente do partido na Assembleia Nacional, Mathilde Panot.\nO projeto de lei deve passar em comiss\u00e3o na Assembleia Nacional a partir de 30 de janeiro e no Parlamento em 6 de fevereiro.\nNo \u00faltimo s\u00e1bado (7), os \"coletes amarelos\" - cujas manifesta\u00e7\u00f5es semanais por mais de um ano marcaram fortemente o primeiro mandato de Emmanuel Macron - tentaram se remobilizar. Mas apenas 4,7 mil pessoas, incluindo 2 mil em Paris, de acordo com o Minist\u00e9rio do Interior, estiveram presentes nesta primeira manifesta\u00e7\u00e3o, pontuada por can\u00e7\u00f5es hostis ao presidente franc\u00eas, mas sem a viol\u00eancia que marcou o movimento desde o final de 2018 at\u00e9 o in\u00edcio de 2020.\n(Com informa\u00e7\u00f5es da AFP)", "Autor": "", "Data": "10/01/2023 17h04"}
{"T\u00edtulo": "Marina em posse lotada: 'Boiadas passaram por onde deveria passar prote\u00e7\u00e3o'", "Texto": "A ministra do Meio Ambiente e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas prometeu reverter desmontes impostos por Jair Bolsonaro (PL) na pasta e ironizou a gest\u00e3o anterior, de Ricardo Salles, que defendeu \"passar a boiada\" para afrouxar regras ambientais, durante a pandemia.\nA ambientalista retorna ao MMA depois de 15 anos. Ela comandou o minist\u00e9rio entre 2003 e 2005, tamb\u00e9m durante o governo do presidente Lula (PT), de quem havia se distanciado. Ela voltou a se unir ao PT contra Bolsonaro no ano passado.\nBoiadas se passaram no lugar onde deveriam passar apenas pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. O estrago s\u00f3 n\u00e3o foi maior porque as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade, os servidores p\u00fablicos, v\u00e1rios parlamentares, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a alta corte do poder judici\u00e1rio se somaram em defesa do meio ambiente\"\nMarina Silva (Rede), ministra do Meio Ambiente\nAs principais decis\u00f5es da ministra:\nCriar a Secretaria Extraordin\u00e1ria do Combate ao Desmatamento, conforme adiantado pelo UOL\nCriar a Autoridade Nacional de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica, sob o MMA\nCriar o Conselho de Seguran\u00e7a do Clima, controlado por Lula, com participa\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios\nRedesenhar o comit\u00ea ministerial para implementar pol\u00edtica nacional do clima\nInaugurar o Departamento de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos Animais\nMarina destacou o \"esvaziamento\" de \u00f3rg\u00e3os ambientais, como o Ibama (Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis) e o ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade), que, segundo ela, \"foram totalmente fragilizados\" e tiveram \"servidores perseguidos, demitidos, maltratados ou desautorizados\".\nEntre as muitas cr\u00edticas \u00e0 gest\u00e3o Bolsonaro, ela afirmou que o Brasil se tornou \"um p\u00e1ria ambiental\".\nA participa\u00e7\u00e3o social na pauta ambiental foi destru\u00edda no governo anterior. A situa\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o grave que houve o reconhecimento judicial do STF [Supremo Tribunal Federal] do Estado de Coisas Inconstitucionais na pauta ambiental, com uma s\u00e9rie de comandos judiciais para reverter a situa\u00e7\u00e3o. Por isso, faz-se urgente a retomada imediata de alguns dos principais conselhos de participa\u00e7\u00e3o social\"\nMarina Silva\nEla prometeu que at\u00e9 mar\u00e7o deste ano ser\u00e1 formada a Autoridade Nacional de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica.\nAlinhada \u00e0 pauta de desenvolvimento sustent\u00e1vel que Lula tem pregado desde a campanha, e encampado por seus ministros da \u00e1rea econ\u00f4mica, Marina afirmou que \"o papel do MMA n\u00e3o \u00e9 ser um entrave \u00e0s justas expectativas de desenvolvimento econ\u00f4mico e social\".\nA secretaria de combate ao desmatamento dever\u00e1 concentrar os trabalhos relacionados ao tema, com os recursos do Fundo Amaz\u00f4nia sendo direcionados de forma gradativa.\nA pasta quer propor tamb\u00e9m as novas metas de redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa, al\u00e9m de valorizar a bioeconomia: o trabalho de popula\u00e7\u00f5es tradicionais e de comunidades ind\u00edgenas com os produtos da floresta.\nMudan\u00e7as de estrutura que s\u00e3o consideradas importantes para colocar esses planos em pr\u00e1tica s\u00e3o, por exemplo, a volta do Servi\u00e7o Florestal Brasileiro e do Cadastro Ambiental Rural \u2014que estavam na Agricultura.\nA posse de Marina Silva teve recorde de p\u00fablico entre as demais transmiss\u00f5es de cargos at\u00e9 o momento, com algumas pessoas sentadas no ch\u00e3o para conseguir acompanhar o evento.\nParte dos que foram ao Planalto tamb\u00e9m tiveram de acompanhar a fala por um tel\u00e3o na entrada, dada lota\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o nobre.\nEstavam presentes o vice-presidente, Geraldo Alckmin, a primeira-dama, Ros\u00e2ngela da Silva, o ministro da Casa Civil, Rui Costa, a ministra do Planejamento, Simone Tebet, a ministra da Mulher. Cida Gon\u00e7alves, entre outras autoridades.", "Autor": "Do UOL, em Bras\u00edlia e em Macei\u00f3", "Data": "04/01/2023 16h50 Atualizada em 04/01/2023 19h31"}
{"T\u00edtulo": "Petrobras quer dobrar unidades com planos de a\u00e7\u00e3o em biodiversidade", "Texto": "Em 2023, a Petrobras quer dobrar de 18 para 36 o n\u00famero de unidades e instala\u00e7\u00f5es com Planos de A\u00e7\u00e3o em Biodiversidade (PABs), ferramentas utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o da natureza e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es.\nA medida vai ser desenvolvida nas refinarias, termoel\u00e9tricas, unidades mar\u00edtimas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Um exemplo \u00e9 o Polo Gaslub em Itabora\u00ed, regi\u00e3o metropolitana do Rio, localizado nas proximidades da Ba\u00eda de Guanabara, no bioma Mata Atl\u00e2ntica, uma regi\u00e3o com bacias hidrogr\u00e1ficas importantes e onde est\u00e3o situadas v\u00e1rias \u00e1reas protegidas.\n\"Desde 2020, dobramos o n\u00famero de unidades e instala\u00e7\u00f5es da companhia com Planos de A\u00e7\u00e3o de Biodiversidade. Nossa perspectiva \u00e9 de que at\u00e9 o fim de 2023 tenhamos cerca de 60% de compromisso cumprido. Como a mais importante empresa do pa\u00eds, a Petrobras \u00e9 ciente do seu papel fundamental na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel\", afirmou a Gerente Executiva de Sa\u00fade, Meio Ambiente e Seguran\u00e7a, Daniele Lomba.\nO Polo Gaslub foi citado no estudo da International Petroleum Industry Environmental Conservation Association (Ipieca), uma associa\u00e7\u00e3o global da ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s sem fins lucrativos para quest\u00f5es ambientais e sociais.\nO polo abrange uma \u00e1rea de 45 quil\u00f4metros quadrados (km\u00b2) e cont\u00e9m uma unidade de processamento de g\u00e1s natural, que dever\u00e1 processar 21 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos por hora de g\u00e1s oriundo da camada pr\u00e9-sal da Bacia de Santos.\nO projeto prev\u00ea a conserva\u00e7\u00e3o de quatro esp\u00e9cies amea\u00e7adas de mam\u00edferos, em execu\u00e7\u00e3o por meio do Projeto Guapia\u00e7u: a anta, a on\u00e7a-parda, a paca e o muriqui. Essas esp\u00e9cies desempenham um papel ecol\u00f3gico chave nos habitats da Mata Atl\u00e2ntica, al\u00e9m da restaura\u00e7\u00e3o de manguezais no entorno da Ba\u00eda de Guanabara contribuindo para a pesca artesanal e para a biodiversidade local.", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 22h01"}
{"T\u00edtulo": "Guia vai orientar estrangeiros para investir no turismo do Brasil", "Texto": "O Brasil ter\u00e1 um guia detalhado de informa\u00e7\u00f5es para atrair investimentos estrangeiros para o turismo do pa\u00eds. O Guia UNWTO Tourism Doing Business fornece informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es sobre condi\u00e7\u00f5es para o investimento estrangeiro direto em um pa\u00eds, avaliando v\u00e1rias quest\u00f5es. \nO an\u00fancio sobre a confec\u00e7\u00e3o do guia foi feito, nesta quinta-feira (18), em conjunto pela ministra do Turismo, Daniela Carneiro; pelo presidente do Banco de Desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina (CAF), Oscar Rueda; e pelo diretor da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo (OMT) para as Am\u00e9ricas, Gustavo Santos. Eles participam da 118\u00aa reuni\u00e3o do Conselho Executivo da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo, na Rep\u00fablica Dominicana. \nA iniciativa n\u00e3o ter\u00e1 \u00f4nus para o governo brasileiro e ser\u00e1 financiada pelo Banco de Desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina (CAF), que trabalha para promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.\nO Guia\nAs publica\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo (OMT), a ag\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) para setor s\u00e3o personalizadas para cada pa\u00eds, a exemplo, do que j\u00e1 foi editado para Col\u00f4mbia, Tanz\u00e2nia, Rep\u00fablica Dominicana e Paraguai.\nPor isso, o material sobre o Brasil trar\u00e1 uma s\u00e9rie de relat\u00f3rios sobre o cen\u00e1rio econ\u00f4mico atual, popula\u00e7\u00e3o, competitividade do setor de turismo, tipos de turismo e outras informa\u00e7\u00f5es que possam atrair investimentos que resultem em empreendedorismo, gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda no pa\u00eds estudado. \nO diretor da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo para as Am\u00e9ricas, Gustavo Santos, destacou que trabalha ao lado do Brasil para alavancar o potencial do guia. \"A OMT \u00e9 parceira do turismo no Brasil e essa publica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um importante material de divulga\u00e7\u00e3o das oportunidades de investimento no pa\u00eds\".\nA ministra do Turismo, Daniela Carneiro, que representa o Brasil no encontro na Rep\u00fablica Dominicana, comentou sobre essa publica\u00e7\u00e3o. \"Esta parceria resultar\u00e1 em um importante salto do Brasil rumo a um ambiente mais atrativo para investidores e para tornar nosso pa\u00eds cada vez mais competitivo.\"", "Autor": "", "Data": "18/05/2023 16h33"}
{"T\u00edtulo": "Reino Unido: Charles III pro\u00edbe foie gras nas resid\u00eancias reais", "Texto": "O novo rei da Inglaterra, Charles III, decidiu proibir o consumo do foie gras nas propriedades da fam\u00edlia real brit\u00e2nica. A not\u00edcia foi divulgada pela associa\u00e7\u00e3o de defesa dos animais, Peta (People for the Ethical Treatment of Animals), que recebeu uma carta do pal\u00e1cio de Buckingham. A medida foi uma resposta a um questionamento da associa\u00e7\u00e3o sobre uso da iguaria no card\u00e1pio da fam\u00edlia real.\nO novo rei da Inglaterra, Charles III, decidiu proibir o consumo do foie gras nas propriedades da fam\u00edlia real brit\u00e2nica. A not\u00edcia foi divulgada pela associa\u00e7\u00e3o de defesa dos animais, Peta (People for the Ethical Treatment of Animals), que recebeu uma carta do pal\u00e1cio de Buckingham. A medida foi uma resposta a um questionamento da associa\u00e7\u00e3o sobre uso da iguaria no card\u00e1pio da fam\u00edlia real.\nO rei \u00e9 conhecido pelo seu engajamento na defesa do meio ambiente, na luta contra o aquecimento global e no desenvolvimento da agricultura biol\u00f3gica e sustent\u00e1vel. De acordo com a associa\u00e7\u00e3o, ele se op\u00f5e \"h\u00e1 bastante tempo\" ao consumo do foie gras.\nA fabrica\u00e7\u00e3o da especialidade, um prato t\u00edpico da ceia de Natal francesa e de card\u00e1pios de restaurantes de luxo, gera pol\u00eamica e j\u00e1 foi alvo de v\u00e1rias den\u00fancias de ONGS de prote\u00e7\u00e3o ambiental: patos e gansos s\u00e3o for\u00e7ados a ingerir quantidades exageradas de comida, para que o f\u00edgado cres\u00e7a e acumule gordura. O processo \u00e9 conhecido como gavagem.\n\"Obrigada por essa carta sobre o foie gras\", escreveu Sir Tony Johnstone-Burt, assessor do rei \u00e0 Peta. \"Confirmo que o foie gras n\u00e3o \u00e9 adquirido para consumo nas resid\u00eancias reais e n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para que haja alguma mudan\u00e7a nesta pol\u00edtica\", acrescenta, em uma carta com data de 10 de novembro. O pal\u00e1cio de Bunckingham n\u00e3o fez coment\u00e1rios sobre a troca de correspond\u00eancias.\nRei ganha caixa de faux gras\nPara agradecer o rei, a Peta enviou uma caixa de faux gras, uma esp\u00e9cie de substituto \u00e0 especiaria, servido no restaurante londrino do chefe vegano Alexis Gauthier. A associa\u00e7\u00e3o \"encoraja todo mundo a seguir o exemplo do rei e a n\u00e3o comer o foie gras no Natal ou depois dele\", escreve a Peta em um comunicado. A iguaria pode, atualmente, ser importada e vendida no Reino Unido, mas sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 autorizada no pa\u00eds.\nA chegada de Charles III mostra que os tempos mudaram, assim como os h\u00e1bitos da fam\u00edlia real. A rainha Elizabeth II, que morreu no dia 8 de setembro, apreciava a especialidade gastron\u00f4mica. Ela saboreou a iguaria no jantar oficial servido no pal\u00e1cio do Eliseu, em 2014, quando foi recebida pelo ent\u00e3o presidente Fran\u00e7ois Hollande.\n(Com informa\u00e7\u00f5es da AFP)", "Autor": "", "Data": "18/11/2022 17h13"}
{"T\u00edtulo": "Biden anuncia US$ 500 milh\u00f5es para Fundo Amaz\u00f4nia", "Texto": "Biden anuncia US$ 500 milh\u00f5es para Fundo Amaz\u00f4nia - Valor \u00e9 dez vezes maior que o prometido anteriormente, mas libera\u00e7\u00e3o ainda depende do aval do Congresso americano. Presidente dos EUA ?? diz que quer ajudar o Brasil ??a acabar com desmatamento at\u00e9 2030.O presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, anunciou nesta quinta-feira (20/04) a inten\u00e7\u00e3o de liberar US$ 500 bilh\u00f5es (R$ 2,5 bilh\u00f5es) para o Fundo Amaz\u00f4nia, a serem usados nos pr\u00f3ximos cinco anos. Segundo a Casa Branca, ele pedir\u00e1 a aprova\u00e7\u00e3o do recurso ao Congresso americano.\n\nO valor \u00e9 dez vezes maior do que o inicialmente previsto. Originalmente, o governo americano prometeu em fevereiro o repasse de 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares, valor bem inferior aos cerca de R$ 3 bilh\u00f5es j\u00e1 aportados pela Noruega e tamb\u00e9m aos 200 milh\u00f5es de euros oferecidos recentemente pela Alemanha, no \u00e2mbito da visita do chanceler federal Olaf Scholz ao Brasil.\n\nO an\u00fancio faz parte do F\u00f3rum das Grandes Economias sobre Energia e Clima, uma c\u00fapula online que tem participa\u00e7\u00e3o do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT). O f\u00f3rum \u00e9 uma iniciativa do ex-presidente Barack Obama retomada por Biden e composto pelas 26 maiores economias do mundo, incluindo China e R\u00fassia.\n\nOs pa\u00edses que participam do f\u00f3rum representam cerca de 80% das emiss\u00f5es mundiais de gases de efeito estufa, segundo a Casa Branca.\n\n\n\n\n\n\n\nNo encontro, Biden tamb\u00e9m convocou outras lideran\u00e7as a apoiarem o Fundo Amaz\u00f4nia, programa que busca doa\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o, monitoramento e combate ao desmatamento, assim como conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da Floresta Amaz\u00f4nica.\n\n\"Eu vou pedir verbas para contribuir com US$ 500 milh\u00f5es para o Fundo Amaz\u00f4nia e todas as outras atividades relacionadas ao clima nos pr\u00f3ximos cinco anos para ajudar o Brasil a renovar seus esfor\u00e7os para acabar com o desmatamento at\u00e9 2030\", declarou Biden.\n\nFundo foi travado no governo Bolsonaro\n\nEstabelecido em 2008, durante o segundo governo Lula, com doa\u00e7\u00f5es principalmente de Noruega e Alemanha, o Fundo Amaz\u00f4nia financiou 102 projetos de combate ao desmatamento e gera\u00e7\u00e3o de renda no Brasil at\u00e9 2018.\n\nAo longo daquela d\u00e9cada, os doadores destinaram R$ 3,4 bilh\u00f5es ao pa\u00eds, com base em uma \u00fanica contrapartida do governo brasileiro: diminuir a destrui\u00e7\u00e3o da maior floresta tropical do mundo e, dessa maneira, cortar as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.\n\nEm 2019, a Alemanha e a Noruega suspenderam os repasses para novos projetos ap\u00f3s o governo brasileiro, na gest\u00e3o Jair Bolsonaro, pedir mudan\u00e7as nas regras na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e extinguir colegiados de gest\u00e3o do dinheiro. O mecanismo foi reativado recentemente.\n\nDesde que Lula foi proclamado vencedor das \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, a Noruega anunciou o desbloqueio de US$ 1 bilh\u00e3o para o fundo, seguido por 200 milh\u00f5es de euros da Alemanha. Reino Unido, Fran\u00e7a e Espanha sinalizaram a inten\u00e7\u00e3o de participar. Outro esfor\u00e7o \u00e9 obter apoio da filantropia, com expectativa de doa\u00e7\u00f5es na casa dos 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\n\"N\u00e3o h\u00e1 sustentabilidade num mundo em guerra\"\n\nDurante o F\u00f3rum das Grandes Economias sobre Energia e Clima, Lula afirmou que \"n\u00e3o h\u00e1 sustentabilidade num mundo em guerra\".\n\n\"Al\u00e9m da paz, \u00e9 urgente buscarmos uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre os pa\u00edses. No entanto, desde a Conven\u00e7\u00e3o do Clima, em 1992, no Rio de Janeiro, a confian\u00e7a entre os atores envolvidos tem declinado\", ressaltou o presidente brasileiro no evento online.\n\nA fala ocorre ap\u00f3s a repercuss\u00e3o negativa das declara\u00e7\u00f5es do brasileiro sobre o conflito na Ucr\u00e2nia. No \u00faltimo s\u00e1bado, ao final de sua visita \u00e0 China, Lula afirmou que os Estados Unidos deveriam parar de \"incentivar a guerra\" na Ucr\u00e2nia e que a UE, por sua vez, deveria \"come\u00e7ar a falar de paz\". Neste domingo, em visita aos Emirados \u00c1rabes, Lula voltou a acusar os EUA e a Europa de prolongarem a guerra em solo ucraniano.\n\n\"A paz est\u00e1 muito dif\u00edcil. O presidente [da R\u00fassia Vladimir] Putin n\u00e3o toma iniciativa de paz, o [presidente da Ucr\u00e2nia, Volodimir] Zelenski n\u00e3o toma iniciativa de paz. A Europa e os Estados Unidos terminam dando a contribui\u00e7\u00e3o para a continuidade desta guerra\", afirmou o petista.\n\nO presidente tamb\u00e9m voltou a acusar a Ucr\u00e2nia de ter participa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do conflito. \"A constru\u00e7\u00e3o da guerra foi mais f\u00e1cil do que ser\u00e1 a sa\u00edda da guerra, porque a decis\u00e3o da guerra foi tomada por dois pa\u00edses\", disse Lula, durante coletiva de imprensa.\n\nNo fim de semana, em visita aos Emirados \u00c1rabes Unidos, Lula havia acusado os EUA e a Europa de prolongarem o conflito no Leste Europeu. A declara\u00e7\u00e3o gerou rea\u00e7\u00e3o internacional, com a Comiss\u00e3o Europeia e a Casa Branca rebatendo as cr\u00edticas feitas pelo l\u00edder brasileiro.\n\nJ\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira, ao receber o presidente da Rom\u00eania, Klaus Werner Iohannis, em Bras\u00edlia, Lula amenizou o tom e disse que seu governo condena a viola\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ao mesmo tempo que defende \"uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica negociada para o conflito\".\n\nmd (ots, Reuters)", "Autor": "", "Data": "20/04/2023 12h53"}
{"T\u00edtulo": "Volta do Brasil \u00e0 c\u00fapula do G7 \u00e9 marcada por controv\u00e9rsias e agenda tensa", "Texto": "O governo do Jap\u00e3o afirma que decidiu convidar o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para a c\u00fapula do G7 com o objetivo de ouvir o posicionamento do Brasil em alguns dos principais temas internacionais. Mas a participa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ocorre num momento de tens\u00e3o e numa agenda estabelecida pelos organizadores que pode representar pontos de profunda discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da pol\u00edtica externa brasileira.\nA reuni\u00e3o entre os l\u00edderes ocorre em Hiroshima entre os dias 19 e 21 de maio e a presen\u00e7a de Lula marca um retorno do Brasil ao grupo, depois de anos ignorado e preterido. Jair Bolsonaro n\u00e3o foi convidado a nenhuma das reuni\u00f5es do G7, bloco formado por EUA, Reino Unido, Fran\u00e7a, Alemanha, Canad\u00e1 e It\u00e1lia, al\u00e9m do Jap\u00e3o. Nos \u00faltimos anos, os presidentes do Chile ou da Argentina foram convidados pelo grupo e representaram a Am\u00e9rica Latina.\nSegundo o embaixador do Jap\u00e3o, Kazuyuki Yamazaki, desta vez o Brasil ser\u00e1 o \u00fanico pa\u00eds sul-americano convidado ao evento. O fato de ser um dos principais membros dos Brics tamb\u00e9m foi considerado na escolha.\nAl\u00e9m dos integrantes do bloco, a c\u00fapula do G7 optou por chamar a participa\u00e7\u00e3o de outros oito pa\u00edses. S\u00e3o eles:\nAustr\u00e1lia\nCoreia do Sul\nVietn\u00e3\nBrasil\n\u00cdndia (na condi\u00e7\u00e3o de presidente do G20)\nIndon\u00e9sia (na condi\u00e7\u00e3o de presidente da Asean)\nComoros (como presidente da Uni\u00e3o Africana)\nIlhas Cook (como presidente do F\u00f3rum das Ilhas do Pac\u00edfica)\n\nTamb\u00e9m ser\u00e3o convidados os l\u00edderes de entidades como a OMS, OMC, Banco Mundial, FMI e OCDE.\n\"O Brasil \u00e9 o \u00fanico do pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul que participar\u00e1. \u00c9 o maior e queremos ouvir a vis\u00e3o e perspectiva do Brasil sobre os principais temas da agenda\", disse o embaixador japon\u00eas. \"Em todos os temas, o posicionamento brasileiro \u00e9 relevante\", insistiu.\nItens da agenda da reuni\u00e3o como mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o abastecimento de alimentos ser\u00e3o fundamentais na presen\u00e7a brasileiro. Pesou, segundo os organizadores, o fato de o governo Lula manter um \"intenso engajamento diplom\u00e1tico com os principais l\u00edderes mundiais\".\nSan\u00e7\u00f5es contra a R\u00fassia e recados contra a China\nNa c\u00fapula de Hiroshima, a diplomacia japonesa n\u00e3o deixa d\u00favidas de que a guerra na Ucr\u00e2nia estar\u00e1 no centro do debate. Mas insiste que o recado que governos querem dar \u00e9 o da necessidade de se defender a estabilidade da ordem internacional e condenar a agress\u00e3o russa. \"Estamos em ponto hist\u00f3rico\", disse o embaixador.\nFontes diplom\u00e1ticas brasileiras tamb\u00e9m revelaram ao UOL que o presidente levar\u00e1 ao G7 o resultado de suas reuni\u00f5es com Xi Jinping, que ocorre na pr\u00f3xima semana, e o di\u00e1logo que ir\u00e1 manter com o chanceler russo, Sergei Lavrov, no dia 17 de abril em Bras\u00edlia.\nLula ainda defende o estabelecimento de um grupo de facilitadores que poder\u00e3o ajudar a criar di\u00e1logo entre russos e ucranianos para permitir o fim da guerra que j\u00e1 dura mais de um ano.\nT\u00f3quio deixou claro que dois pontos nortear\u00e3o sua posi\u00e7\u00e3o sobre o conflito:\nUm apelo para o fim da agress\u00e3o militar por parte da R\u00fassia e a retirada das tropas da Ucr\u00e2nia.\nUm engajamento diplom\u00e1tico para estabelecer um acordo de paz\n\nMas num documento da miss\u00e3o do Jap\u00e3o na ONU sobre o evento, dois pontos se destacam e revelam que a agenda n\u00e3o vai inteiramente na dire\u00e7\u00e3o do posicionamento internacional do Brasil.\nUm deles \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes do G7 para usar o evento para ampliar a press\u00e3o contra Vladimir Putin. \"O G7 continuar\u00e1 a promover fortes san\u00e7\u00f5es contra a R\u00fassia e apoio para a Ucr\u00e2nia\", diz.\nO Brasil, apesar de pressionado pelo governo americano, jamais implementou san\u00e7\u00f5es contra o Kremlin. De fato, o volume de com\u00e9rcio entre Brasil e R\u00fassia aumentou desde a eclos\u00e3o da guerra.\nOutro ponto de potencial atrito se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a China. \"O G7 ir\u00e1 reafirmar e fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o pela Abertura e Liberdade da Regi\u00e3o Indo-Pac\u00edfica\", diz o documento. Segundo diplomatas, trata-se de um recado velado de unidade do bloco contra qualquer gesto de Pequim em Taiwan ou em \u00e1guas internacionais. O Brasil j\u00e1 deixou claro que quer uma rela\u00e7\u00e3o privilegiada com os chineses e que n\u00e3o far\u00e1 parte de uma ofensiva internacional anti-China.\n\nNo documento, outros os pontos principais foram apresentados para a c\u00fapula que ter\u00e1 a presen\u00e7a de Lula, Joe Biden, Emmanuel Macron e outros l\u00edderes:\n\nDesarmamento Nuclear\nUm compromisso internacional de recusa ao uso de armas nucleares.\nResili\u00eancia econ\u00f4mica\nG7 ir\u00e1 trabalhar em temas como a resili\u00eancia das cadeias de fornecimentos.\nClima e Energia\nO governo do Jap\u00e3o aponta que, apenas da import\u00e2ncia da garantir abastecimento de energia diante da agress\u00e3o russa contra a Ucr\u00e2nia, a meta de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es at\u00e9 2050 precisa ser mantida. Na c\u00fapula, o G7 mostrar\u00e1 um rascunho do projetos para se atingir tais objetivos clim\u00e1ticos.\nAlimentos\nDiante da crise de commodities, o governo do Jap\u00e3o afirma ser urgente garantir um acesso seguro e vi\u00e1vel aos alimentos e desenvolver resili\u00eancia. Com esse objetivo, o G7 ir\u00e1 identificar vulnerabilidades estruturais no sistema de alimentos.\nSa\u00fade\nCom base nas li\u00e7\u00f5es da pandemia, o G7 quer construir e fortalecer a arquitetura de sa\u00fade global, com especial aten\u00e7\u00e3o dada para preven\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e respostas a futuras pandemias. A meta \u00e9 ainda a de promover um debate sobre uma cobertura universal de sa\u00fade mais resiliente e sustent\u00e1vel.", "Autor": "Colunista do UOL", "Data": "06/04/2023 10h20"}
{"T\u00edtulo": "Haddad diz a banqueiros que reforma tribut\u00e1ria \u00e9 prioridade de novo governo", "Texto": "Um dos nomes cotados para chefiar o Minist\u00e9rio da Economia no governo Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), o ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o Fernando Haddad (PT) disse hoje, a uma plateia formada por banqueiros, que o presidente eleito ter\u00e1 a reforma tribut\u00e1ria como uma de suas prioridades e n\u00e3o tomar\u00e1 decis\u00f5es sem dialogar com os demais Poderes e diferentes setores da sociedade.\nA fala de Haddad ocorreu em S\u00e3o Paulo, no almo\u00e7o anual de dirigentes de bancos, organizado pela Febraban (Federa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Bancos), que reuniu os CEOs das principais institui\u00e7\u00f5es financeiras do pa\u00eds, representantes dos comit\u00eas executivos dos bancos e autoridades. Ele foi ao evento representando o presidente eleito, que se recupera de um procedimento m\u00e9dico.\nLula sinaliza Haddad na Economia e petistas veem falta de \"jogo de cintura\"\nLula e Haddad n\u00e3o disseram que o governo confiscar\u00e1 heran\u00e7as\nLula: ataque a tiros em escolas de Aracruz (ES) \u00e9 'trag\u00e9dia absurda'\n\"A determina\u00e7\u00e3o clara do presidente Lula \u00e9 que n\u00f3s possamos dar logo no in\u00edcio do pr\u00f3ximo governo uma prioridade total \u00e0 reforma tribut\u00e1ria\", disse.\n\"Me parece que o presidente Lula vai dar uma prioridade no ano que vem \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dessa primeira etapa da reforma tribut\u00e1ria, que diz respeito a alguns tributos, mas na sequ\u00eancia pretende encaminhar uma proposta de reformula\u00e7\u00e3o dos impostos sobre renda e patrim\u00f4nio para completar o ciclo de reforma dos tributos no Brasil\", continuou.\nHaddad falou por cerca de meia hora, depois do discurso do presidente do BC (Banco Central), Roberto Campos Neto.\nEm nome de Lula. Logo no in\u00edcio de seu discurso, Haddad deixou claro que falava em nome do presidente eleito. \"Fui convidado pelo presidente da Febraban para participar. Declinei do convite na ter\u00e7a-feira, mas ontem recebi um pedido do presidente Lula para represent\u00e1-lo neste evento. Estarei falando em nome dele, e n\u00e3o em meu pr\u00f3prio nome\", disse.\nA participa\u00e7\u00e3o dele no evento foi vista como uma esp\u00e9cie de \"teste\" de seu nome para comandar a Economia \u2014 o PT quer formar uma dobradinha entre Haddad e o economista P\u00e9rsio Arida, um dos pais do Plano Real e membro da equipe de transi\u00e7\u00e3o do governo petista. Neste arranjo, o economista ocuparia a secretaria-executiva da pasta ou o Minist\u00e9rio do Planejamento.\nO mercado financeiro, no entanto, tem reagido mal a qualquer indica\u00e7\u00e3o de que Haddad ser\u00e1 nomeado ao cargo, j\u00e1 que \u2014aos olhos de investidores\u2014 \u00e9 inclinado a flexibiliza\u00e7\u00f5es das regras fiscais do pa\u00eds e tem pouca experi\u00eancia t\u00e9cnica.\nConforme mostrou a colunista do UOL Tha\u00eds Oyama, desde a campanha, Lula tem dito que quer colocar na Economia um pol\u00edtico com habilidade e suficiente tr\u00e2nsito no Congresso para conduzir uma agenda complexa que priorize o social mantendo a responsabilidade fiscal. Correligion\u00e1rios de Haddad, por\u00e9m, n\u00e3o enxergam no ex-prefeito paulistano algu\u00e9m com esse perfil e afirmam que ele n\u00e3o tem jogo de cintura.\nLula tem sido cobrado para anunciar o nome que chefiar\u00e1 sua equipe econ\u00f4mica. Escalado para ajudar na negocia\u00e7\u00e3o da PEC da Transi\u00e7\u00e3o, o senador Jaques Wagner (PT-BA) disse que a indica\u00e7\u00e3o de um ministro facilitaria as conversas em curso no Congresso.\nHaddad ser\u00e1 ministro? A jornalistas, ap\u00f3s o almo\u00e7o, Haddad negou que tenha sido convidado para ser ministro. \"Quanto mais liberdade n\u00f3s todos dermos ao presidente para ele compor sua equipe, melhor. N\u00e3o cabe a nenhum de n\u00f3s, colaboradores, nos insinuarmos, nos colocarmos, a gente se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Quem comp\u00f5e minist\u00e9rio \u00e9 o presidente Lula\", disse.\nVirada de p\u00e1gina. Ao longo de seu discurso, Haddad disse ainda que o pa\u00eds precisa virar a p\u00e1gina da guerra que se estabeleceu entre Presid\u00eancia e demais poderes e que as diverg\u00eancias devem ser sanadas com di\u00e1logo.\n\"N\u00f3s temos tr\u00eas esferas de poder e temos que saber conviver com elas. N\u00e3o \u00e9 cooptando, n\u00e3o \u00e9 constrangendo que n\u00f3s vamos conseguir os resultados que a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos exige de cada um de n\u00f3s. Precisamos refazer o pacto federativo\", afirmou.\nReconfigura\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento. O ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o disse ainda que o or\u00e7amento p\u00fablico deve ser reconfigurado para dar mais consist\u00eancia e transpar\u00eancia aos gastos p\u00fablicos, com a colabora\u00e7\u00e3o do Congresso.\nNa avalia\u00e7\u00e3o do petista, \"qualquer pessoa minimamente versada em distribui\u00e7\u00e3o de renda\" dir\u00e1 que \u00e9 preciso repensar diversos gastos no pa\u00eds. \"Temos tarefa enorme de reconfigurar o Or\u00e7amento e dar a ele mais transpar\u00eancia\", destacou, citando as \u00e1reas de Ci\u00eancia e Tecnologia e Cultura.\nPara Haddad, h\u00e1 \"alguma coisa de muito errada que est\u00e1 acontecendo com desenho e execu\u00e7\u00e3o do Aux\u00edlio Brasil\". \"O Bolsa Fam\u00edlia acabou com a fome nesse pa\u00eds com transfer\u00eancia de renda da ordem de menos de 0,5% do PIB\", disse. \"Hoje tem programa de mais de 1,5% do PIB que n\u00e3o resolveu o problema.\"\nPedido por previsibilidade. Primeiro a discursar, o presidente da Febraban, Isaac Sydney, afirmou que \"o Brasil precisa voltar a ter previsibilidade\" e que o setor banc\u00e1rio contribuir\u00e1 com a governabilidade.\n\"Independentemente do governo que sai e do novo que chegar\u00e1, nossa obsess\u00e3o ser\u00e1 perseverar na dire\u00e7\u00e3o de os bancos funcionarem como alavanca para o crescimento sustent\u00e1vel\", disse Sidney.\n\"A pauta do setor n\u00e3o est\u00e1 vinculada a ideologias dos nossos governantes. Vamos contribuir com a institucionalidade e a governabilidade do Pa\u00eds\", complementou.\nPEC da Transi\u00e7\u00e3o. Haddad disse que o desfecho da PEC (Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o) da Transi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \"dialogado\". A minuta apresentada pela equipe de transi\u00e7\u00e3o prev\u00ea uma autoriza\u00e7\u00e3o para que o governo gaste at\u00e9 R$ 198 bilh\u00f5es fora do teto no ano que vem.\n\"Essa quest\u00e3o vai se resolver, ela tem de se resolver, ela vai ter um desfecho. O que eu vim dizer aqui \u00e9 que esse desfecho vai ser dialogado com toda a sociedade\", disse Haddad a jornalistas, depois do almo\u00e7o.", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "25/11/2022 14h40"}
{"T\u00edtulo": "Metade dos maiores lagos do mundo est\u00e1 secando, diz estudo", "Texto": "Metade dos maiores lagos do mundo est\u00e1 secando, diz estudo - Pesquisadores analisaram os 2 mil maiores lagos e reservat\u00f3rios do planeta, usando dados de sat\u00e9lites de quase tr\u00eas d\u00e9cadas. Mais da metade perdeu \u00e1gua, devido principalmente \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica e ao consumo humano.Mais da metade dos maiores lagos e reservat\u00f3rios do mundo est\u00e1 secando, devido principalmente \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica e ao consumo humano de \u00e1gua, colocando em risco a futura seguran\u00e7a h\u00eddrica da humanidade, apontou um estudo nesta quinta-feira (18/05).\n\nUma equipe internacional de pesquisadores, que inclui cientistas dos Estados Unidos, Fran\u00e7a e Ar\u00e1bia Saudita, revelou que algumas das fontes de \u00e1gua doce mais importantes do mundo perderam \u00e1gua a uma taxa cumulativa de cerca de 22 gigatoneladas por ano por quase tr\u00eas d\u00e9cadas.\n\n\"Os lagos est\u00e3o com problemas em todo o mundo, e isso tem implica\u00e7\u00f5es em toda a parte\", afirmou Balaji Rajagopalan, professor da Universidade do Colorado em Boulder e coautor do estudo publicado na revista cient\u00edfica Science.\n\n\"Realmente chamou nossa aten\u00e7\u00e3o que 25% da popula\u00e7\u00e3o mundial vive em uma bacia de lagos que est\u00e1 em tend\u00eancia de decl\u00ednio\", acrescentou, o que significa que cerca de 2 bilh\u00f5es de pessoas s\u00e3o afetadas pelo problema apontado no estudo.\n\nSegundo Rajagopalan, ao contr\u00e1rio dos rios, que tendem a monopolizar a aten\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, os lagos n\u00e3o s\u00e3o muito bem monitorados, apesar de sua import\u00e2ncia cr\u00edtica para a seguran\u00e7a h\u00eddrica.\n\nDesastres ambientais de grande import\u00e2ncia em volumosos corpos d'\u00e1gua \u2013 como o Mar C\u00e1spio, entre a Europa e a \u00c1sia, o Mar de Aral, na \u00c1sia Central, e o lago Titicaca, na Am\u00e9rica do Sul \u2013 sinalizaram aos pesquisadores a exist\u00eancia de uma crise mais ampla.\n\nQuase 2 mil lagos analisados\n\nPara estudar a quest\u00e3o sistematicamente, a equipe analisou os 1.972 maiores lagos e reservat\u00f3rios da Terra, usando observa\u00e7\u00f5es de sat\u00e9lites de 1992 a 2020.\n\nOs cientistas se concentraram em corpos maiores de \u00e1gua doce devido \u00e0 melhor precis\u00e3o dos sat\u00e9lites em maior escala, bem como \u00e0 sua import\u00e2ncia para os humanos e a vida selvagem.\n\nO conjunto de dados dos pesquisadores casou imagens do Landsat, o programa mais antigo de observa\u00e7\u00e3o da Terra, com a altura da superf\u00edcie da \u00e1gua medida por alt\u00edmetros de sat\u00e9lite, para determinar como o volume dos lagos variou ao longo de quase 30 anos.\n\nO resultado: 53% dos lagos e reservat\u00f3rios analisados tiveram um decl\u00ednio no armazenamento de \u00e1gua. Durante todo o per\u00edodo estudado, foram perdidos 603 quil\u00f4metros c\u00fabicos de \u00e1gua, o que equivale a 17 vezes o volume do Lago Mead, o maior reservat\u00f3rio dos Estados Unidos.\n\nOs pesquisadores tamb\u00e9m investigaram o que impulsionou as tend\u00eancias de seca. No caso dos lagos naturais, grande parte da perda de \u00e1gua foi atribu\u00edda \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica, bem como ao consumo insustent\u00e1vel de \u00e1gua pelo homem.\n\nO aumento das temperaturas devido \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica leva \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos lagos, mas tamb\u00e9m pode diminuir o volume de chuvas em alguns lugares. \"O sinal clim\u00e1tico permeia todos os fatores\", disse Rajagopalan.\n\nSeca tamb\u00e9m em regi\u00f5es \u00famidas\n\nUm aspecto surpreendente do estudo foi relacionado ao argumento de muitos cientistas de que as regi\u00f5es mais \u00e1ridas do mundo tendem a ficar mais secas com a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, enquanto as \u00e1reas \u00famidas ficam mais \u00famidas. A pesquisa, contudo, constatou uma perda significativa de \u00e1gua mesmo em regi\u00f5es \u00famidas do planeta.\n\n\"Isso n\u00e3o pode ser ignorado\", destacou Fangfang Yao, principal autor do estudo.\n\nPerda de \u00e1gua foi encontrada inclusive em lagos tropicais \u00famidos na Amaz\u00f4nia, bem como em lagos do \u00c1rtico, demonstrando uma tend\u00eancia ainda mais ampla do que se previa.\n\nA cientista Hilary Dugan, que estuda sistemas de \u00e1gua doce na Universidade de Wisconsin-Madison e n\u00e3o esteve envolvida no estudo, disse \u00e0 ag\u00eancia de not\u00edcias AFP que a pesquisa avan\u00e7ou a compreens\u00e3o cient\u00edfica da variabilidade do volume dos lagos, que \u00e9 de \"enorme import\u00e2ncia\".\n\n\u00c9 \"\u00fanico porque se concentra em lagos espec\u00edficos e relata a quantidade de \u00e1gua como um volume\", disse ela, acrescentando: \"Mas \u00e9 importante ter em mente que muitos suprimentos de \u00e1gua v\u00eam de pequenos lagos e reservat\u00f3rios\", e pesquisas futuras tamb\u00e9m devem consider\u00e1-los.\n\nGlobalmente, os lagos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua doce armazenam 87% da \u00e1gua doce l\u00edquida do planeta, ressaltando a urg\u00eancia de novas estrat\u00e9gias para consumo sustent\u00e1vel e mitiga\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\n\n\"Se uma boa parte dos lagos de \u00e1gua doce est\u00e1 secando, voc\u00ea ver\u00e1 o impacto chegar at\u00e9 voc\u00ea de uma forma ou de outra. Se n\u00e3o agora, em um futuro n\u00e3o muito distante\", alertou Rajagopalan. \"Portanto, cabe a todos n\u00f3s sermos bons administradores [desse recurso].\"\n\nek (AFP, Reuters, DPA)", "Autor": "", "Data": "18/05/2023 18h39"}
{"T\u00edtulo": "Pol\u00eamica sobre emiss\u00f5es de celebridades em jatinhos pode levar a mais regula\u00e7\u00e3o do setor na Europa", "Texto": "Enquanto cada vez mais pessoas comuns se preocupam com o impacto clim\u00e1tico do uso dos transportes no dia a dia, bilion\u00e1rios continuam a pegar jatinhos privados para viajar - e o que \u00e9 pior, n\u00e3o se constrangem em se deslocar a bordo de um avi\u00e3o particular para fazer dist\u00e2ncias curtas, de dezenas de quil\u00f4metros. A pol\u00eamica gerada na esteira da divulga\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de viagens de celebridades e ricos empres\u00e1rios leva pa\u00edses como a Fran\u00e7a a colocar o tema na mira de uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa. \nEnquanto cada vez mais pessoas comuns se preocupam com o impacto clim\u00e1tico do uso dos transportes no dia a dia, bilion\u00e1rios continuam a pegar jatinhos privados para viajar - e o que \u00e9 pior, n\u00e3o se constrangem em se deslocar a bordo de um avi\u00e3o particular para fazer dist\u00e2ncias curtas, de dezenas de quil\u00f4metros. A pol\u00eamica gerada na esteira da divulga\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de viagens de celebridades e ricos empres\u00e1rios leva pa\u00edses como a Fran\u00e7a a colocar o tema na mira de uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa. \nL\u00facia M\u00fczell, da RFI\nNas \u00faltimas semanas, as revela\u00e7\u00f5es na internet causaram constrangimento a nomes como a cantora Taylor Swift ou o franc\u00eas Bernard Arnault, dono do grupo de luxo LVMH, por tr\u00e1s de marcas como Louis Vuitton. Um voo de jatinho emite no m\u00ednimo 10 vezes mais gases de efeito estufa do que um avi\u00e3o comercial, conforme o n\u00famero de passageiros a bordo. A compara\u00e7\u00e3o com um carro \u00e9 ainda mais estarrecedora: uma hora de voo de jatinho equivale, em m\u00e9dia, ao uso anual de um ve\u00edculo convencional em um pa\u00eds desenvolvido.\n\u00c9 por isso que algumas organiza\u00e7\u00f5es ambientais consideram que chegou o momento de proibir os voos curtos de jatinho. Em mar\u00e7o, a Fran\u00e7a baniu os voos nacionais de at\u00e9 2h30 que podem ser feitos de trem - mas os jatinhos ficaram de fora da nova lei. \n\"Sim, devemos proibir desde j\u00e1 as linhas curtas. Isso j\u00e1 aconteceu na Fran\u00e7a para os voos comerciais e deve se estender aos jatinhos, para trajetos inclusive maiores, de at\u00e9 quatro horas. Fizemos um estudo que mostrou que a rede ferrovi\u00e1ria francesa pode absorver esses passageiros\", afirma Pierre Leflaive, especialista em transportes da R\u00e9seau Action Climat, hub de 26 associa\u00e7\u00f5es ambientais francesas. \"Precisamos regular a frequ\u00eancia e a utiliza\u00e7\u00e3o dos voos em geral. \u00c9 claro que podemos ter exce\u00e7\u00f5es, como os voos por raz\u00f5es m\u00e9dicas ou militares. Mas a verdade \u00e9 quando estamos falando de jatos privados, falamos de bilion\u00e1rios. A fortuna m\u00e9dia dos usu\u00e1rios \u00e9 de \u20ac 1,3 bilh\u00e3o\", aponta.\nRelat\u00f3rio \nBaseado em dados p\u00fablicos sobre a avia\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio do grupo Yard revelou no in\u00edcio de agosto que as celebridades que mais usam jatos privados emitiram em m\u00e9dia 3,37 toneladas de CO2 em voos apenas em 2022 - 482,3 vezes mais do que as emiss\u00f5es anuais de uma pessoa sem acesso a este privil\u00e9gio. O estudo mostrou ainda que a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de voo \u00e9 de 71,7 minutos e a dist\u00e2ncia, de 107,7 quil\u00f4metros. \nPara se ter uma ideia o que isso representa, viajar em um jato privado comum \u00e9 50 vezes mais poluente do que em um trem, conforme apontou a organiza\u00e7\u00e3o Transport & Environnement, presente em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa.\n\"Todo o setor da avia\u00e7\u00e3o polui muito, pela combust\u00e3o de querosene, principalmente no momento da decolagem e da aterrissagem. Nos jatos privados \u00e9 mais problem\u00e1tico porque h\u00e1 um n\u00famero limitad\u00edssimo de passageiros dentro, que fazem principalmente trajetos curtos. Ou seja, s\u00e3o mais decolagens e aterrissagens para levar pouca gente\", critica Leflaive.\nApesar do balan\u00e7o ambiental catastr\u00f3fico, e em meio a uma grave crise energ\u00e9tica que obriga a popula\u00e7\u00e3o a economizar, o setor de jatos privados comemora uma expans\u00e3o recorde na Europa desde a pandemia de coronav\u00edrus, com alta de at\u00e9 20% da demanda, segundo a principal operadora francesa, Aeroaffaires. \n\"Dif\u00edcil pensar em algo pior\"\nMesmo sem proibi\u00e7\u00e3o dos voos, \u00e9 poss\u00edvel limitar a pegada de carbono da avia\u00e7\u00e3o particular. As alternativas v\u00e3o desde a ado\u00e7\u00e3o de impostos de compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de as aeronaves voarem com motores mais sustent\u00e1veis, inclusive el\u00e9tricos ou movidos a biocombust\u00edveis. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, um Beechcraft Hawker 400XP chega a emitir quase quatro vezes menos CO2 do que um potente Dassault Falcon 7X.\nMelhores pr\u00e1ticas tamb\u00e9m podem ser introduzidas, como banir os voos vazios - quando um jatinho voa apenas para buscar um passageiro.\n\"N\u00e3o consigo pensar num h\u00e1bito que seja pior para o planeta do que o uso frequente de jatinho\", brinca o economista Samuel Sauvage, especialista em economia sustent\u00e1vel. \"Num voo normal, se voc\u00ea faz um trajeto ida e volta de Paris a Nova York, voc\u00ea vai emitir cerca de 2 toneladas de CO2, que \u00e9 o que n\u00f3s dever\u00edamos emitir por ano se quisermos cumprir o Acordo de Paris. Mas se voc\u00ea faz essa viagem de jato privado, vai gerar no m\u00ednimo cinco vezes mais emiss\u00f5es. Ou seja, \u00e9 dif\u00edcil pensar em algo pior.\"\nO ministro franc\u00eas dos Transportes, Cl\u00e9ment Beaune, disse que o assunto ser\u00e1 tratado pelo governo nas pr\u00f3ximas semanas, no quadro do \"Plano da Sobriedade Energ\u00e9tica\" elaborado pelo pa\u00eds. Tamb\u00e9m na B\u00e9lgica, o tema despertou a aten\u00e7\u00e3o dos deputados ecologistas neste retorno das atividades parlamentares, ap\u00f3s as f\u00e9rias de ver\u00e3o na Europa. \nEnquanto os \"reles mortais\" sofrem com secas extremas e enchentes devastadoras, para citar apenas algumas das consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os h\u00e1bitos extravagantes dos ricos geram indigna\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, atrapalham na responsabiliza\u00e7\u00e3o coletiva sobre a crise ambiental, ao provocarem a sensa\u00e7\u00e3o de que os maiores poluidores mant\u00eam seus privil\u00e9gios e continuam a emitir gases prejudiciais ao planeta, sem qualquer consequ\u00eancia.\n\"Ao mesmo tempo em que pedem esfor\u00e7os para toda a popula\u00e7\u00e3o gastar menos, se comportar melhor, e que ela toma consci\u00eancia sobre a crise clim\u00e1tica e os seus impactos, uma pequena parte da popula\u00e7\u00e3o, superpoluidores e respons\u00e1veis pela maior parcela das emiss\u00f5es, proporcionalmente, n\u00e3o paga as consequ\u00eancias. Isso gera muitas quest\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o, por parte das pessoas\", critica Pierre Leflaive, da R\u00e9seau Action Climat. \"50% dos franceses emitem em m\u00e9dia 5 toneladas de CO2 por ano, mas os 10% mais ricos emitem em m\u00e9dia 25 toneladas\", frisa.  \nImpacto simb\u00f3lico da proibi\u00e7\u00e3o\nSamuel Sauvage segue na mesma linha: o economista considera que regular o setor teria um importante efeito simb\u00f3lico para o conjunto da sociedade.\n\"A fra\u00e7\u00e3o de pessoas mais ricas da sociedade se autoriza a poluir muito mais que a m\u00e9dia dos habitantes e ainda se exibe assim nas redes sociais. Elas s\u00e3o um exemplo para muita gente. Em porcentagem, as emiss\u00f5es dos jatinhos s\u00e3o baixas, mas o impacto simb\u00f3lico desse comportamento \u00e9 consider\u00e1vel\", nota o economista. \"Por isso, poder\u00edamos come\u00e7ar com impostos espec\u00edficos, como o que foi adotado para os iates, e idealmente transferir os recursos para viabilizar a queda do pre\u00e7o dos transportes menos poluentes, como o trem.\"\nMesmo assim, o especialista n\u00e3o se engana: uma taxa n\u00e3o seria suficiente para os ricos abandonarem de vez os jatinhos, e medidas mais dr\u00e1sticas ser\u00e3o necess\u00e1rias no futuro.\n\"\u00c9 preciso planejar a transi\u00e7\u00e3o para o fim destes jatos privados, com a participa\u00e7\u00f5es das cidades, que dever\u00e3o fechar, progressivamente, os aeroportos de neg\u00f3cios que atendem a essa clientela, afinal consideramos que os jatinhos s\u00e3o incompat\u00edveis com uma sociedade sustent\u00e1vel\", diz o economista.", "Autor": "", "Data": "24/08/2022 09h05"}
{"T\u00edtulo": "O que deixou de ser feito pelo Estado e poderia ter evitado trag\u00e9dia em SP", "Texto": "Os governos federal, do estado de S\u00e3o Paulo e do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foram alertados sobre as fortes chuvas e as \u00e1reas de risco no litoral norte.\nDados de diferentes \u00f3rg\u00e3os indicam que os problemas na regi\u00e3o eram conhecidos h\u00e1 anos. O poder p\u00fablico tamb\u00e9m deixou de investir verbas na preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais.\nA trag\u00e9dia aconteceu no fim de semana de Carnaval e deixou dezenas de mortos e desaparecidos, principalmente em S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\nChuva recorde, encosta desprotegida, ocupa\u00e7\u00e3o: o que j\u00e1 sabemos da trag\u00e9dia\nTrag\u00e9dia foi pior que o pico da covid, diz m\u00e9dico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\nSahy: 'Cachorro passou boiando pela janela, cansado de nadar, e o puxamos'\nGovernos sabiam do risco da chuva\nO governo federal e de S\u00e3o Paulo receberam com anteced\u00eancia alertas sobre o risco de deslizamento de terra na Vila do Sahy, regi\u00e3o que concentra o maior n\u00famero de mortes. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do Cemaden (Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais), \u00f3rg\u00e3o que monitora munic\u00edpios vulner\u00e1veis a desastres naturais e emite alertas aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis.\nO Cemaden diz que entregou uma lista com todas as \u00e1reas em risco na regi\u00e3o. O \u00f3rg\u00e3o acionou o governo federal e a Casa Militar de S\u00e3o Paulo para uma reuni\u00e3o na sexta-feira (17) alertando sobre o risco elevado no litoral norte.\nA Defesa Civil classificou a chuva como \"sem precedentes\". O governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos), reconheceu que o disparo de SMS's de alerta n\u00e3o tiveram a efetividade esperada.\nO prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Felipe Augusto (PSDB), afirmou ao UOL News que sua gest\u00e3o tenta diariamente tirar pessoas de \u00e1reas de risco. \"O monitoramento de \u00e1reas de encostas \u00e9 constante, todas as \u00e1reas de risco s\u00e3o monitoradas de forma intensa\".\nMP indicou risco h\u00e1 dois anos\nUma vistoria do Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo na Vila Sahy em novembro de 2020 apontou problemas. A inspe\u00e7\u00e3o ocorreu ap\u00f3s a prefeitura pedir uma an\u00e1lise do projeto \"Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel\". A proposta era de urbanizar e legalizar a situa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis.\nA gest\u00e3o municipal reconheceu \"situa\u00e7\u00f5es de alto risco a escorregamentos\", mas n\u00e3o informou se havia a necessidade de remo\u00e7\u00e3o das casas. O plano tinha \"informa\u00e7\u00f5es imprecisas, como a quantidade de fam\u00edlias que dever\u00e3o ser removidas ou readequadas\", segundo a promotoria, que pediu uma atualiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de moradores da regi\u00e3o.\nA prefeitura foi procurada ontem, mas n\u00e3o retornou. Augusto n\u00e3o falou sobre a quest\u00e3o espec\u00edfica na entrevista, mas disse estar fazendo \"o maior programa de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental e fundi\u00e1ria da hist\u00f3ria no munic\u00edpio\". \"Estou muito al\u00e9m do cronograma estabelecido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico\", disse.\nCasas em \u00e1reas de alto risco apontadas h\u00e1 4 anos\nUm relat\u00f3rio de 2018 mostrava que havia em S\u00e3o Sebasti\u00e3o 161 moradias em \u00e1reas de risco alto para deslizamentos. O documento do IPT (Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas) apontou ainda que 2.043 moradias estavam em \u00e1reas de risco m\u00e9dio ou baixo para deslizamentos no munic\u00edpio.\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o tem casas em \u00e1reas de risco para desabamento\nImagem: AMANDA PEROBELLI/REUTERS/21.fev.23\nO documento n\u00e3o listou casas na \u00e1rea da Barra do Sahy. Isso mostra que pode ter tido uma amplia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o irregular desde a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, segundo o diretor t\u00e9cnico do IPT, Fabr\u00edcio Mirandola.\nO prefeito falou sobre a dificuldade de remover as pessoas de suas casas. \"As pessoas n\u00e3o saem, as pessoas permanecem nas \u00e1reas. Falar \u00e9 f\u00e1cil. Na hora que a gente inicia o programa de demoli\u00e7\u00e3o, a como\u00e7\u00e3o popular \u00e9 enorme, a press\u00e3o \u00e9 violenta.\"\nDemora em reduzir \u00e1reas de risco\nA prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o acumula condena\u00e7\u00f5es judiciais para regularizar, levar servi\u00e7os b\u00e1sicos e reduzir riscos de \u00e1reas ocupadas. S\u00e3o 37 processos ao longo de tr\u00eas anos, segundo reportagem do jornal O Estado de S. Paulo.\nGrande parte das moradias est\u00e1 em regi\u00f5es de risco, como a Vila Sahy.\nOs ju\u00edzes afirmam que houve omiss\u00e3o \"hist\u00f3rica\" das gest\u00f5es municipais nas \u00faltimas d\u00e9cadas, segundo senten\u00e7as obtidas pelo jornal.\nA prefeitura diz que est\u00e1 regularizando 44 das \u00e1reas apontadas nas a\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o informa prazo para conclus\u00e3o. Disse ainda que finalizou a regulariza\u00e7\u00e3o de outras tr\u00eas \u00e1reas no ano passado.\nSem dinheiro para preven\u00e7\u00e3o\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e1 desde 2013 sem receber dinheiro da Defesa Civil paulista para a preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais. A \u00faltima vez que a cidade recebeu recursos para a\u00e7\u00f5es preventivas foi em 2013 \u2014 a quantia foi de R$ 1,76 milh\u00e3o, segundo reportagem do site Metr\u00f3poles.\nDas seis cidades que decretaram estado de calamidade por causa do temporal, apenas Ubatuba recebeu verba de preven\u00e7\u00e3o a desastres no ano passado. A quantia foi de R$ 2,2 milh\u00f5es. A Defesa Civil n\u00e3o respondeu aos questionamentos do Metr\u00f3poles. O \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m foi procurado pelo UOL.\nGovernos n\u00e3o investiram toda verba\nImagens feitas por drone mostram destrui\u00e7\u00e3o da lama na barra do Sahy, regi\u00e3o mais atingida de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\nImagem: Jos\u00e9 Ricardo Souza/Sky Imagens\nGovernos paulistas investiram 62% da verba aprovada para preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais nos \u00faltimos doze anos. Havia R$ 10,4 bilh\u00f5es dispon\u00edveis, mas os governadores usaram R$ 6,4 bilh\u00f5es, segundo levantamento feito pela GloboNews.\nOs recursos serviriam para obras e a\u00e7\u00f5es para evitar trag\u00e9dias como a ocorrida no litoral norte.\nA verba aprovada para Infraestrutura H\u00eddrica e Combate a Enchentes para 2022 foi recorde. O valor era de R$ 1,99 bilh\u00e3o, mas o governo investiu R$ 1,72 bilh\u00e3o. Ou seja, pouco mais de R$ 271 milh\u00f5es deixaram de ser investidos.\nA GloboNews questionou a assessoria de imprensa dos ex-governadores sobre o assunto. Jo\u00e3o Doria (PSDB) n\u00e3o respondeu sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria no combate a enchentes entre 2019 e 2022.\nM\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB) disse que teve restri\u00e7\u00f5es legais de gastos em ano eleitoral. Geraldo Alckmin (PSB) informou que, durante os anos de 2015 e 2016, a verba destinada a essa \u00e1rea foi utilizada para atenuar os impactos da crise h\u00eddrica. O governo Tarc\u00edsio disse que, em 2023, o or\u00e7amento estimado para a \u00e1rea \u00e9 de aproximadamente de R$ 1,213 bilh\u00e3o.\nFalta de alerta por sirenes\nTarc\u00edsio disse hoje que o governo vai instalar sirenes em \u00e1reas de risco. A medida \u00e9 usada em cidades como Petr\u00f3polis (RJ), atingida por chuvas que deixaram 241 mortos no ano passado.\nO uso de sirenes como solu\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 \"extremamente cruel\", diz \u00c1lvaro Rodrigues, ge\u00f3logo que presta consultoria para empresas de engenharia e trabalhou no IPT.\nEle diz apoiar a instala\u00e7\u00e3o de alertas sonoros em \u00e1reas de risco, mas alerta que a medida deve ser apenas \"emergencial\", j\u00e1 que muitas vezes s\u00e3o tratadas como muleta de gest\u00e3o de risco por representar baixo custo aos cofres p\u00fablicos.\nSeria muito interessante ver como as autoridades p\u00fablicas respons\u00e1veis por esse crime de omiss\u00e3o reagiriam fossem eles os moradores em \u00e1reas de risco, vendo-se submetidos \u00e0 brutalidade de, ao som de uma sirene, ou de um torpedo no celular, deixar suas casas \u00e0s 3 horas da manh\u00e3 sob chuva torrencial, carregando idosos, crian\u00e7as, doentes e parentes com necessidades especiais para fugir do barro e das pedras \u00c1lvaro Rodrigues", "Autor": "Do UOL, em S\u00e3o Paulo", "Data": "24/02/2023 04h00"}
{"T\u00edtulo": "\u00c0s v\u00e9speras da c\u00fapula Xi-Putin, mais de cem l\u00edderes pedem fim da guerra", "Texto": "Mais de cem l\u00edderes internacionais, ex-presidentes e ex-primeiros-ministros pedem que a reuni\u00e3o entre o presidente da China, Xi Jinping e o russo Vladimir Putin seja uma ocasi\u00e3o para debater um poss\u00edvel caminho diplom\u00e1tico para o fim da guerra na Ucr\u00e2nia. O encontro em Moscou ocorre nos pr\u00f3ximos dias e estar\u00e1 no centro das aten\u00e7\u00f5es do mundo.\nDiante do encontro, um apelo assinado por alguns dos principais nomes da pol\u00edtica internacional dos \u00faltimos 30 anos sugere que a visita de Xi seja usada para buscar um entendimento.\nO texto \u00e9 assinado pelo Clube de Madri, composto por personalidades como Bill Clinton, Gordon Brown, Fernando Henrique Cardoso, Michelle Bachelet, Maur\u00edcio Macri, Jos\u00e9 Manuel Barroso, Antonio Guterres, Mario Monti, Ellen Johnson-Sirleaf, Thabo Mbeki, Helen Clark, Gro Harlem Brundtland e dezenas de outras personalidades pol\u00edticas de diversos campos ideol\u00f3gicos.\nTrata-se do maior f\u00f3rum mundial de ex-presidentes e primeiros-ministros democr\u00e1tico, com mais de 100 membros de mais de 70 pa\u00edses. O texto foi originalmente publicado pelo The Geneva Observer e, no Brasil, \u00e9 reproduzido com exclusividade pelo UOL.\n\n\u00c0 luz do pr\u00f3ximo interc\u00e2mbio entre os presidentes Xi e Putin, o Club de Madrid reitera com veem\u00eancia seu apelo para que se ponha fim \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia. Pondo fim ao conflito foi a primeira recomenda\u00e7\u00e3o dos mais de 100 membros do Clube em seu Di\u00e1logo Pol\u00edtico Anual em Berlim, em 31 de outubro-1 de novembro de 2022. E assim permanece at\u00e9 hoje.\nEm seu Di\u00e1logo Pol\u00edtico Anual em Berlim, em 31 de outubro-1 de novembro de 2022, o Clube de Madri concluiu com cinco recomenda\u00e7\u00f5es. A primeira delas foi a de Acabar com a Guerra na Ucr\u00e2nia.\nDissemos na ocasi\u00e3o:\n\"A comunidade internacional deve trazer todo o seu capital pol\u00edtico para deter a agress\u00e3o da R\u00fassia, restaurando a integridade territorial da Ucr\u00e2nia e permitindo sua reconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social\". A indivisibilidade da seguran\u00e7a - o princ\u00edpio de que nenhum pa\u00eds pode avan\u00e7ar sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a \u00e0s custas da de outro - deve estar no cerne de uma arquitetura de paz e seguran\u00e7a efetiva. A Carta de Seguran\u00e7a Europ\u00e9ia da OSCE de 1999, a Declara\u00e7\u00e3o Comemorativa Astana da OSCE de 2010 e a mais recente Iniciativa de Seguran\u00e7a Global da China, entre outros, fornecem par\u00e2metros dentro dos quais isso pode ser alcan\u00e7ado\".\nO governo da Rep\u00fablica Popular da China, em sua declara\u00e7\u00e3o de \"Posi\u00e7\u00e3o da China sobre a solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da crise na Ucr\u00e2nia\", publicada em 24 de fevereiro de 2023, defendeu o respeito pela soberania, independ\u00eancia e integridade territorial de todos os pa\u00edses sob o direito internacional e a estrita ades\u00e3o aos Objetivos e Princ\u00edpios da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nO Governo da China apelou ainda para o cessar das hostilidades, retomar as conversa\u00e7\u00f5es de paz, resolver a crise humanit\u00e1ria na Ucr\u00e2nia; a ades\u00e3o estrita ao direito humanit\u00e1rio internacional proibindo ataques a civis ou instala\u00e7\u00f5es civis; a prote\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es nucleares civis sob os ausp\u00edcios da Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica; a proibi\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a ou uso de armas nucleares, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas; e a implementa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da Iniciativa Gr\u00e3os do Mar Negro para aumentar a seguran\u00e7a alimentar global.\nNeste contexto, o Governo da China prop\u00f4s o fim das san\u00e7\u00f5es unilaterais, a restaura\u00e7\u00e3o das cadeias de abastecimento globais; a reconstru\u00e7\u00e3o p\u00f3s-conflito; e a constru\u00e7\u00e3o de uma arquitetura de seguran\u00e7a europeia equilibrada, eficaz e sustent\u00e1vel, proporcionando uma seguran\u00e7a comum, abrangente, cooperativa e sustent\u00e1vel.\nO Presidente Xi visitar\u00e1 o Presidente Putin em Moscou na pr\u00f3xima semana. O Presidente Zelensky da Ucr\u00e2nia tamb\u00e9m indicou que gostaria de falar com o Presidente Xi sobre as propostas avan\u00e7adas pelo Governo da China. A m\u00eddia informa que o Presidente Xi falar\u00e1 com o Presidente Zelensky.\nOs mandados de pris\u00e3o emitidos recentemente pelo Tribunal Penal Internacional (TPI) contra Vladimir Putin e sua comiss\u00e1ria dos direitos das crian\u00e7as, Maria AlekseyevnaLvova-Belova, os primeiros a serem emitidos pelo TPI por crimes cometidos na guerra da Ucr\u00e2nia, certamente acrescentam complexidade a uma situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 de grande tens\u00e3o.\n\u00c0 luz da refer\u00eancia do governo chin\u00eas \u00e0 centralidade dos prop\u00f3sitos e princ\u00edpios da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas na manuten\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o ao direito internacional, encorajamos o Presidente Xi a consultar o Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as medidas que ele prop\u00f5e que sejam tomadas para implementar a \"Posi\u00e7\u00e3o da China sobre a solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da crise na Ucr\u00e2nia\", e a coordenar estreitamente com o Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas no decorrer de sua iniciativa. Lembramos que o artigo 1 da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas prev\u00ea:\n\"Os Objetivos das Na\u00e7\u00f5es Unidas s\u00e3o: Manter a paz e a seguran\u00e7a internacionais, e para esse fim: tomar medidas coletivas eficazes para a preven\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as \u00e0 paz, e para a supress\u00e3o de atos de agress\u00e3o ou outras viola\u00e7\u00f5es da paz, e para realizar por meios pac\u00edficos, e em conformidade com os princ\u00edpios de justi\u00e7a e direito internacional, ajuste ou solu\u00e7\u00e3o de disputas ou situa\u00e7\u00f5es internacionais que possam levar a uma viola\u00e7\u00e3o da paz;\".\nAcolhemos com satisfa\u00e7\u00e3o esta oportunidade de potencialmente p\u00f4r fim \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia e instamos todas as partes a trabalharem com o Secret\u00e1rio-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas para incorporar as propostas que surgirem das trocas nas pr\u00f3ximas semanas em compromissos obrigat\u00f3rios, de acordo com a Carta Nacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nDanilo T\u00fcrk, Presidente da Eslov\u00eania (2007-2012) e Presidente do Club de Madri", "Autor": "", "Data": "Danilo T\u00fcrk, presidente da Eslov\u00eania entre 2007-2012 e presidente do Club de Madri"}
{"T\u00edtulo": "Espanha pede ao G20 mais empenho no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica", "Texto": "N\u00e1poles (It\u00e1lia), 22 jul (EFE).- A terceira vice-presidente do Governo da Espanha e ministra da Transi\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Teresa Ribera, defendeu nesta quinta-feira em N\u00e1poles, no sul da It\u00e1lia, que os pa\u00edses do G20 assumam um compromisso claro e decisivo no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica e na neutralidade do carbono at\u00e9 2050.\nRibera viajou a N\u00e1poles para participar nesta c\u00fapula interministerial, uma vez que a Espanha \u00e9 um pa\u00eds convidado permanente do G20, que este ano se realiza sob a presid\u00eancia italiana.\nEm declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Efe, a vice-presidente espanhola criticou o fato que existam \"pa\u00edses que se sentem relutantes ou t\u00edmidos\" em detalhar \"claramente e at\u00e9 uma determinada data, um objetivo espec\u00edfico\" sobre, por exemplo, \"como proteger o oceano ou a biodiversidade terrestre\".\nEla disse que os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no passado em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o ambiental sofreram \"uma parada\" em consequ\u00eancia da pandemia, que obrigou os pa\u00edses a concentrarem esfor\u00e7os em \"aliviar a crise sanit\u00e1ria, social e econ\u00f4mica\".\nTeresa Ribera sublinhou que os ministros do Ambiente - que se re\u00fanem hoje no G20 em N\u00e1poles, enquanto amanh\u00e3 ser\u00e1 a vez dos ministros da Energia - dever\u00e3o adotar a\u00e7\u00f5es concretas, porque \"t\u00eam capacidade para investir, de fazer um esfor\u00e7o maior\" para adicionar a outros pa\u00edses fora de seus pactos.\n\"A contribui\u00e7\u00e3o deles (do G20) para as emiss\u00f5es globais de gases de efeito estufa \u00e9 importante o suficiente para que todos estejam conscientes de que, se n\u00e3o assumirem um compromisso claro com as emiss\u00f5es neutras, com a neutralidade clim\u00e1tica at\u00e9 meados do s\u00e9culo\", ser\u00e1 dif\u00edcil respeitar o Acordo de Paris sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nEla explicou que os ministros discutiram hoje temas como \"finan\u00e7as sustent\u00e1veis, verdes e azuis, que permitir\u00e3o que os fluxos financeiros internacionais\" favore\u00e7am a recupera\u00e7\u00e3o da \"natureza degradada\" e guiem a \"prosperidade e o crescimento compat\u00edveis com os limites do planeta\".\nTamb\u00e9m discutiram como combater a desertifica\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o do solo, como proteger a biodiversidade, como promover uma economia circular e como combater a polui\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico nos oceanos.\nNo seu discurso, a portas fechadas, a ministra ressaltou que a Espanha est\u00e1 totalmente empenhada no objetivo de garantir a prote\u00e7\u00e3o efetiva de pelo menos 30% da \u00e1rea marinha e terrestre at\u00e9 2030 e disse que o G20 deve liderar a promo\u00e7\u00e3o deste objetivo, disseram fontes oficiais \u00e0 Efe.\nTeresa Ribera comemorou que o G20 est\u00e1 empenhado em cumprir o sexto ponto dos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS), sobre a \u00e1gua, que afirma que para garantir o seu acesso universal a todos at\u00e9 2030 \u00e9 necess\u00e1rio fazer investimentos adequados em infraestrutura, prev\u00ea instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e promover pr\u00e1ticas de higiene.\nEla encorajou outros ministros participantes a trabalhar para finalizar a estrutura de biodiversidade global p\u00f3s-2020, que dever\u00e1 estabelecer metas de biodiversidade ambiciosas e realistas para a pr\u00f3xima d\u00e9cada, bem como abordar mais explicitamente a integra\u00e7\u00e3o da biodiversidade em outras pol\u00edticas setoriais.\nPor fim, a ministra espanhola defendeu uma reforma financeira verde global, que conte com a plena participa\u00e7\u00e3o do setor privado, incluindo o financeiro, para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras.", "Autor": "", "Data": "22/07/2021 17h24"}
{"T\u00edtulo": "Hidrel\u00e9tricas do Brasil querem maior remunera\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar com projetos de expans\u00e3o", "Texto": "Por Let\u00edcia Fucuchima\nS\u00c3O PAULO (Reuters) - Companhias de energia que operam hidrel\u00e9tricas v\u00e3o pleitear ao novo governo brasileiro um aumento na remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que as usinas passaram a prestar ao sistema el\u00e9trico, a fim de permitir novos investimentos nas plantas, al\u00e9m de uma retomada de projetos para a constru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas de m\u00e9dio porte no pa\u00eds, disseram \u00e0 Reuters executivos do setor nesta segunda-feira.\nAs propostas, que ainda n\u00e3o foram entregues formalmente, fazem parte de um conjunto de medidas elaboradas para valorizar a principal fonte de gera\u00e7\u00e3o do Brasil, correspondendo a cerca de 60% da matriz el\u00e9trica, e vista como essencial para garantir a estabilidade do fornecimento de energia diante do crescimento das fontes e\u00f3lica e solar, que t\u00eam gera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel ao longo do dia.\nUma das principais demandas \u00e9 que as hidrel\u00e9tricas passem a ser remuneradas adequadamente pelos chamados \"servi\u00e7os ancilares\" (de apoio \u00e0 seguran\u00e7a do sistema el\u00e9trico) e, com isso, possam investir em moderniza\u00e7\u00e3o e aumento da pot\u00eancia das usinas existentes, muitas das quais j\u00e1 superam os 30 anos de vida.\nCom regras que incentivem esses investimentos, o parque de hidrel\u00e9tricas do Brasil, de cerca de 100 gigawatts (GW) de pot\u00eancia, poderia aumentar de 5% a 20%, segundo estudos da International Hydropower Association (IHA), entidade que est\u00e1 participando das discuss\u00f5es junto \u00e0s empresas do segmento.\n\"As hidrel\u00e9tricas s\u00e3o baterias gigantes e possibilitam o controle da frequ\u00eancia. Em termos el\u00e9tricos, \u00e9 o que mant\u00e9m o Brasil sem apag\u00f5es... porque as hidrel\u00e9tricas proporcionam carga cont\u00ednua de base... \u00e9 invis\u00edvel, mas vale muito para a continuidade do fornecimento\", afirmou Adriana Waltrick, CEO da SPIC Brasil, subsidi\u00e1ria da gigante chinesa State Power Investment Corporation.\nNo dia a dia, as usinas t\u00eam de fazer manobras com as m\u00e1quinas, para parar ou reiniciar rapidamente, a depender da oferta de energia que o operador do sistema ONS tem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o no momento --e que tem variado mais com a inser\u00e7\u00e3o de mais usinas e\u00f3licas e solares, cuja gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 control\u00e1vel.\nSegundo a executiva da SPIC, h\u00e1 um custo de oportunidade que n\u00e3o est\u00e1 sendo remunerado adequadamente pela tarifa recebida pelos geradores hoje, que leva em conta a entrega da energia pactuada em contrato.\nSem incentivos, os geradores n\u00e3o investem na chamada \"repotencia\u00e7\u00e3o\", ou aumento da pot\u00eancia das m\u00e1quinas.\n\"O gerador acaba parando a usina para fazer reforma obrigat\u00f3ria, mas n\u00e3o faz um investimento que poderia levar a um ganho de garantia f\u00edsica (quanto de energia a usina pode comercializar) para o setor e para ele\", disse Gil Maranh\u00e3o, diretor de Responsabilidade Social Corporativa e Comunica\u00e7\u00e3o da Engie Brasil.\nO tema tem sido levantado ainda por outros grandes geradores, como a Eletrobras, que tamb\u00e9m defende uma moderniza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ancilares.\nNOVAS HIDREL\u00c9TRICAS\nOs geradores tamb\u00e9m v\u00e3o propor que o Brasil abandone uma \"autocensura\" imposta na constru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas, que deixaram de ser avaliadas ap\u00f3s projetos pol\u00eamicos do ponto de vista social e ambiental, como Belo Monte, e em um contexto de avan\u00e7o tecnol\u00f3gico de fontes de implementa\u00e7\u00e3o mais simples.\nSegundo Maranh\u00e3o, da Engie, n\u00e3o est\u00e1 na pauta o retorno de grandes empreendimentos hidrel\u00e9tricos, com grandes \u00e1reas de alagamento para reservat\u00f3rio e deslocamento de popula\u00e7\u00e3o.\n\"O que n\u00f3s defendemos \u00e9 constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas m\u00e9dias, que s\u00e3o palat\u00e1veis para empresas privadas, mais f\u00e1ceis de lidar com desafios socioambientais, n\u00e3o est\u00e3o na Amaz\u00f4nia, mas espalhadas no Brasil inteiro, e com um tamanho de reservat\u00f3rio que gere esses atributos, essa flexibilidade (ao sistema).\"\nO \u00faltimo grande empreendimento hidrel\u00e9trico inaugurado no Brasil foi Belo Monte, cuja \u00faltima m\u00e1quina entrou em opera\u00e7\u00e3o em 2019. Desde ent\u00e3o o pa\u00eds n\u00e3o tem desenvolvido novas oportunidades na fonte. H\u00e1 alguns projetos parados, com estudos pendentes e sem decis\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o.\nPara Cl\u00e1udio Trejger, presidente da divis\u00e3o de Hydro da GE Renewable Energy na Am\u00e9rica Latina, o pa\u00eds est\u00e1 num \"bom momento\" para retomar a constru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas, respeitando as diretrizes dos \u00f3rg\u00e3os competentes.\n\"Al\u00e9m disso, temos tecnologias avan\u00e7adas para a moderniza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de usinas j\u00e1 existentes, o que permite otimizar as opera\u00e7\u00f5es e aproveitar ao m\u00e1ximo o recurso h\u00eddrico que temos dispon\u00edvel\", avalia.\nJ\u00e1 o presidente da IHA, Roger Gill, destacou o potencial das hidrel\u00e9tricas no contexto da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, dizendo enxergar uma \"grande oportunidade\" de preencher o buraco deixado pelos fontes mais poluentes, como o carv\u00e3o, a um baixo custo e em um curto espa\u00e7o de tempo.\n\"Estamos prontos para ajudar o governo a aproveitar ao m\u00e1ximo esta oportunidade enquanto desenvolvemos a capacidade para um sistema el\u00e9trico limpo, verde, moderno e acess\u00edvel a longo prazo, incluindo energia hidrel\u00e9trica sustent\u00e1vel\u201d, disse Gill.", "Autor": "", "Data": "13/02/2023 15h47"}
{"T\u00edtulo": "Campe\u00e3o em biodiversidade, Brasil tem desafio de salvar abelhas", "Texto": "Campe\u00e3o em biodiversidade, Brasil tem desafio de salvar abelhas - Amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, abelhas t\u00eam papel fundamental na poliniza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, gerando uma economia de at\u00e9 R$ 50 bilh\u00f5es por ano \u00e0 agricultura brasileira.A morte repentina das abelhas que cultivava em caixas obrigou Geomilton Rodrigues a buscar um novo local para os insetos prosperarem. Imerso na Caatinga, o apicultor de Tabuleiro do Norte, no Cear\u00e1, desconfia que o agrot\u00f3xico pulverizado em planta\u00e7\u00f5es vizinhas de milho e algod\u00e3o tenha sido letal para seus insetos.\n\n\"Quarenta enxames morreram logo, alguns ficaram intoxicados\", relata Rodrigues. \"As matas est\u00e3o sendo reduzidas devido \u00e0s grandes \u00e1reas do agroneg\u00f3cio, e os enxames ficam sem ter onde buscar comida\", adiciona o apicultor, que produz mel desde 2004 para ajudar no sustento da fam\u00edlia.\n\nNas comunidades pr\u00f3ximas de onde vive Rodrigues, a apicultura tornou-se uma importante fonte de renda da agricultura familiar, mas os relatos s\u00e3o de crescente desaparecimento desses insetos. O uso de agrot\u00f3xicos e o corte da Caatinga, bioma que registrou o maior aumento proporcional de desmatamento entre 2020 e 2021 (90%), segundo os dados mais recentes do Mapbiomas, s\u00e3o apontados como as principais causas.\n\nExtin\u00e7\u00e3o levaria a colapso na produ\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nEm todo o Brasil, pelo menos quatro esp\u00e9cies de abelhas est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, segundo avalia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima (MMA): Melipona scutellaris, com maior distribui\u00e7\u00e3o no Norte e Nordeste; Melipona capixaba, que vive em regi\u00f5es montanhosas do Esp\u00edrito Santo; Melipona rufiventris, conhecida como uru\u00e7u amarela do Cerrado; e Partamona littoralis, da Mata Atl\u00e2ntica.\n\nA perda desses insetos levaria o mundo a um colapso. \"O desaparecimento das abelhas tem implica\u00e7\u00e3o direta na produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Elas s\u00e3o polinizadoras, muito importantes na agricultura, grandes respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de frutos e sementes\", ressalta Vinina Ferreira, professora da Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco, que pesquisa o tema desde a gradua\u00e7\u00e3o.\n\nA Plataforma Brasileira de Biodiversidade e Servi\u00e7os Ecossist\u00eamicos estima que o trabalho silencioso dos polinizadores, com lideran\u00e7a das abelhas, gera uma economia de at\u00e9 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de R$ 50 bilh\u00f5es) por ano \u00e0 agricultura brasileira. Esse seria o montante extra a ser desembolsado para produ\u00e7\u00e3o de alimentos caso os insetos n\u00e3o colaborassem.\n\nSocorro em andamento\n\nO alerta da plataforma mobilizou centenas de pesquisadores na elabora\u00e7\u00e3o da maior for\u00e7a-tarefa j\u00e1 feita para salvar as abelhas no pa\u00eds. Chamado de Plano de A\u00e7\u00e3o Nacional para a Conserva\u00e7\u00e3o dos Insetos Polinizadores Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o, ele inclui tamb\u00e9m esp\u00e9cies de borboletas e mariposas.\n\n\"O Brasil \u00e9 o pa\u00eds mais rico em biodiversidade e tem uma responsabilidade especial por conta disso\", avalia Braulio Dias, diretor de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel da Biodiversidade no Minist\u00e9rio do MMA e ex-secret\u00e1rio executivo da Conven\u00e7\u00e3o da ONU sobre Diversidade Biol\u00f3gica.\n\nO programa, que est\u00e1 saindo do papel e deve vigorar at\u00e9 o fim de 2027, tem entre suas prioridades reduzir o efeito dos agrot\u00f3xicos sobre os insetos, preservar a vegeta\u00e7\u00e3o, combater inc\u00eandios e impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas para manter os polinizadores vivos.\n\nA Caatinga \u00e9 justamente apontada como uma das regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis. Numa iniciativa paralela, um projeto de Vinina Ferreira tenta fazer o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o das abelhas na regi\u00e3o do vale do S\u00e3o Francisco, que ainda carece de pesquisas.\n\n\"Sabemos que o processo de desmatamento, queimadas, avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola e as secas mais frequentes causadas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocam o desaparecimento desses polinizadores\", comenta Ferreira.\n\nOs efeitos dos agrot\u00f3xicos sobre as abelhas, especialmente sobre o sistema neurol\u00f3gico, j\u00e1 s\u00e3o relativamente bem descritos pela ci\u00eancia. \"Quando contaminadas, elas n\u00e3o conseguem voltar \u00e0 colmeia para comunicar \u00e0s outras onde est\u00e1 o recurso, o alimento. Isso causa um caos\", exemplifica a pesquisadora.\n\nConservar para n\u00e3o extinguir\n\nPolinizadores saud\u00e1veis precisam de vegeta\u00e7\u00e3o preservada. S\u00f3 a Caatinga, bioma exclusivamente brasileiro que j\u00e1 perdeu 26% de sua \u00e1rea original, tem 12,4 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o, segundo levantamento da Plangea Web, plataforma gratuita desenvolvida pelo Instituto Internacional para Sustentabilidade (IIS).\n\n\"A recupera\u00e7\u00e3o de 1,4 milh\u00e3o de hectares de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na Caatinga tem o potencial de reduzir o risco total de extin\u00e7\u00e3o de 79 esp\u00e9cies, das 660 avaliadas, se realizada em \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\", comenta Bruna Pavani, pesquisadora do IIS.\n\nA cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas protegidas \u00e9 uma das estrat\u00e9gias que Dias, do MMA, aponta contra o desaparecimento da fauna e flora brasileira. \"Essas \u00e1reas s\u00e3o importantes para amortecer press\u00f5es que v\u00eam com a expans\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, como constru\u00e7\u00e3o de estradas, agricultura, minera\u00e7\u00e3o, retirada de madeira e pesca, entre outros\", menciona.\n\n\"A sa\u00fade humana depende da sa\u00fade da natureza\"\n\nDias \u00e9 quem coordena o Projeto Pr\u00f3-Esp\u00e9cies do MMA, que desenvolve planos para reduzir as amea\u00e7as e melhorar o estado de conserva\u00e7\u00e3o de pelo menos 290 esp\u00e9cies criticamente em perigo.\n\n\"Temos a tradi\u00e7\u00e3o em avaliar o risco da nossa biodiversidade, mas n\u00e3o conhecemos a maior parte dela\", pontua Dias. No Brasil, cerca de 120 mil esp\u00e9cies de animais e 50 mil de plantas foram descritas, mas estima-se que esse n\u00famero represente apenas 10% da biodiversidade que habita as terras brasileiras.\n\n\"N\u00e3o importa se estamos falando de grandes mam\u00edferos, de abelhas ou de organismos min\u00fasculos. Manter a biodiversidade \u00e9 garantir a produ\u00e7\u00e3o de alimentos do pa\u00eds, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A sa\u00fade humana depende da sa\u00fade da natureza\", defende Dias.\n\n\nAutor: N\u00e1dia Pontes", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 06h59"}
{"T\u00edtulo": "Embaixada da It\u00e1lia firma acordo de sustentabilidade com Niter\u00f3i", "Texto": "S\u00c3O PAULO, 22 MAI (ANSA) - O embaixador da It\u00e1lia no Brasil, Francesco Azzarello, e o prefeito da cidade de Niter\u00f3i, no Rio de Janeiro, Axel Grael, assinaram um acordo de colabora\u00e7\u00e3o nos setores de sustentabilidade, conserva\u00e7\u00e3o ambiental, portu\u00e1rio, tecnologia de seguran\u00e7a, turismo, hotelaria, arquitetura e restaura\u00e7\u00e3o, economia criativa e esporte nesta segunda-feira (22).   \n\n\nDurante o evento, estiveram presentes o c\u00f4nsul geral do Rio de Janeiro, Massimiliano Iacchini, a diretora do Instituto Italiano de Cultura (IIC-RJ), Livia Raponi, o presidente da Leonardo Brasil, Francesco Moliterni, e o l\u00edder do grupo editorial Comunit\u00e0 Italiana, Pietro Petraglia.   \n\n\nA cidade fluminense \u00e9 uma das que mais se beneficia dos royalties do petr\u00f3leo e tem um dos melhores \u00edndices de qualidade de vida do pa\u00eds de acordo com os dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).   \n\n\n\"A considera\u00e7\u00e3o que a ONU tem em rela\u00e7\u00e3o ao prefeito Grael e a cidade de Niter\u00f3i \u00e9 uma prova da import\u00e2ncia do trabalho que est\u00e1 sendo feito. As rela\u00e7\u00f5es com a Embaixada decolaram quando recebi a visita da Secret\u00e1ria de Planejamento de Niter\u00f3i, Ellen Benedetti, que estava interessada em conhecer a realidade operacional ambiental de nossa sede diplom\u00e1tica, bem conhecida no Brasil por seu papel pioneiro como primeira Embaixada 'Lixo Zero' do mundo\", destacou Azzarello.   \n\n\nO embaixador ainda ressaltou a \"presen\u00e7a de uma comunidade italiana forte e trabalhadora em Niter\u00f3i, que tamb\u00e9m conta com o importante Festival Esperienza Degust'Italia, realizado com excel\u00eancia pelo Grupo da Comunit\u00e0 Italiana em conjunto com a Prefeitura, sela outras oportunidades bilaterais\".   \n\n\nPor sua vez, Grael ressaltou que o objetivo do acordo \u00e9 o uso da tecnologia para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde a cidade n\u00e3o deve apenas ser inteligente, mas tamb\u00e9m inclusiva, permitindo que todos se beneficiem das inova\u00e7\u00f5es. (ANSA).   \n\n\nVeja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 14h33"}
{"T\u00edtulo": "Em evento com Campos Neto, Haddad diz que discutir pol\u00edtica monet\u00e1ria n\u00e3o significa afrontar BC", "Texto": "Por Fabricio de Castro\nS\u00c3O PAULO (Reuters) - O ministro da Fazenda, Fernando Haddad, afirmou nesta sexta-feira, em evento com a presen\u00e7a do presidente do Banco Central, Roberto Campos Neto, que discutir a pol\u00edtica monet\u00e1ria brasileira n\u00e3o significa afrontar a autoridade monet\u00e1ria.\nDurante abertura do High Level Seminar, promovido pelo BC em S\u00e3o Paulo, Haddad tamb\u00e9m afirmou que o governo do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva est\u00e1 fazendo \"gestos importantes\" para criar uma nova institucionalidade no Brasil.\n\"N\u00e3o podemos nestes primeiros meses do ano reclamar de desarmonia entre os Poderes, pelo contr\u00e1rio\", pontuou.\nEle lembrou ainda que esta \u00e9 a primeira vez que um governo assume com uma lei de autonomia para o BC em vigor, que garante a perman\u00eancia de seus dirigentes.\n\"\u00c9 a primeira transi\u00e7\u00e3o. Estamos construindo esta rela\u00e7\u00e3o\", afirmou.\nO presidente do BC, que vem sendo criticado por membros do governo Lula em fun\u00e7\u00e3o do atual n\u00edvel da taxa b\u00e1sica Selic, de 13,75% ao ano, ouviu os coment\u00e1rios de Haddad a partir da plateia do evento. Campos Neto participar\u00e1 de um painel mais tarde e tamb\u00e9m do encerramento do semin\u00e1rio.\nEm r\u00e1pida conversa com jornalistas ap\u00f3s a abertura do evento, Haddad negou que haja press\u00e3o sobre o presidente do BC no sentido de iniciar o corte da Selic.\n\"N\u00e3o se trata de press\u00e3o (sobre o BC). Quando voc\u00ea discute tecnicamente o momento adequado de come\u00e7ar o ciclo de cortes, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 fazendo press\u00e3o. Voc\u00ea est\u00e1 levantando quest\u00f5es que s\u00e3o discutidas no mundo inteiro\", disse.\nQuestionado sobre quando a Selic come\u00e7ar\u00e1 a cair, o ministro disse que a decis\u00e3o \u00e9 do BC.\n\"Achamos que tem espa\u00e7o para come\u00e7ar um ciclo, mas enfim... Tem uma equipe t\u00e9cnica ali (no BC), que est\u00e1 formada, e n\u00f3s procuramos respeitar\", afirmou Haddad.\nO ministro tamb\u00e9m voltou a defender a necessidade de mudan\u00e7a no regime de metas para a infla\u00e7\u00e3o, de tal forma que a busca do objetivo n\u00e3o esteja limitada ao ano-calend\u00e1rio.\n\"Isso engessa e imp\u00f5e constrangimentos desnecess\u00e1rios\", disse Haddad. \"No mundo inteiro, voc\u00ea determina uma meta e a autoridade monet\u00e1ria vai perseguir aquela meta sem se fixar no 31 de dezembro\", acrescentou.\nCRESCIMENTO\nEm sua fala na abertura do evento, Haddad tamb\u00e9m afirmou que o Brasil tem a \"obriga\u00e7\u00e3o\" de perseguir uma taxa de crescimento superior \u00e0 m\u00e9dia mundial, em fun\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais e de seu potencial de crescimento.\nSegundo ele, o Brasil tem \"todas as condi\u00e7\u00f5es\" de, em poucos meses, criar as bases para um ciclo de desenvolvimento.\nHaddad afirmou ainda que o Brasil encontra-se em condi\u00e7\u00f5es que permitem vislumbrar um horizonte de crescimento sustent\u00e1vel.\n\"O Brasil tem tudo para, em ambiente bastante adverso, sair na frente no pr\u00f3ximo ciclo de expans\u00e3o\", pontuou o ministro, chamando a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para as dificuldades das economias centrais para combater a infla\u00e7\u00e3o.\n\"As economias centrais enfrentam taxas de infla\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito tempo n\u00e3o registradas, com grandes dificuldades\", disse.\n(Com reportagem adicional de Gabriel Ara\u00fajo)", "Autor": "", "Data": "19/05/2023 15h05"}
{"T\u00edtulo": "Senacon vai monitorar pre\u00e7os de combust\u00edveis no pa\u00eds", "Texto": "A Secretaria Nacional do Consumidor (Senacon) quer os Procons estaduais e municipais de todo o pa\u00eds monitorando os postos de combust\u00edveis, para verificar se a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os m\u00e9dios da venda de gasolina e diesel para as distribuidoras foi repassado aos consumidores.\nCom esse prop\u00f3sito, o \u00f3rg\u00e3o emitiu, na noite desta ter\u00e7a-feira (16), um of\u00edcio aos Procons, solicitando a eles que fa\u00e7am esse monitoramento de pre\u00e7os nas diversas regi\u00f5es do pa\u00eds.\nNot\u00edcias relacionadas:\nMinistro diz que Petrobras est\u00e1 abrasileirando pre\u00e7o dos combust\u00edveis.\nPetrobras aprova nova pol\u00edtica de pre\u00e7os de combust\u00edveis .\nPetrobras reduz em R$ 0,44 valor do diesel e em R$ 0,40 o da gasolina .\nEm nota divulgada pela Senacon, o secret\u00e1rio Nacional do Consumidor, Wadih Damous, disse que o monitoramento \u00e9 fundamental para assegurar que essa redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os realmente chegue aos consumidores.\n\"N\u00f3s queremos monitorar se essa redu\u00e7\u00e3o chegou ao bolso das consumidoras e dos consumidores. Neste sentido eu solicitei aos Procons de todo o Brasil que exer\u00e7am a devida fiscaliza\u00e7\u00e3o\", justificou ao citar not\u00edcias veiculadas na imprensa sobre estabelecimentos que teriam aumentado de forma suspeita pre\u00e7os antes de a Petrobras anunciar a queda.\nSegundo Damous, esses estabelecimentos ser\u00e3o devidamente fiscalizados. \"N\u00e3o aceitaremos que postos se valham de fraude para aumentar os pre\u00e7os hoje e dizerem que reduziram amanh\u00e3. Esses postos estar\u00e3o sob a nossa fiscaliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00f5es ser\u00e3o aplicadas em caso de fraude\", afirmou, ao garantir que a Secretaria acompanhar\u00e1 \"de perto\" a situa\u00e7\u00e3o e que, se necess\u00e1rio, adotar\u00e1 \"medidas adicionais para proteger os direitos dos consumidores e garantir a concorr\u00eancia justa no mercado de combust\u00edveis\".\nNo of\u00edcio, a Senacon instrui os Procons a fazerem um levantamento detalhado dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis em postos de diversas regi\u00f5es. A ideia \u00e9 identificar n\u00e3o apenas aumentos abusivos, mas eventuais \"pr\u00e1ticas irregulares que prejudiquem os consumidores\".\nPetrobras\nNa segunda-feira (15), a Diretoria Executiva da Petrobras aprovou uma estrat\u00e9gia comercial para defini\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de diesel e gasolina que encerrou a subordina\u00e7\u00e3o dos valores ao pre\u00e7o de paridade de importa\u00e7\u00e3o.\nNo dia seguinte, essa ter\u00e7a-feira (16), a empresa anunciou redu\u00e7\u00e3o R$ 0,44 por litro do pre\u00e7o m\u00e9dio do diesel para as distribuidoras, que passar\u00e1 de R$ 3,46 para R$ 3,02. A redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o m\u00e9dio da gasolina \u00e9 de R$ 0,40 por litro, passando de R$ 3,18 para R$ 2,78, valor tamb\u00e9m pago pelas distribuidoras.\nCom a nova pol\u00edtica da estatal, as refer\u00eancias de mercado coloca o custo alternativo do cliente como prioridade na precifica\u00e7\u00e3o; e considera o valor marginal para a Petrobras, tendo por base custos e oportunidades observadas em diversas etapas da atividade - entre elas, produ\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de produtos.\nAs premissas, segundo nota divulgada pela empresa, s\u00e3o pre\u00e7os competitivos por polo de venda, participa\u00e7\u00e3o \"\u00f3tima\" da Petrobras no mercado, otimiza\u00e7\u00e3o dos seus ativos de refino, e rentabilidade de maneira sustent\u00e1vel.\nSegundo a estatal, os reajustes continuar\u00e3o sendo feitos sem uma periodicidade definida e evitar\u00e1 repasses da volatilidade dos pre\u00e7os internacionais e do c\u00e2mbio aos consumidores brasileiros.", "Autor": "", "Data": "17/05/2023 10h17"}
{"T\u00edtulo": "Ministra da Sa\u00fade defende na ONU equidade no setor e cultura da paz ", "Texto": "Ao participar da 76\u00aa Assembleia Mundial da Sa\u00fade, em Genebra, a ministra N\u00edsia Trindade disse nesta segunda-feira (22) que \"o Brasil est\u00e1 de volta\", o que, segundo ela, significa a retomada da defesa da equidade em sa\u00fade, da cultura da paz e do multilateralismo, \"fundamentais neste tempo\". \nEm seu discurso, N\u00edsia lembrou os 6 milh\u00f5es de mortos pela pandemia de covid-19 em todo o planeta, sendo 700 mil apenas no Brasil, \"com grave impacto nos sistemas de sa\u00fade, na sa\u00fade mental e na economia\". \"Precisaremos de sistemas nacionais de sa\u00fade mais preparados para as emerg\u00eancias que vir\u00e3o\". \nNot\u00edcias relacionadas:\nPesquisadores da UFMG concorrem a pr\u00eamio de inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade .\nG7 promete esfor\u00e7os para atingir cobertura universal de sa\u00fade no mundo.\nN\u00edsia Trindade defende programa de prepara\u00e7\u00e3o para futuras pandemias.\nA ministra da Sa\u00fade defendeu ainda o enfrentamento de desafios relacionados a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e seus impactos na \u00e1rea de sa\u00fade. \"Recordemos que mais da metade do tempo para realizar os ODS [Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel] j\u00e1 transcorreu e, a despeito de alguns avan\u00e7os, estamos em grande parte do mundo em situa\u00e7\u00e3o pior do que antes da covid-19\". \nA sa\u00edda, segundo N\u00edsia, \u00e9 fortalecer sistemas de vigil\u00e2ncia e de sa\u00fade como um todo, al\u00e9m de mais inova\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia de tecnologia e financiamento voltados para sistemas de sa\u00fade mais equitativos. \"Em tempos de intelig\u00eancia artificial e avan\u00e7os na sa\u00fade digital, \u00e9 crucial que essas sejam ferramentas acess\u00edveis e eticamente orientadas\". \n\"Temos que descentralizar a produ\u00e7\u00e3o de medicamentos, vacinas e insumos estrat\u00e9gicos para garantir o acesso equitativo em todo o mundo. Trabalhar para reduzir as desigualdades e, diante e entre elas, a desigualdade de acesso aos benef\u00edcios do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Desigualdade faz mal \u00e0 sa\u00fade.\" \nPara a ministra, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel alcan\u00e7ar tais objetivos sem o que ela chama de reforma da arquitetura global da sa\u00fade que a torne mais \u00e1gil e coesa, que coloque a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) no centro desse processo e que reduza as desigualdades entre pa\u00edses e regi\u00f5es. \n\"Refor\u00e7o a proposi\u00e7\u00e3o que o Brasil traz a essa assembleia, de uma resolu\u00e7\u00e3o com defesa do respeito \u00e0s especificidades da sa\u00fade dos povos ind\u00edgenas\", disse. \"O Brasil voltou para somar sua voz e sua atua\u00e7\u00e3o em defesa da equidade em sa\u00fade, da paz e da solidariedade internacional\", concluiu. ", "Autor": "", "Data": "22/05/2023 10h17"}
{"T\u00edtulo": "Agricultoras de comunidades tradicionais se unem em defesa do Cerrado", "Texto": "\"O capim dourado mudou as nossas vidas. \u00c9 o capim dourado que coloca p\u00e3o na mesa, que gera renda para comprar comida, roupa, cal\u00e7ado. Ainda hoje \u00e9 a principal fonte de renda da comunidade e muda a vida das artes\u00e3s dando qualidade de vida melhor\", conta Railane de Brito da Silva, 27 anos, presidente da Associa\u00e7\u00e3o da Comunidade Quilombola Mumbuca, na regi\u00e3o de Mateiros, no Jalap\u00e3o (regi\u00e3o leste do estado do Tocantins).\nO capim-dourado (Syngonanthus nitens) na verdade n\u00e3o \u00e9 um capim, j\u00e1 que n\u00e3o pertence \u00e0 fam\u00edlia das gram\u00edneas. Trata-se da haste de uma pequena flor branca da fam\u00edlia das sempre-vivas (fam\u00edlia Eriocaulaceae). O capim dourado \u00e9 mat\u00e9ria-prima para a confec\u00e7\u00e3o de bolsas, bijuterias e objetos de decora\u00e7\u00e3o que geram renda para centenas de artes\u00e3os.\nRailane Ribeiro exibe uma mandala feita com capim-dourado - Divulga\u00e7\u00e3o\nNot\u00edcias relacionadas:\nInpe: desmatamento aumenta no Cerrado e cai na Amaz\u00f4nia.\nAmbientalistas denunciam degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Cerrado.\n\"Ele nasceu aqui na comunidade de Mumbuca. H\u00e1 180 anos dona Laurinda, mais conhecida como dona Mi\u00fada, descobriu o capim-dourado. Ela foi a percussora do capim-dourado no mundo\", conta orgulhosa Railane, que segue \u00e0 frente da associa\u00e7\u00e3o, vencendo desafios di\u00e1rios para que as artes\u00e3s da regi\u00e3o tenham visibilidade. \"Tenho orgulho do meu trabalho, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas tenho for\u00e7a porque j\u00e1 nasci empoderada.\"\nNa associa\u00e7\u00e3o, ela faz de tudo: est\u00e1 envolvida nas atividades sociais, financeiras, vendas e projetos que ajudam a divulgar ao artesanato local, al\u00e9m de dar aulas em uma escola estadual, inclusive de cultura quilombola.\n\"A associa\u00e7\u00e3o \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da comunidade Mumbuca\", conta orgulhosa Railane. \"Na associa\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvido artesanato de capim dourado. Temos a loja de Capim Dourado, onde tem 200 artes\u00e3s e associados que costuram todo dia e vendem l\u00e1. A loja organiza a venda das pe\u00e7as e 90% vai para o artes\u00e3o, 5% fica com o vendedor e 5% vai para o caixa da associa\u00e7\u00e3o\".\n\"Na comunidade Mumbuca, tudo gira em torno da associa\u00e7\u00e3o, \u00e9 como se fosse a prefeitura da comunidade. Ainda temos o escrit\u00f3rio, a Casa da Cultura, o Barrac\u00e3o de Eventos. A associa\u00e7\u00e3o \u00e9 um trabalho social, porque tudo que vem de cesta b\u00e1sica e de doa\u00e7\u00e3o passa pela associa\u00e7\u00e3o que distribui para comunidade\".\nFilha de pais agricultores, Railane tem muito orgulho de suas origens. \"N\u00f3s quilombolas somos as comunidades que guardam mais do que tudo. Ent\u00e3o, desde o passado a gente sabe conservar a natureza da forma que era. A nossa comunidade \u00e9 bem preservada. A gente ensina a n\u00e3o jogar lixo nos c\u00f3rregos e na beira dos rios, porque al\u00e9m do capim-dourado, aqui tem muitos atrativos, tem c\u00f3rrego, cachoeira, rios, praias, ent\u00e3o \u00e9 muito interessante\".\nEla conta como a comunidade preserva a biodiversidade do cerrado.\n\"A nossa forma de conservar o cerrado \u00e9 deixar a cabe\u00e7a do capim dourado l\u00e1 [no campo], para nascer novos capins, al\u00e9m de usar o Cerrado com qualidade - que \u00e9 colocar o fogo na \u00e9poca certa, n\u00e3o desmatar, n\u00e3o assorear e desmatar ao redor dos rios. O Cerrado nos oferece o melhor quando trabalhamos nesta terra com respeito\".\nBioma\nO Cerrado \u00e9 um dos cinco grandes biomas do Brasil e ocupa cerca de 25% do territ\u00f3rio nacional, com \u00e1rea aproximada de 1,9 milh\u00e3o de quil\u00f4metros quadrados (km\u00b2). Trata-se do segundo maior bioma nacional, atr\u00e1s apenas da Amaz\u00f4nia. Segundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \u00e9 uma das regi\u00f5es com maior biodiversidade do mundo. Estima-se que tenha mais de 6 mil esp\u00e9cies de \u00e1rvores e 800 esp\u00e9cies de aves.\nApesar da import\u00e2ncia, dados mostram que o Cerrado vem sendo devastado. Segundo o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), no acumulado de janeiro a abril de 2023, o desmatamento aumentou no Cerrado e caiu na Amaz\u00f4nia Legal, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado.\nOs dados s\u00e3o do coletados a partir do Sistema de Detec\u00e7\u00e3o do Desmatamento em Tempo Real (Deter), dispon\u00edvel na plataforma TerraBrasilis.\nAgricultura familiar\nAl\u00e9m da agricultura familiar, Maria de Lurdes coordena a Rede Cerrado - Lillian Bento/Divulga\u00e7\u00e3o\n\u00c0s 5h da manh\u00e3, Maria de Lourdes de Souza Nascimento, 59 anos, j\u00e1 est\u00e1 de p\u00e9 cuidando da planta\u00e7\u00e3o e da pequena cria\u00e7\u00e3o de galinhas, porcos e gado. Os afazeres di\u00e1rios, no entanto, n\u00e3o se resumem ao trabalho com a terra e os animais. Ela tamb\u00e9m \u00e9 coordenadora da Rede Cerrado e, atualmente, est\u00e1 na Secretaria de Agricultura e Cooperativismo do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Porteirinha, em Minas Gerais.\nNa secretaria do sindicato, Maria ajuda a coordenar a\u00e7\u00f5es em mais de 30 munic\u00edpios. Entre as atividades est\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de renda e organiza\u00e7\u00e3o das marchas para denunciar e reivindicar condi\u00e7\u00f5es melhores para a comunidade.\n\"O trabalho que fazemos na Rede Cerrado visa a prote\u00e7\u00e3o dos biomas, fauna e flora e dos povos e popula\u00e7\u00f5es tradicionais\", conta Maria de Lourdes. \"Nosso trabalho \u00e9 focado na agroecologia, garantindo o bem estar das mulheres e homens do campo\".\nMesmo com foco na agricultura sustent\u00e1vel, ela aproveita todas as oportunidades para conscientizar as mulheres da comunidade no sentido de n\u00e3o aceitarem qualquer tipo de viol\u00eancia. \"Os desafios s\u00e3o enormes, mas n\u00e3o podemos esmorecer. A mulherada precisa se amar mais e fugir dos ambientes violentos. E parar de morrer em nome do amor\".\nEla conta que no seu trabalho, enfrenta o machismo patriarcal. \"N\u00e3o me deixo abater. Defendo as mulheres, a agricultura familiar e o meio ambiente. N\u00e3o tenho d\u00favidas de que sem esses tr\u00eas elementos n\u00e3o existiria vida no planeta\", completa.\nPor isso, ela entende que ajudar a conservar o Cerrado \u00e9 t\u00e3o importante. \"O Cerrado \u00e9 nossa caixa d'\u00e1gua e n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que \u00e9 t\u00e3o cobi\u00e7ado pelas mineradoras. Mas as cat\u00e1strofes do planeta nos mostram que estamos no rumo certo, que \u00e9 preservar para continuar vivendo\".\nPara Maria de Lourdes, as a\u00e7\u00f5es v\u00eam para mudar as adversidades ambientais. \"Somos poucos e poucas nessa luta, mas estamos fazendo a diferen\u00e7a no planeta, nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Somos como o beija-flor do inc\u00eandio: estamos fazendo nossa parte!\", disse referindo-se \u00e0 f\u00e1bula do beija-flor que, diante de um grande inc\u00eandio na floresta, colabora levando gotas de \u00e1gua em seu pequeno bico na tentativa de combater as chamas.\nCerrado Resiliente\nEstes exemplos s\u00e3o apenas dois de diversos movimentos que envolvem centenas de mulheres no resgate de suas tradi\u00e7\u00f5es e de seus ancestrais e fazem o trabalho de conservar a biodiversidade, em iniciativas promovidas pelo Projeto Ceres - Cerrado Resiliente.\n\"O projeto Ceres come\u00e7ou em julho de 2020, para promover a sustentabilidade de paisagens resilientes no Cerrado, visando a inclus\u00e3o socioecon\u00f4mica, a prote\u00e7\u00e3o da sociobiodiversidade e a mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\", explica Isabel Figueiredo, coordenadora do Programa Cerrado e Caatinga do Instituto Sociedade, Popula\u00e7\u00e3o e Natureza (ISPN), uma das organiza\u00e7\u00f5es que faz parte do Projeto Ceres.\nSegundo ela, um dos componentes do Ceres \u00e9 o apoio a projetos socioambientais por meio do programa Paisagens Produtivas Ecossociais (PPP-ECOS).\n\"Nesse contexto lan\u00e7amos dois editais e apoiamos 31 projetos de organiza\u00e7\u00f5es de base comunit\u00e1ria espalhadas por todo Cerrado que contribuem com o alcance dos objetivos do Projeto Ceres\", completa Isabel.\nOs projetos s\u00e3o focados em gest\u00e3o territorial, em conserva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de produtos da sociobiodiversidade, produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de agricultores familiares.\nO Ceres \u00e9 realizado pelo WWF-Brasil, WWF-Paraguai e ISPN, com coordena\u00e7\u00e3o do WWF-Holanda e apoio financeiro da Uni\u00e3o Europeia. O projeto tem dura\u00e7\u00e3o de quatro anos.", "Autor": "", "Data": "14/05/2023 11h45"}
{"T\u00edtulo": "Senado pretende aprovar arcabou\u00e7o ainda neste 1\u00ba semestre, afirma Pacheco", "Texto": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), afirmou nesta segunda-feira, 22, que a Casa pretende aprovar o arcabou\u00e7o fiscal ainda neste primeiro semestre. A mat\u00e9ria est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, e a expectativa \u00e9 de que o texto seja votado nesta quarta-feira, 24, pelos deputados.\n\"Assim que chegar da C\u00e2mara, vamos cuidar de ter maior rapidez poss\u00edvel para ter, obviamente, ainda nesse primeiro semestre, o arcabou\u00e7o fiscal entregue pelo Congresso\", estimou Pacheco, em entrevista a jornalistas ap\u00f3s participar de semin\u00e1rio organizado pelo jornal Folha de S.Paulo para debater a autonomia do Banco Central.\nO presidente do Senado n\u00e3o garantiu que a Casa vai manter o texto aprovado pela C\u00e2mara. \"A C\u00e2mara, fazendo seu trabalho, \u00e9 papel do Senado se debru\u00e7ar sobre o trabalho da C\u00e2mara. Se h\u00e1 tend\u00eancia de se manter a C\u00e2mara ou n\u00e3o, essa \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o que n\u00f3s vamos fazer depois que a C\u00e2mara decidir quais s\u00e3o os requisitos do novo arcabou\u00e7o fiscal\", pontuou, ao dizer novamente que acredita na aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria nas duas Casas Legislativas.\nE declarou: \"Em breve, teremos novo regime fiscal sustent\u00e1vel, que permitir\u00e1 crescimento da arrecada\u00e7\u00e3o, permitir\u00e1 que despesas sejam sustent\u00e1veis e \u00fateis ao Brasil para voltar a crescer, para enfrentar seus problemas sociais.\"\nPacheco disse ainda que a reforma tribut\u00e1ria ter\u00e1 prioridade e ser\u00e1 votada com \"senso de urg\u00eancia\" no Senado.\nEle evitou, no entanto, prever cronograma para tramita\u00e7\u00e3o do texto na Casa - a mat\u00e9ria ainda est\u00e1 em discuss\u00e3o na C\u00e2mara, e a expectativa \u00e9 de que ela v\u00e1 a vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio antes do recesso parlamentar de julho. \"Sem d\u00favida alguma, a reforma tribut\u00e1ria ser\u00e1 prioridade. A reforma sempre foi prioridade do Parlamento brasileiro. Na minha gest\u00e3o, debatemos muito a PEC 110, mas n\u00e3o havia apoio necess\u00e1rio naquele momento. Hoje, a gente enxerga apoio muito contundente do governo federal, ent\u00e3o h\u00e1 um ambiente muito melhor para aprova\u00e7\u00e3o da reforma do que antes\", avaliou.", "Autor": "S\u00e3o Paulo", "Data": "22/05/2023 14h12"}
{"T\u00edtulo": "No Jap\u00e3o, presidente tratar\u00e1 de paz mundial durante C\u00fapula do G7", "Texto": "O Brasil participar\u00e1 como pa\u00eds convidado, da 49\u00aa c\u00fapula do G7, grupo formado pelos sete pa\u00edses mais ricos do mundo: Alemanha, Canad\u00e1, Estados Unidos, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Jap\u00e3o, Reino Unido. O evento ocorre nos dias 20 e 21 de maio, em Hiroshima, no Jap\u00e3o. O convite ao presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi feito pelo primeiro-ministro do Jap\u00e3o, Fumio Kishida.\nSegundo o secret\u00e1rio de Assuntos Econ\u00f4micos e Financeiros do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE), embaixador Mauricio Lyrio, o presidente brasileiro tratar\u00e1 de dois temas, priorit\u00e1rios: o desenvolvimento sustent\u00e1vel de pa\u00edses em desenvolvimento e a paz mundial - tema que o presidente tem defendido amplamente em reuni\u00f5es que tem participado no exterior.\nNot\u00edcias relacionadas:\nLula cobra ajuda de pa\u00edses por preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nDe acordo com a organiza\u00e7\u00e3o geral do evento, dentro dos temas em pauta durante a C\u00fapula do G7 est\u00e3o a agress\u00e3o da R\u00fassia contra a Ucr\u00e2nia; o desarmamento nuclear e a n\u00e3o prolifera\u00e7\u00e3o de armas nucleares; resili\u00eancia e seguran\u00e7a econ\u00f4mica; mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; seguran\u00e7a alimentar; sa\u00fade; al\u00e9m dos objetivos da Agenda 2030 para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Tamb\u00e9m ser\u00e3o discutidas \u00e1reas como g\u00eanero, direitos humanos, digitaliza\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia e tecnologia. \nDocumentos do G7\nSegundo o embaixador Lyrio, ao final da c\u00fapula dever\u00e3o ser apresentados dois documentos. O primeiro, com a posi\u00e7\u00e3o dos sete pa\u00edses-membros em rela\u00e7\u00e3o aos temas em pauta. O segundo, vai englobar o posicionamento do G7 e mais os pa\u00edses convidados para a c\u00fapula: Brasil, Austr\u00e1lia, Comores, Ilhas Cook, \u00cdndia, Indon\u00e9sia, Rep\u00fablica da Coreia e Vietn\u00e3, al\u00e9m de representantes das Na\u00e7\u00f5es Unidas, do Fundo Monet\u00e1rio Internacional, do Banco Mundial, da Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, da Ag\u00eancia Internacional de Energia, da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio e da Uni\u00e3o Europeia.\nO governo brasileiro trabalha para que a declara\u00e7\u00e3o final reflita a vis\u00e3o do Brasil a respeito do conflito entre R\u00fassia e Ucr\u00e2nia e acredita que deve haver um consenso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a alimentar, informou o embaixador em entrevista a jornalistas.\n\"Como \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o sobre seguran\u00e7a alimentar e h\u00e1 efeitos do conflito na Ucr\u00e2nia sobre acesso a alimentos, uma refer\u00eancia inicial dever\u00e1 ser feita ao conflito na Ucr\u00e2nia. E, naturalmente, o governo brasileiro negocia essa linguagem, para que seja compat\u00edvel com a linguagem que o Brasil tem usado sobre o tema, inclusive tem defendido na negocia\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es em diversas inst\u00e2ncias internacionais, como a pr\u00f3pria ONU\".\nAgenda\nO presidente Lula embarca para o Jap\u00e3o nesta quarta-feira (17), acompanhado do ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, embaixador Mauro Vieira, e uma comitiva do governo federal que ainda est\u00e1 sendo definida.\nEm Hiroshima, o presidente brasileiro participar\u00e1 das tr\u00eas reuni\u00f5es oficiais da c\u00fapula do G7, com temas pr\u00e9-definidos. No s\u00e1bado (20), os l\u00edderes v\u00e3o discutir quest\u00f5es relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, desenvolvimento e g\u00eanero. Na tarde do mesmo dia, a pauta inclui quest\u00f5es sobre clima, energia e meio ambiente.\nNo domingo (21), o tema ser\u00e1 a necessidade de um mundo pr\u00f3spero, est\u00e1vel e pac\u00edfico. No mesmo dia, o presidente deve visitar o Museu do Parque Memorial da Paz de Hiroshima.\nAos rep\u00f3rteres, o embaixador informou que Lula ter\u00e1 ainda tr\u00eas encontros bilaterais: com o primeiro-ministro da \u00cdndia, Narendra Modi; com o presidente da Indon\u00e9sia, Joko Widodo; e com o primeiro-ministro do Jap\u00e3o, Fumio Kishida.\nBrasil no G7\nEsta ser\u00e1 a s\u00e9tima participa\u00e7\u00e3o do presidente Lula em c\u00fapulas do G7. As seis primeiras ocorreram nos dois primeiros mandatos dele, entre os anos de 2003 e 2009. Desde 2009, o Brasil n\u00e3o comparecia a um encontro do grupo.  \nDe acordo com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, a retomada da participa\u00e7\u00e3o do Brasil em reuni\u00f5es do grupo sinaliza o engajamento do pa\u00eds com o G7 e marca o equil\u00edbrio no posicionamento brasileiro em temas sens\u00edveis do cen\u00e1rio internacional.", "Autor": "", "Data": "15/05/2023 14h56"}
{"T\u00edtulo": "S\u00f3 teremos escolas seguras com regula\u00e7\u00e3o da internet, diz ministro", "Texto": "O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Fl\u00e1vio Dino, voltou a defender a import\u00e2ncia de o Congresso Nacional aprovar uma lei que regulamente o funcionamento das plataformas digitais no Brasil. Para Dino, estabelecer os direitos e deveres dos internautas e das chamadas big techs (do ingl\u00eas, grandes empresas de tecnologia) \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o combate \u00e0 viol\u00eancia nas escolas e ao crescimento do extremismo no pa\u00eds.\n\"S\u00f3 teremos escolas seguras com a regula\u00e7\u00e3o da internet. Este \u00e9 um tema fundamental\", disse Dino ao participar, nesta quarta-feira (3), de uma reuni\u00e3o que durou mais de tr\u00eas horas e meia, na Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados. \"Todos os deputados e deputadas que querem crian\u00e7as e adolescentes protegidas t\u00eam que cuidar da internet. Sem isso, teremos grupos neonazistas atacando escolas; criminosos cooptando crian\u00e7as e adolescentes e amea\u00e7ando as fam\u00edlias brasileiras\", afirmou o ministro.\nNot\u00edcias relacionadas:\nNotificada, Google retira link para texto contra PL das Fake News.\nArthur Lira retira de pauta vota\u00e7\u00e3o do PL das Fake News.\nPesquisa avalia acesso \u00e0 internet por crian\u00e7as e adolescentes.\nDino informou que a Opera\u00e7\u00e3o Escola Segura vai continuar por tempo indeterminado, realizando a\u00e7\u00f5es preventivas e repressivas contra ataques nas escolas de todo o pa\u00eds. Coordenada pelo minist\u00e9rio, a iniciativa foi anunciada na primeira semana de abril, ap\u00f3s o assassinato de quatro crian\u00e7as em uma creche de Blumenau, em Santa Catarina, e \u00e9 realizada em parceria com governos estaduais, principalmente com as delegacias contra crimes cibern\u00e9ticos.\nRegula\u00e7\u00e3o\nDino tamb\u00e9m respondeu \u00e0s cr\u00edticas de parlamentares contr\u00e1rios ao Projeto de Lei 2.630, cuja vota\u00e7\u00e3o foi adiada ontem (2) na C\u00e2mara dos Deputados. Se aprovado na C\u00e2mara, o texto que tramita no Congresso Nacional desde 2020 e que j\u00e1 teve uma vers\u00e3o subscrita pelo Senado, dar\u00e1 origem \u00e0 chamada Lei Brasileira de Liberdade, Responsabilidade e Transpar\u00eancia na Internet.\nPara os cr\u00edticos, entre os quais se incluem algumas das principais companhias de tecnologia globais, como a Google, o projeto amea\u00e7a a liberdade dos internautas e a qualidade dos servi\u00e7os acess\u00edveis na rede mundial de computadores, tese da qual o ministro da Justi\u00e7a discorda.\n\"\u00c9 imprescind\u00edvel que haja uma lei sobre comunica\u00e7\u00e3o digital-cibern\u00e9tica [no Brasil]. N\u00e3o podemos ter um faroeste digital que mate. Fake news mata. E por isso \u00e9 necess\u00e1ria uma regula\u00e7\u00e3o sobre isso\", disse o ministro, voltando a comentar a decis\u00e3o da Secretaria Nacional de Defesa do Consumidor (Senacon), que determinou, ontem, que a Google cumprisse uma s\u00e9rie de medidas cautelares para corrigir o que o governo federal classificou de ind\u00edcios de que a empresa estava censurando o debate p\u00fablico sobre o Projeto de Lei 2.630/2020.\n\"O que vimos foram empresas querendo censurar o Parlamento, o processo legislativo, em uma viol\u00eancia raras vezes vista no Brasil. Nenhuma empresa foi advertida ou punida pela Senacon por suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Tratou-se da aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor por publicidade enganosa, abusiva e/ou cifrada. Inclusive, a empresa [Google] retirou um link [de sua p\u00e1gina inicial] enquanto eu dava entrevistas sem que n\u00f3s tiv\u00e9ssemos determinado - o que determinamos \u00e9 que ela divulgue a contrapropaganda \u00e0 propaganda cifrada que vinha divulgando contra o PL das Fake News. N\u00e3o houve nenhum tipo de cerceamento \u00e0 liberdade de express\u00e3o\", disse Dino, referindo-se a um texto que a empresa inseriu junto \u00e0 caixa de pesquisas, na p\u00e1gina principal do buscador, e que remetia o internauta para um artigo assinado pelo diretor de Rela\u00e7\u00f5es Governamentais e Pol\u00edticas P\u00fablicas da Google, Marcelo Lacerda, cr\u00edtico do PL 2.630.\nO texto, que dizia que \"O PL das Fake News pode aumentar a confus\u00e3o sobre o que \u00e9 verdade ou mentira no Brasil\" foi retirado do site logo ap\u00f3s o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica anunciar as medidas adotadas contra a empresa. O artigo de Lacerda, contudo, continua dispon\u00edvel no blog da empresa.\nReuni\u00e3o\nDino foi convidado a participar da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados para responder \u00e0s perguntas dos parlamentares sobre v\u00e1rios temas pr\u00e9-acordados. Parte deles, j\u00e1 tratados em 28 de mar\u00e7o, quando o ministro participou de uma audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania, da C\u00e2mara.\nEntre os assuntos que discutidos hoje estavam a visita do ministro, no dia 15 de mar\u00e7o, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (ONG) Redes da Mar\u00e9, no Complexo da Mar\u00e9, no Rio de Janeiro, para participar do lan\u00e7amento da 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o do boletim Direito \u00e0 Seguran\u00e7a P\u00fablica na Mar\u00e9; as pris\u00f5es de v\u00e2ndalos e golpistas que, em 8 de janeiro, invadiram o Congresso Nacional, o Pal\u00e1cio do Planalto e o Supremo Tribunal Federal e as provid\u00eancias adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica federais ap\u00f3s o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) antecipar que promoveria novas ocupa\u00e7\u00f5es de terra em todo o Brasil durante o m\u00eas de abril, quando, tradicionalmente, realiza atos para exigir reforma agr\u00e1ria.\nVeja as principais declara\u00e7\u00f5es do ministro\nMST e reforma agr\u00e1ria\n\"Acredito que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estigmatizar toda uma institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso apontar fatos. Se o fato \u00e9 a exist\u00eancia do MST, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel extingui-lo. Se for a exist\u00eancia de acampamentos de sem-terra, o fato inconstitucional \u00e9 existirem pessoas sem-terra. [...] No que se refere ao governo federal, acreditamos que o principal instrumento de pacifica\u00e7\u00e3o do campo \u00e9 a reforma agr\u00e1ria, e uma pol\u00edtica agr\u00e1ria eficiente, democr\u00e1tica. E \u00e9 isso que estamos buscando.\"\nHomic\u00eddios\n\"[A redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de] homic\u00eddios depende da apreens\u00e3o de armas de fogo ilegais, que \u00e9 uma das nossas lutas. Este \u00e9 um pilar de uma estrat\u00e9gia s\u00e9ria e sustent\u00e1vel de redu\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios.\"\nDesarmamento\nO armamentismo mata. Felizmente, tivemos um grande sucesso no recadastramento de armas [...] uma medida saneadora e protetora das fam\u00edlias brasileiras. Alcan\u00e7amos 99% das armas recadastradas, mostrando que h\u00e1 um entendimento [social] de que estamos caminhando na dire\u00e7\u00e3o correta para encontramos uma regula\u00e7\u00e3o adequada. Com a conclus\u00e3o do recadastramento, teremos, em breve, a edi\u00e7\u00e3o de uma nova norma regulamentadora, pois agora temos um n\u00famero exato das armas n\u00e3o recadastradas - cerca de 10 mil. Obviamente, estas ser\u00e3o alvo de a\u00e7\u00f5es policiais, conforme a lei manda. Este \u00e9 um vetor importante para que haja paz no Brasil.\"\nYanomami\n\"Estamos com uma opera\u00e7\u00e3o permanente por l\u00e1 [Terra Ind\u00edgena Yanomami, em Roraima e parte do Amazonas] [...] Precisamos da aten\u00e7\u00e3o desta Casa e de todas as institui\u00e7\u00f5es para termos paz. Temos ordens judiciais que precisam ser cumpridas. Fazemos um apelo para que todos respeitem aquilo que a Constitui\u00e7\u00e3o e as leis mandam. Vamos ampliar a opera\u00e7\u00e3o e o secret\u00e1rio [nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica] Tadeu Alencar vai enviar mais policiais para Roraima a fim de garantir que a opera\u00e7\u00e3o seja conclu\u00edda como desejamos, com a preserva\u00e7\u00e3o da vida das pessoas.\"\nVisita ao Complexo da Mar\u00e9\n\"Esta quest\u00e3o j\u00e1 foi esclarecida. Obviamente, \u00e9 uma leviandade [afirmar que Dino obteve a permiss\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es criminosas que atuam na regi\u00e3o para entrar no complexo sem um forte aparato de seguran\u00e7a]. Como n\u00e3o existe prova de fato negativo, \u00e9 imposs\u00edvel para mim provar que n\u00e3o houve acordo. Portanto, o \u00f4nus de provar cabe a todos que propagam esta leviandade de que fiz acordo com bandidos. Nunca fiz e nunca farei. J\u00e1 esclareci que avisamos antes, por escrito, \u00e0s pol\u00edcias Civil, Militar, Federal e Rodovi\u00e1ria Federal. Como, ent\u00e3o, [suspeitar de que] fomos l\u00e1 fazer reuni\u00e3o com fac\u00e7\u00e3o criminosa? E a pol\u00edcia estava presente. Afirmo que havia dezenas de policiais no per\u00edmetro.\"\nAcampamentos\n\"Nos acampamentos [montados em frente a quart\u00e9is do Ex\u00e9rcito] havia todo um acervo, um conjunto imenso de crimes. E as pessoas estavam em [situa\u00e7\u00e3o de] flagrante. Obviamente, foi aplicada a lei, pois quem est\u00e1 em flagrante deve ser preso. [...] N\u00e3o fomos n\u00f3s que permitimos que eles [acampamentos] fossem montados, pois, na ocasi\u00e3o, o presidente era outro. Ao tomarmos posse, em 1\u00ba de janeiro, nosso esfor\u00e7o foi para retirar aquilo que encontramos. E, com a gra\u00e7a de Deus e a colabora\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas, conseguimos acabar com esses acampamentos [ap\u00f3s v\u00e2ndalos e golpistas invadirem e depredarem o Pal\u00e1cio do Planalto, o Congresso Nacional e o STF].\"\nAtos golpistas\n\"Havia, naquele momento [v\u00e9spera do dia 8 de janeiro], na internet, uma ampla circula\u00e7\u00e3o de cards [informa\u00e7\u00f5es] sobre este movimento, mas somos democratas. Respeitamos a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o poder\u00edamos, a priori, proibir uma manifesta\u00e7\u00e3o. Ach\u00e1vamos que [as pessoas reunidas em Bras\u00edlia para o ato do dia 8 de janeiro] eram pessoas pac\u00edficas, equilibradas e que cumpririam a lei. As ag\u00eancias de intelig\u00eancia estavam atuando. E, conforme j\u00e1 declarei seguidas vezes, recebi, na noite do dia 7, um documento [sobre a concentra\u00e7\u00e3o de pessoas na capital federal e os riscos de atos violentos] que encaminhei imediatamente para o governador do Distrito Federal [Ibaneis Rocha], que \u00e9 o chefe da Pol\u00edcia Militar, respons\u00e1vel por fazer o policiamento ostensivo na Esplanada e na Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes.\"", "Autor": "", "Data": "03/05/2023 19h10"}
{"T\u00edtulo": "Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial define 7 miss\u00f5es para pol\u00edtica industrial", "Texto": "O Comit\u00ea Executivo do Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial (CNDI) definiu nesta segunda-feira, 22, um conjunto de sete desafios a serem enfrentados pela pol\u00edtica industrial para gerar desenvolvimento ao Pa\u00eds. O grupo, vinculado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e respons\u00e1vel por debater e elaborar a nova pol\u00edtica industrial para o Brasil, se reuniu hoje pela primeira vez, no Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (MDIC).\nSegundo a secret\u00e1ria executiva do CNDI, Verena Hitner, as \"sete miss\u00f5es foram pensadas a partir dos grandes problemas sociais e de desenvolvimento do Pa\u00eds, estabelecidos no programa de governo do presidente Lula\".\nCada miss\u00e3o ter\u00e1 um grupo de trabalho para discutir e aprofundar os temas elencados. S\u00e3o eles: cadeias agroindustriais sustent\u00e1veis e digitais para erradicar a fome; complexo da sa\u00fade resiliente para a preven\u00e7\u00e3o e o tratamento de doen\u00e7as; infraestrutura sustent\u00e1vel para a integra\u00e7\u00e3o produtiva; transforma\u00e7\u00e3o digital da ind\u00fastria; descarboniza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria, viabiliza\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e bioeconomia; tecnologias cr\u00edticas para a soberania e a defesa nacionais; e moradia e mobilidade sustent\u00e1veis para o bem-estar nas grandes cidades.\n\"A discuss\u00e3o com o setor produtivo, organizada a partir de miss\u00f5es sociais, permitir\u00e1 o desenho de uma pol\u00edtica p\u00fablica moderna e de Estado, que sirva para nortear as a\u00e7\u00f5es do conjunto do Pa\u00eds, gerando sinergias positivas\", afirmou a secret\u00e1ria executiva do CNDI, segundo nota divulgada pelo MDIC.\nNa reuni\u00e3o de hoje tamb\u00e9m foi aprovado um cronograma de trabalho para o conselho e a primeira reuni\u00e3o de alto n\u00edvel com todos os componentes ser\u00e1 em junho.", "Autor": "Bras\u00edlia, 22", "Data": "22/05/2023 21h29"}
{"T\u00edtulo": "Cargos financeiros nos EUA relacionados \u00e0 ESG ganham 20% a mais, mostra levantamento", "Texto": "Por Isla Binnie\nNOVA YORK (Reuters) - Banqueiros e gestores de recursos de institui\u00e7\u00f5es nos Estados Unidos cujos cargos incluem \"ESG\" ou \"sustentabilidade\" ganham, em m\u00e9dia, sal\u00e1rios-base cerca de 20% mais altos do que pares com a mesma fun\u00e7\u00e3o sem esses r\u00f3tulos, de acordo com uma an\u00e1lise de dados salariais compartilhada com a Reuters.\nMais de 30 trilh\u00f5es de d\u00f3lares em capital foram comprometidos com investimentos em governan\u00e7a ambiental, social e corporativa (ESG, na sigla em ingl\u00eas), enquanto o mundo procura reduzir as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa e as empresas enfrentam press\u00e3o em quest\u00f5es como diversidade no local de trabalho e justi\u00e7a social.\nIsso gerou uma luta para encontrar banqueiros e gerentes de ativos para essas fun\u00e7\u00f5es, levando a sal\u00e1rios-base mais altos do que para profissionais equivalentes em fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o relacionadas a ESG, mostra a an\u00e1lise conduzida para a Reuters pela startup de dados Revelio Labs, com sede em Nova York.\n\u201cOs sal\u00e1rios do pessoal ESG e n\u00e3o ESG come\u00e7aram a divergir em 2020, em linha com o aumento na contrata\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es ESG devido ao foco crescente em governan\u00e7a e investimento sustent\u00e1vel no setor financeiro\u201d, disse Loujaina Abdelwahed, economista da empresa.\nA forte demanda por talentos profissionais ocorre em meio a uma rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra ESG em partes do mundo ocidental, especialmente nos Estados Unidos, onde v\u00e1rias leis tentam remover considera\u00e7\u00f5es ambientais e sociais dos neg\u00f3cios em alguns estados.\nDesde 2019, a taxa de crescimento do sal\u00e1rio-base para fun\u00e7\u00f5es ESG foi cerca de 38 pontos percentuais maior do que o pessoal n\u00e3o ESG, disse Abdelwahed.\nAs fun\u00e7\u00f5es marcadas com ESG ultrapassaram as n\u00e3o ESG em uma m\u00e9dia m\u00f3vel de seis meses em junho de 2020 e, em agosto de 2021, atingiram um pico de cerca de 109.846 d\u00f3lares, mais de 20 mil d\u00f3lares a mais do que as n\u00e3o ESG.\nA an\u00e1lise n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os b\u00f4nus discricion\u00e1rios geralmente concedidos a banqueiros e gestores de ativos por seu desempenho, pois esses dados n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis nas fontes p\u00fablicas consultadas pelo Revelio Labs.\nA diferen\u00e7a diminuiu no segundo semestre de 2021, mas voltou a crescer neste ano: em abril de 2023, os sal\u00e1rios m\u00e9dios do ESG eram de 110.348 d\u00f3lares contra 90.283 d\u00f3lares.", "Autor": "", "Data": "19/05/2023 12h38"}
{"T\u00edtulo": "Min\u00e9rio de ferro cai em Dalian com preocupa\u00e7\u00f5es de demanda, mas fecha semana com ganhos", "Texto": "CINGAPURA (Reuters) - Os contratos futuros de min\u00e9rio de ferro na bolsa de Dalian fecharam em baixa nesta sexta-feira, pressionados pelas perspectivas sombrias de demanda na China, maior produtora mundial de a\u00e7o, embora os pre\u00e7os tenham registrado um ganho semanal com as perspectivas de mais est\u00edmulos para a economia.\nO min\u00e9rio de ferro de setembro mais negociado na Dalian Commodity Exchange da China fechou as negocia\u00e7\u00f5es do dia em queda de 1,4%, para 736,0 iuanes (106,48 d\u00f3lares) a tonelada. Na semana, o contrato registrou ganhos de mais de 5%.\nNa Bolsa de Cingapura, a refer\u00eancia de min\u00e9rio de ferro de junho caiu 1,1%, para 105,65 d\u00f3lares a tonelada. O contrato registrou um aumento de mais de 7% na semana at\u00e9 agora.\n\"Os indicadores imobili\u00e1rios da China n\u00e3o est\u00e3o mostrando uma recupera\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\", disse o ANZ em nota.\n\"As vendas de propriedades e os projetos conclu\u00eddos aumentaram, mas os novos come\u00e7os est\u00e3o diminuindo. V\u00e1rias medidas de apoio falharam em estimular o investimento imobili\u00e1rio.\"\nOs pre\u00e7os das novas resid\u00eancias na China subiram pelo quarto m\u00eas consecutivo em abril, mas em um ritmo mais lento, intensificando os temores de que a demanda reprimida ap\u00f3s a reabertura econ\u00f4mica do pa\u00eds esteja diminuindo.\nA produ\u00e7\u00e3o industrial da China e o crescimento das vendas no varejo em abril ficaram abaixo das previs\u00f5es, sugerindo que a economia perdeu for\u00e7a no in\u00edcio do segundo trimestre e intensificando a press\u00e3o sobre os formuladores de pol\u00edticas para sustentar uma recupera\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel p\u00f3s-Covid.\nA China tomar\u00e1 medidas mais direcionadas para expandir a demanda dom\u00e9stica e estabilizar a demanda externa em um esfor\u00e7o para promover uma recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sustentada, disse o primeiro-ministro Li Qiang, segundo a r\u00e1dio estatal, na quinta-feira.\nOs baixos estoques nas sider\u00fargicas chinesas forneceram algum suporte aos pre\u00e7os do min\u00e9rio de ferro no in\u00edcio desta semana.\nUma pesquisa com 114 usinas mostrou que o estoque de min\u00e9rio sinterizado importado caiu pela terceira semana consecutiva, incluindo um decl\u00ednio de quase 1% na semana para 24,19 milh\u00f5es de toneladas em 18 de maio, segundo a consultoria Mysteel.\nIsso eleva a queda total nos estoques desde o final de abril para 7,6%, de acordo com c\u00e1lculos da Reuters com base em dados da Mysteel.\n(Reportagem de Matthew Chye e Naveen Thukral)", "Autor": "", "Data": "19/05/2023 08h17"}
{"T\u00edtulo": "'Revolucionou a vida': Como fruto considerado praga virou 'ouro' no Par\u00e1", "Texto": "At\u00e9 pouco tempo, o tucum\u00e3 n\u00e3o tinha grande prest\u00edgio no Par\u00e1. Era comum ver fazendeiros arrancando ou tocando fogo na palmeira amaz\u00f4nica que d\u00e1 o fruto redondo de casca amarela, vista por eles como praga por sua resist\u00eancia e seus espinhos longos, capazes de machucar o gado ou danificar as m\u00e1quinas.\nO agricultor Jair de Oliveira Reis, 66, nascido e criado em Irituia (PA), no entanto, foi um dos primeiros dali a ver o potencial do fruto. Descendentes de quilombolas e ind\u00edgenas, ele e a fam\u00edlia comiam o tucum\u00e3 e preservavam a palmeira desde a inf\u00e2ncia dele, na d\u00e9cada de 1960.\nRelacionadas\nOn\u00e7a \u00f3rf\u00e3, frango confinado: os impactos da soja sobre os animais em MT\nCastanheiros protegem 87 mil km\u00b2 de floresta na Amaz\u00f4nia na Bol\u00edvia\n'Aos 12 anos, derrubava \u00e1rvore': Motosserras s\u00e3o trocadas por turismo no AM\nPor muito tempo, ele ouviu falar que a \u00e1rvore \"n\u00e3o prestava\". Era tachado de louco por querer proteg\u00ea-la, mas Jair tinha uma vis\u00e3o diferente: \"A gente observava que os bichos ficavam bem gordinhos na \u00e9poca do tucum\u00e3, ent\u00e3o devia ter algo de bom nele, muita vitamina\", lembra.\nHoje, seu Jair \u00e9 um dos produtores que fornecem o fruto fresco para a cooperativa local, a D'Irituia, que comercializa a am\u00eandoa do tucum\u00e3 para a Natura.\nDesde 2019, ele entregou mais de dez toneladas ao ano \u00e0 cooperativa, recebendo at\u00e9 R$ 10 mil pela safra. Com esse dinheiro, conseguiu fazer melhorias em sua propriedade: construiu um po\u00e7o artesiano e uma casa de farinha. Sua \u00e1rea tem cerca de mil tucum\u00e3zeiros, entre outras esp\u00e9cies amaz\u00f4nicas, como a\u00e7a\u00ed, ucuuba, andiroba e umbu-caj\u00e1.\nImagem: Naiara Jinknss\nEm 2017, a D'Irituia atravessava uma crise e quase fechou as portas. Foi com a extra\u00e7\u00e3o do tucum\u00e3 e mudan\u00e7as na gest\u00e3o que conseguiram pagar as d\u00edvidas. \"Essa parceria revolucionou a vida de todo mundo\", diz Iraceli Oliveira de Lima, agricultora, professora e cooperada.\nHoje, a cadeia do tucum\u00e3 beneficia diretamente 33 pessoas (indiretamente, s\u00e3o mais de 100) da regi\u00e3o atrav\u00e9s da cooperativa, com destaque para as mulheres que lideram o trabalho e tamb\u00e9m assumiram o controle da D'Irituia, formando sozinhas o quadro diretor.\nEu jogo bola e nos campos a\u00ed pela redondeza onde eu vou, vejo cacho de tucum\u00e3. Me falam '\u00c9gua, mas tu s\u00f3 vive s\u00f3 pensando no tucum\u00e3!' A gente tem que pensar nele: \u00e9 o nosso ouro!\"\nDorcicleia (Sabrina) Nunes de Oliveira, diretora de produ\u00e7\u00e3o da D'Irituia\nTucum\u00e3 tem incentivado a conserva\u00e7\u00e3o da floresta\nImagem: Naiara Jinknss\nVariedade paraense da \u00e1rvore amaz\u00f4nica, o tucum\u00e3-do-par\u00e1 chega a mais de dez metros de altura e se regenera facilmente. Leva at\u00e9 dois anos para germinar e cresce devagar, dando frutos s\u00f3 a partir do oitavo ano.\nO tucum\u00e3zeiro n\u00e3o exige solo muito f\u00e9rtil e \u00e9 resistente ao fogo. Por conta dessas caracter\u00edsticas, \u00e9 chamado algumas vezes de \"f\u00eanix da Amaz\u00f4nia\": consegue rebrotar depois de queimadas e \u00e9 uma esp\u00e9cie pioneira, capaz de se desenvolver em condi\u00e7\u00f5es adversas e colonizar o ambiente para outras esp\u00e9cies.\nAl\u00e9m de gerar renda, a valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do fruto tamb\u00e9m impactou a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes da regi\u00e3o com a palmeira. Em 2019, a D'Irituia chegou a colocar mensagens nas redes sociais e no r\u00e1dio instruindo a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio a n\u00e3o derrubar a \u00e1rvore.\n\"Hoje todo mundo tem cuidado com o tucum\u00e3zeiro. Tem fazendeiro que ainda manda tirar, mas s\u00e3o eles que perdem, vale mais a pena manter e tirar o fruto\", diz o agricultor Jair de Oliveira Reis.\nAlgo parecido aconteceu a cerca de 135 km de Irituia, no munic\u00edpio de Santo Ant\u00f4nio do Tau\u00e1 (PA), onde a cooperativa Camtau\u00e1 tamb\u00e9m passou a trabalhar com o tucum\u00e3 nos \u00faltimos anos. Ao lado do murumuru, outro ingrediente comprado pela Natura, o fruto se tornou um de seus carros-chefes.\nO munic\u00edpio \u00e9 produtor de hortali\u00e7as e os agricultores tinham o costume de arrancar os tucum\u00e3zeiros do capoeir\u00e3o para fazer os canteiros.\nImagem: Naiara Jinknss\nHoje, a cooperativa incentiva os produtores a manter a palmeira em suas \u00e1reas. Para que a coleta seja sustent\u00e1vel, o recomendado \u00e9 deixar 30% dos frutos para alimentar animais e outras esp\u00e9cies, al\u00e9m de fazer brotar novas \u00e1rvores.\nO fruto vem contribuindo para uma melhora de vida: cada p\u00e9 produz cerca de 30 kg de frutos por safra, vendidos em m\u00e9dia por R$ 30. Com essa renda extra, os cooperados v\u00eam lajotando suas casas, construindo banheiros melhores e comprando ve\u00edculos pr\u00f3prios em uma regi\u00e3o onde a log\u00edstica \u00e9 dif\u00edcil.\n\u00c9 um incentivo para manter as pessoas em suas terras, em uma atividade que ajuda na conserva\u00e7\u00e3o da floresta: as cooperativas fazem mutir\u00f5es para plantar agrofloresta em \u00e1reas que antes eram pasto ou monocultura, come\u00e7ando pelo tucumanzeiro.\nOs valores do Tucum\u00e3\nPara chegar do fruto \u00e0 am\u00eandoa, s\u00e3o necess\u00e1rios v\u00e1rios processos: despolpar, secar, quebrar e selecionar. Muitos testes foram feitos, com o apoio de t\u00e9cnicos da Natura, at\u00e9 a cooperativa dominar essas etapas.\nDa am\u00eandoa, \u00e9 retirada a manteiga de tucum\u00e3, e da polpa do fruto \u00e9 extra\u00eddo o \u00f3leo, que ser\u00e3o utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o dos cosm\u00e9ticos da Natura.\nImagem: Naiara Jinknss\n\"A Amaz\u00f4nia tem um potencial inesgot\u00e1vel de novos ativos. Pra gente, a inova\u00e7\u00e3o tem que ter impacto positivo, isso fomenta a bioeconomia\", diz a Ecoa Roseli Mello, l\u00edder global de inova\u00e7\u00e3o da Natura. \"Tem que ser bom neg\u00f3cio tamb\u00e9m, pra mostrar que jeitos diferentes de fazer d\u00e3o certo\".\nA possibilidade de criar produtos feitos do fruto come\u00e7ou a se desenhar h\u00e1 pouco mais de uma d\u00e9cada. Durante anos, a empresa realizou uma pesquisa para identificar os componentes do fruto, testar sua seguran\u00e7a e efic\u00e1cia e desenvolver produtos a partir dele.\nDescobriu-se que o tucum\u00e3 estimula a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido hialur\u00f4nico, ativo que hidrata e combate o envelhecimento precoce da pele.\nSegundo o relat\u00f3rio mais recente da empresa, a parceria com as comunidades fornecedoras gerou R$ 316,6 mil em benef\u00edcios socioambientais para a Amaz\u00f4nia e R$ 364,8 mil para o Brasil em 2021.\nEsse c\u00e1lculo inclui aspectos como a atividade econ\u00f4mica das cooperativas, a renda gerada, iniciativas socioambientais, e reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios.\nImagem: Naiara Jinknss\nA reparti\u00e7\u00e3o corresponde a uma compensa\u00e7\u00e3o pelo acesso ao \"patrim\u00f4nio gen\u00e9tico ou a conhecimento tradicional associado\", e \u00e9 paga pela empresa \u00e0s comunidades al\u00e9m da remunera\u00e7\u00e3o que recebem pelas mat\u00e9rias-primas retiradas do seu territ\u00f3rio. Essa obriga\u00e7\u00e3o foi regulamentada por lei em 2015, mas j\u00e1 era adotada antes disso pela Natura.\nA multinacional calcula em dois milh\u00f5es de hectares, o equivalente a cerca de 2,7 milh\u00f5es de campos de futebol, a \u00e1rea total da floresta amaz\u00f4nica conservada pelas comunidades das quais compra seus insumos.\nA atua\u00e7\u00e3o de uma empresa, por\u00e9m, n\u00e3o consegue fazer frente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia e os habitantes da floresta cobram uma presen\u00e7a maior do Estado.\nHoje todo mundo fala em preservar a Amaz\u00f4nia. Mas s\u00e3o poucos que fazem e poucas empresas que incentivam. O poder p\u00fablico n\u00e3o nos d\u00e1 incentivo nenhum. Falta conhecer as comunidades e o que elas fazem\".\nGilson Santana, engenheiro ambiental e coordenador de produ\u00e7\u00e3o da Camtau\u00e1\nImagem: Naiara Jinknss\nSiga Ecoa nas redes sociais e conhe\u00e7a mais hist\u00f3rias que inspiram e transformam o mundo\nhttps://www.instagram.com/ecoa_uol/\nhttps://twitter.com/ecoa_uol", "Autor": "De Ecoa, em Bel\u00e9m (PA)", "Data": "22/05/2023 06h00"}
{"T\u00edtulo": "'N\u00f3s somos a resist\u00eancia no Brasil', diz Sonia Guajajara em Cannes", "Texto": "Um jantar de gala beneficente para a arrecada\u00e7\u00e3o de recursos para o programa Amaz\u00f4nia Fund Alliance reuniu neste domingo no Hotel Carlton de Cannes os principais l\u00edderes ind\u00edgenas do Brasil. A ministra brasileira do Povos Ind\u00edgenas foi uma das convidadas de honra do evento. \"N\u00f3s somos a resist\u00eancia no Brasil\", disse Sonia Guajajara em entrevista \u00e0 RFI durante o evento na Riviera Francesa.\nO jantar de gala reuniu centenas de pessoas e celebridades que pagaram um pouco mais de \u20ac 1.800 para participar do evento. Al\u00e9m da ministra dos Povos ind\u00edgenas do Brasil, Sonia Guajajara, estavam presentes o secret\u00e1rio de Estado do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, Osmar Almeida Junior, e a deputada federal ind\u00edgena, C\u00e9lia Xakriab\u00e1 (PSOL).\nRelacionadas\nPor que jovens ind\u00edgenas se matam mais do que brancos e negros no Brasil\nDino pleiteia mais R$ 2 bilh\u00f5es para combater fac\u00e7\u00f5es na Amaz\u00f4nia Legal\nBolsonarismo ignora crimes de madeireiros e garimpeiros e inicia CPI do MST\nOs l\u00edderes ind\u00edgenas Raoni, Bemoro, Tapi, Watatakalu e Yabuti, que est\u00e3o em Cannes para o lan\u00e7amento do filme \"Raoni: uma amizade improv\u00e1vel\", do cineasta belga Jean-Pierre Dutilleux, e para mais uma campanha internacional pela preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, tamb\u00e9m foram convidados. Leonardo DiCaprio, anunciado pelos organizadores, apareceu r\u00e1pida e discretamente no in\u00edcio, cumprimentou a ministra brasileira dos Povos Ind\u00edgenas e foi embora.\nRenda m\u00ednima para fam\u00edlias ind\u00edgenas\nO evento em Cannes foi organizado pelo Better World Fund (BWF), uma entidade sem fins lucrativos sediada em Paris que apoia projetos humanit\u00e1rios. Este ano, entre os programas contemplados est\u00e1 o \"Amaz\u00f4nia Fund Alliance\" da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Clubes e Associa\u00e7\u00f5es de UNESCO (BFUCA, na sigla em ingl\u00eas), que atua na preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas amaz\u00f4nicos.\nO projeto vai investir diretamente para garantir renda m\u00ednima para 300 comunidades ind\u00edgenas e povos da Amaz\u00f4nia Legal. Projetos de pesquisa, de reflorestamento, preserva\u00e7\u00e3o de rios e nascentes, e um campanha para reduzir o lixo e a emiss\u00e3o de CO2 tamb\u00e9m est\u00e3o entre os objetivos do fundo independente.\nO projeto espera levantar US$ 5 milh\u00f5es (cerca de R$ 25 milh\u00f5es) no primeiro ano de atua\u00e7\u00e3o. A campanha de arrecada\u00e7\u00e3o come\u00e7a durante o Festival de Cannes, com o jantar de gala, mas tamb\u00e9m com a realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es para a arrecada\u00e7\u00e3o de fundos.\nPr\u00eamio\nA ministra brasileira dos Povos Ind\u00edgenas recebeu durante o evento um pr\u00eamio de reconhecimento por sua atua\u00e7\u00e3o na prote\u00e7\u00e3o das florestas e no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica. Em seu discurso, ela disse que \"pela primeira vez os ind\u00edgenas brasileiros ocupam um lugar estrat\u00e9gico\", e que \"para reflorestar territ\u00f3rios, \u00e9 urgente reflorestar as mentes das pessoas\". Juntas, Sonia Guajajara e C\u00e9lia Xakriab\u00e1 entoaram para os doadores presentes cantos ind\u00edgenas.\nEm entrevista \u00e0 RFI, a ministra brasileira dos Povos Ind\u00edgenas esclareceu que esse programa n\u00e3o tem nada a ver com o Fundo Amaz\u00f4nia, mas afirmou que essas iniciativas internacionais s\u00e3o muito importantes.\n\"Essas iniciativas s\u00e3o importantes para dar visibilidade a essa destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, para mobilizar pessoas. Para n\u00f3s \u00e9 muito importante essa articula\u00e7\u00e3o internacional para que de fato esse apoio chegue e que a gente possa de fato implementar pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o, de fiscaliza\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, para essa gest\u00e3o sustent\u00e1vel do meio ambiente no Brasil.\"\nSobre pr\u00eamio, ela considera que esse reconhecimento \"\u00e9 sempre muito importante porque ajuda a consolidar e a valorizar a causa e a cultura ind\u00edgenas\". Em um balan\u00e7o dos primeiros quatro meses de governo, Sonia Guajajara avalia que \"estamos em um momento de articular e, inclusive, de buscar garantir esse or\u00e7amento para a implementa\u00e7\u00e3o (das pol\u00edticas). Claro que resist\u00eancia sempre vai ter, inclusive n\u00f3s somos a resist\u00eancia nesse pa\u00eds e vamos seguir lutando para que a gente consiga essa igualdade de direitos\".", "Autor": "", "Data": "21/05/2023 22h03"}